<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – PPKn</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/ppkn/</link><description>Recent content in PPKn on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 01 Jun 2022 22:42:48 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/ppkn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-10/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 22:30:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-10">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="sikap-jujur-dan-anti-korupsi">Sikap Jujur dan Anti Korupsi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Jujur dan Anti Korupsi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber media massa mengenai kasus korupsi yang sudah memperoleh keputusan hukum dari pengadilan dan memilih beberapa kasus untuk dijadikan topik diskusi. Peserta didik mendiskusikan kasus korupsi yang dipilih, meliputi: mengapa terjadi korupsi dikaitkan dengan sikap jujur, apa dampak yang ditimbulkan dari korupsi, langkah-langkah yang perlu diambil untuk menghindari korupsi. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk selalu bersikap jujur dan anti korupsi.&lt;/p>
&lt;h3 id="nilai-nilai-pancasila">Nilai-nilai Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Nilai Fundamental, Instrumental, dan Praksis Pancasila&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendiskusikan tentang arti, sifat, dan bentuk dari nilai-nilai fundamental, instrumental, dan praksis dari sila- sila Pancasila disertai dengan contoh nyata. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk meyakini keunggulan dan keluwesan Pancasila sebagai ideologi terbuka.&lt;/p>
&lt;h3 id="pancasila-dan-percaturan-ideologi-dunia">Pancasila dan Percaturan Ideologi Dunia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pancasila sebagai Pandangan Hidup, Dasar, dan Ideologi Negara dalam Percaturan Berbagai Ideologi di Dunia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka mengenai fungsi utama Pancasila dan berbagai ideologi yang ada di dunia, seperti Marxisme, Sosialisme, Liberalisme, dan Kapitaisme. Peserta didik berdiskusi membandingkan antara Pancasila dengan berbagai ideologi lainnya dan menjelaskan keunggulan Pancasila 195isbanding beberapa ideologi lainnya di dunia. Dengan bimbingan Guru, peserta didik mengidentifikasi beberapa ancaman dari beberapa ideologi dunia terhadap eksistensi Pancasila dan menentukan sikap yang tepat untuk menghadapinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="persatuan-dan-kesatuan">Persatuan dan Kesatuan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sikap Persatuan dan Kesatuan, serta Rela Berkorban&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan pengamatan di masyarakat sekitar untuk menemukan contoh sikap persatuan dan kesatuan serta rela berorban untuk tanah air, bangsa, dan negara. Peserta didik mempresentasikan hasil pengamatan di depan kelas secara bergiliran. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik agar menjaga persatuan dan kesatuan serta sikap rela berkorban untuk menjaga keutuhan tanah air, bangsa, dan negara Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="konstitusi-di-indonesia">Konstitusi di Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Dinamika Konstitusi yang Pernah Berlaku di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi tentang berbagai konstitusi yang pernah berlaku di Indonesia sejak kemerdekaan sampai sekarang. Peserta didik mendiskusikan kurun waktu berlakunya masing-masing konstitusi, latar belakang pemberlakuannya, dan ciri atau sifat dari masing-masing konstitusi. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik meyakini bahwa UUD NRI Tahun 1945 adalah konstitusi yang sesuai dengan kepribadian dan budaya bangsa Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="pelaksanaan-uud-nri-tahun-1945">Pelaksanaan UUD NRI Tahun 1945&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Dinamika Pelaksanaan UUD NRI Tahun 1945 dalam Sistem Ketatanegaraan Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendiskusikan mengenai dinamika pelaksanaan UUD NRI Tahun 1945 dalam sistem ketatanegaraan Indonesia sejak kemerdekaan sampai sekarang, dilihat dari sistem parlemen, sistem kabinet atau pemerintahan, dan tata hubungan antar lembaga-lembaga negara. Melalui kegiatan ini, Guru mengarahkan perlunya melaksanakan UUD NRI Taun 1945 secara murni dan konsekuen.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman, penghayatan, dan kesadaran berahlak mulia, jujur, patuh terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan keyakinan dan berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila sebagai dasar negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan keyakinan dan mendorong perilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila sebagai dasar negara, dan semangat berkorban untuk tanahair, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran, semangat berkorban, menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demookratis dan bertanggung jawab.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan sikap patuh dan sadar terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah, sikap patuh dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-11/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 22:38:50 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-11">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="integrasi-nasional">Integrasi Nasional&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Strategi Mengatasi Ancaman terhadap Keutuhan NKRI&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber dan berdiskusi mengenai bentuk- bentuk ancaman terhadap keutuhan wilayah NKRI (integrasi nasional) disertai dengan contoh, serta menganalisis berbagai pendekatan dalam mengatasinya. Melalui bimbingan Guru, peserta didik melakukan praktik kewarganegaraaan sebagai bentuk partisipasi dalam menjaga keutuhan, persatuan, dan kesatuan bangsa dan wilayah Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="hak-asasi-manusia">Hak Asasi Manusia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pelanggaran dan Penegakan HAM&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber mengenai pengertian HAM, konsep HAM internasional, macam-macam HAM, dan pengaturan HAM dalam peraturan perundang-undangan nasional. Peserta didik mencari informasi dari berbagai media massa untuk menemukan beberapa kasus pelanggaran HAM yang terjadi di Indonesia dan penangannya serta memberi tenggapan terhadap kasus HAM dan penanganannya. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan tentang pentingnya menghormati HAM dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="sistem-peradilan">Sistem Peradilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sistem Peradilan dan Penegakan Hukum di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi secara berkelompok melalui wawancara kepada petugas penegak hukum, yaitu: Polisi, Jaksa, Pengacara/Advokat, dan Hakim mengenai tugas dan wewenang masing-masing penegak hukum. Setelah melaporkan hasil wawancara, pesserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendsikusikan tentang jenis dan tingkatan sistem peradilan di Indonesia. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk mematuhi hukum dan tidak main hakim sendiri.&lt;/p>
&lt;h3 id="kedaulatan-negara-indonesia">Kedaulatan Negara Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Teori Kedaulatan yang Dianut oleh Negara Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendiskusikan mengenai pengertian, sifat, dan macam-macam teori kedaulatan beserta ciri masing- masing, dan teori kedaulatan yang dianut oleh negara Indonesia disertai dengan bukti yuridisnya. Melalui pembelajaran ini, Guru menegaskan kepada peserta didik tentang pentingnya kedudukan rakyat atau warga negara dalam teori kedaulatan yang dianut oleh Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="demokrasi-pancasila">Demokrasi Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sistem dan Dinamika Pelaksanaan Demokrasi Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendiskusikan mengenai sistem demokrasi yang berlaku di Indonesia serta dinamika pelaksanaannya mulai dari jaman Orde Lama, Orde Baru, dan Reformasi. Dalam kegiatan ini, Guru memberikan penegasan tentang pentingnya sistem demokrasi dalam pelaksanaan pemerintahan di Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah, dan semangat berkorban untuk tanah air, bangsa dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah, semangat berkorban, menjalankan hak dan kewajiban, serta kepatuhan terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-12/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 22:42:48 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-12">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="pembangunan-nasional">Pembangunan Nasional&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pembangunan Berkelanjutan untuk Mewujudkan Kemakmuran Bangsa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan pengamatan terhadap pelaksanaan pembangunan di daerahnya masing-masing selama sepuluh tahun terakhir. Peserta didik membandingkan kemajuan dan kemakmuran pada masa sepuluh tahun yang lalu dengan masa sekarang dan memberi tanggapan terhadap pelaksanaan pembangunan tersebut. Dalam pempelajaran ini, Guru memberikan penegasan mengenai pentingnya pembangunan secara berkelanjutan untuk mewujudkan kemakmuran bangsa.&lt;/p>
&lt;h3 id="kepemimpinan-pancasila">Kepemimpinan Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ciri-ciri Kepemimpinan Pancasila&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka untuk mennemukann berbagai tipe kepemimpinan. Pesrta didik berdiskusi untuk menganalisis tipe yang sesuai dengan kepemimpinan Pancasila dan merumuskan beberapa ciri dari kepemimpinan Pancasila. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan peserta didik agar jika kelak menjadi pemimpin dapat menerapkan ciri kepemimpinan Pancasila dengan konsekuen.&lt;/p>
&lt;h3 id="warga-negara">Warga Negara&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ciri-ciri Warga Negara yang Baik sesuai Pancasila&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan curah pendapat untuk merumuskan ciri-ciri warga negara yang baik sesuai nilai-nilai Pancasila dilihat dari aspek interaksi sosial, partisipasi, dan cara berpikir. Setiap peserta didik mengelaborasi ciri-ciri yang ditemukan disertai dengan alasan dan impplikasinya. Dalam pempelajaran ini, Guru mengarahkan agar peserta didik bisa menjadi warga negara yang baik sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/p>
&lt;h3 id="hak-dan-kewajiban">Hak dan Kewajiban&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Harmonisasi Hak dan Kewajiban Warga Negara dalam Masyarakat Global dan Mutikultural&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan pengamatan dan mengidentifikasi peristiwa-peristiwa yang menggambarkan pelaksanaan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang multikulltural. Peserta didik menggali informasi dari berbagai media sosial untuk menemukan contoh peristiwa-peristiwa yang menggambarkan pelaksanaan hak dan kewajiban pada masyarakat global. Dengan bimbingan Guru, peserta didik melaporkan hasil pengamatan dan berdiskusi untuk merumuskan prinsip-prinsip yang harus dipegang teguh dalam pelaksanaan hak dan kewajiban agar tidak menyimpang dari nilai-nilai Pancasila. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik agar selalu berpegang pada nilai-nilai Pancasila dalam melaksanakan hak dan kewajiban baik pada masyarakat multikultural maupun masyarakat dunia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum, pemahaman, kebiasaan kepedulian dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan keyakinan terhadap Pancasila sebagai dasar negara, berperilaku sesuai nilai-nilai Pancasila, menjalankan hak dan kewajiban, serta kebiasaan berinteraksi secara terbuka dan komunikatif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan kesadaran berinteraksi secara sopan dan terbuka, serta kebiasaan hidup gotong royong, berpikir mandiri, kreatif, dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 08:21:43 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn">FOKUS PEMBELAJARAN PPKn&lt;/h2>
&lt;p>Fokus Pembelajaran muatan PPKn merupakan pemetaan kekhasan muatan terkait dengan kajian Pancasila, identitas nasional, hak dan kewajiban, serta persatuan dan kesatuan. Kekhasan lain yang menjadi fokus pembelajaran adalah nasionalisme, UUD NRI 1945, konstitusi, demokrasi, Hak Asasi Manusia, dan perilaku antikorupsi. Berdasarkan pemetaan kekhasan tersebut, selanjutnya dijabarkan menjadi topik bahasan, sehingga diperoleh pengalaman pembelajaran yang dilakukan peserta didik.
Tujuan Fokus Pembelajaran untuk memudahkan guru PPKn dalam membaca ruang lingkup materi dan sasaran kompetensi yang diharapkan. Selain itu, guru dapat menentukan prioritas materi yang akan disajikan dalam pembelajaran. Di sisi lain, guru dapat melakukan inovasi pembelajaran dengan memilih pendekatan, metode, dan media yang tepat sesuai dengan karakteristik materi, peserta didik dan kondisi sekolah.&lt;/p>
&lt;p>Penerapan Fokus Pembelajaran PPKn pada tingkat 1 dan 2 diorientasikan pada pengenalan identitas diri, anggota keluarga, dan teman-temannya serta pengenalan Pancasila sebagai identitas anak Indonesi. Penanaman sikap jujur, mandiri, santun, bertanggung jawab, kebiasaan peduli terhadap lingkungan alam dan sosial juga menjadi penekanan pada fase ini. Di samping itu pengenalan arti dan fungsi Pancasila sebagai pandangan hidup bangsa serta nilai-nilai yang terkandung dalamnya, menghormati perbedaan, menjaga persatuan dan kesatuan, semangat cinta tanah air, dapat menanamkan sikap nasionalisme pada peserta didik.&lt;/p>
&lt;p>Selanjutnya, penerapan Fokus Pembelajaran PPKn pada tingkat 3 diorientasikan pada pemahaman makna dan nilai perumusan Pancasila Pancasila sebagai dasar negara RI, serta kedudukan Pancasila dalam UUD NRI 1945 Selain itu, peserta didik memahami rasa toleransi sebagai unsur yang sangat penting dalam memperkokoh persatuan dan kesatuan bangsa. Selanjutnya, peserta didik dapat berkolaborasi, berpikir kritis dan memecahkan masalah dalam proses pembelajaran serta mampu memberikan solusi sederhana terkait dengan kehidupan sehari-hari. Dengan demikian, peserta didik memiliki wawasan yang luas dan terampil dalam memecahkan persoalan sosial yang terjadi dmasyarakat.&lt;/p>
&lt;p>Sedangkan penerapan Fokus Pembelajaran PPKn pada tingkat 4 diorientasikan pada pengkajian tentang Pancasila sebagai pandangan hidup, dasar dan ideologi negara dalam percaturan berbagai ideologi di dunia, serta harmonisasi hak dan kewajiban warga negara dalam masyarakat global dan mutikultural. Peserta didik dapat berkolaborasi serta berpikir kritis dalam memecahkan masalah. Peserta didik mampu terlibat dalam menyelesaikan masalah-masalah yang terjadi, baik yang bersifat lokal, nasional, maupun global sesuai dengan kemampuanya.&lt;/p></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-1/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:09:32 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-1">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 1&lt;/h2>
&lt;h3 id="identitas-mengenali-identitas-diri-anggota-keluarga-teman-sekelas-dan-teman-sepermainan-yang-beragam">Identitas: Mengenali identitas diri, anggota keluarga, teman sekelas, dan teman sepermainan yang beragam&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenal identitas diri sendiri, anggota keluarga, teman sekelas, dan teman sepermainan, meliputi: nama, tempat tanggal lahir, agama, tinggi dan berat badan, ciri fisik lain yang menonjol, kesenangan/hobi, dan sebagainya. Melalui bimbingan guru, peserta didik mengenal perbedaan dan persamaan karakteristik diri sendiri dengan anggota keluarga, teman sekelas, dan teman sepermainan, serta hidup berdampingan di lingkungan yang beragam.&lt;/p>
&lt;h3 id="identitas-mengenali-pancasila-sebagai-identitas-anak-indonesia">Identitas: Mengenali Pancasila sebagai identitas anak Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenal gambar Garuda Pancasila, menyanyikan lagu Garuda Pancasila bersama-sama, menirukan bacaan sila-sila Pancasila dengan benar dan urut, serta menunjuk lambang sila-sila Pancasila dalam gambar Garuda Pancasila. Melalui bimbingan guru, peserta didik berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berinteraksi secara soapan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-2/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:14:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-2">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 2&lt;/h2>
&lt;h3 id="perilaku-jujur-mandiri-dan-tanggung-jawab">Perilaku Jujur, Mandiri, dan Tanggung Jawab&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membiasakan Diri Berperilaku Jujur, Mandiri, serta Bertanggung Jawab dalam Lingkungan Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenal sikap jujur, mandiri, dan tanggung jawab, serta menuliskan contoh-contohnya dalam kehidupan sehari-hari di lingkungan keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar. Melalui bimbingan guru, peserta didik menunjukkan contoh sikap jujur, mandiri, dan bertanggung jawab, serta diarahkan untuk berperilaku jujur, mandiri, dan bertanggungjawab dalam kehidupan sehari-hari&lt;/p>
&lt;h3 id="tata-tertib-dan-norma-sosial">Tata Tertib dan Norma Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Patuh terhadap Tata Tertib dan Norma Sosial di Rumah, Sekolah, dan Masyarakat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenal tata tertib dan norma sosial, perlunya tata tertib dan norma sosial, serta akibat yang ditimbulkan jika terjadi pelanggaran di rumah, sekolah, dan masyarakat. Melalui pembelajaran kolaboratif peserta didik membedakan perilaku patuh dan perilaku melanggar tata tertib dan norma sosial yang ada di rumah, sekolah, dan masyarakat. Melalui bimbingan guru, peserta didik diarahkan untuk mematuhi tata tertib dan norma sosial yang ada di rumah, sekolah dan di masyarakat.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran, komitmen, dan kebiasaan berperilaku positif, berakhlak mulia, berperilaku jujur, disiplin, dan tanggung jawab.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-3/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:21:55 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-3">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 3&lt;/h2>
&lt;h3 id="interaksi-sosial-dan-penyesuaian-diri">Interaksi Sosial dan Penyesuaian Diri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kebiasaan Berinteraksi Secara Baik di Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui bimbingan guru, peserta didik mengenal berinteraksi secara baik dengan anggota keluarga, teman sekolah, dan teman sepermainan. Peserta didik menunjukkan contoh sikap yang disukai dan yang tidak disukai serta memperagakan cara berinteraksi yang sopan, santun dan tebuka dalam berinteraksi dengan anggota keluarga, teman sekolah, dan teman sepermainan. Melalui kegiatan ini, peserta didik diarahkan untuk membiasakan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/p>
&lt;h3 id="lingkungan-sosial-dan-alam">Lingkungan Sosial dan Alam&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kepedulian terhadap Lingkungan Sosial dan Alam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui bimbingan guru, peserta didik mengenal lingkungan sosial yang haromis dan kurang harmonis serta lingkungan alam yang baik dan yang rusak di lingkungan keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar. Melalui pembelajaran berbasis masalah, peserta didik mengenal penyebab kurang harmonisnya lingkungan sosial dan rusaknya lingkungan alam, serta menunjukkan sikap peduli mengatasi kekurang harmonisan dan kerusakan tersebut. Melalui kegiatan ini, peserta didik diarahkan untuk selalu peduli terhadap lingkungan dan sesama.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan peduli lingkungan sosial dan alam.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-4/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:27:22 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-4">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 4&lt;/h2>
&lt;h3 id="pancasila">Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Arti dan Fungsi Pancasila sebagai Pandangan Hidup Bangsa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber tentang arti kata Pancasila dan menyebutkan sila-sila Pancasila secara urut dan benar. Peserta didik mendiskusikan arti pandangan hidup, makna sederhana dari masing-masing sila Pancasila, dan contoh pengamalannya dalam kehidupan sehari-hari. Melalui kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik membiasakan berperilaku sesuai nilai-nilai Pancasila.&lt;/p>
&lt;h3 id="nilai-nilai-pancasila">Nilai-nilai Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamalkan Nilai-nilai yang Terkandung dalam Pancasila&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik berdiskusi menggali nilai-nilai yang terkandung dalam setiap sila Pancasila. Mencari contoh contoh pengamalan dari nilai-nilai sila Pancasila dalam kehidupan sehari- hari. Peserta didik juga mengidentifikasi sikap dan perilaku diri ssendiri yang merupakan wujud pengamalan sila-sila Pancasila. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan agar peserta didik selalu mengamalkan sila-sila Pancasila dalam kehidupan sehari-hari.
Peserta didik menyebutkan macam-macam agama, nama tempat ibadah dari masing- masing agama yang ada dalam masyarakat Indonesia. Peserta didik juga menunjukkan beberapa contoh perilaku saling menghormati dari beberapa teman sekolah dan teman sepermainan yang berbeda agama. Melalui kegiatan ini, guru mengarahkan agar peserta didik selalu menghormati perbedaan agama.&lt;/p>
&lt;h3 id="perilaku-jujur-mandiri-dan-tanggung-jawab">Perilaku Jujur, Mandiri, dan Tanggung Jawab&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membiasakan Diri Berperilaku Jujur, Mandiri, serta Bertanggung Jawab dalam Lingkungan Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik berdiskusi mencari contoh tentang perilaku sehari-hari di keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar yang menunjukkan sikap jujur, mandiri, dan tanggung jawab. Peserta didik mengemukakan pendapat perlunya sikap dan perilaku jujur, mandiri, dan tanggung jawab serta mengidentifkasi akibat yang ditimbulkan dari tidak jujur, tidak mandiri, dan tidak tanggung jawa. Dalam kegiatan ini, Guru menanamkan sikap kepada peserta didik untuk berperilaku jujur, mandiri, dan tanggung jawab.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan kebiasaan berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku dan mengamalkan ajaran agam yang dianut.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku sesuai agama yang dianut, berakhlak mulia, jujur, mandiri, dan tanggung jawab.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 5</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-5/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:22:57 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-5/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-5">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 5&lt;/h2>
&lt;h3 id="hak-dan-kewajiban">Hak dan Kewajiban&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Hak dan Kewajiban sebagai Warga Negara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyebutkan beberapa hak dan kewajiban di keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar serta memberikan contoh pemenuhan hak dan kewajiban tersebut. Peserta didik mendiskusikan perlunya memenuhi hak dan kewajiban serta akibat yang ditimbulkan jika hak dan kewajiban tidak dipenuhi. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik selalu berusaha menjadi warga negara yang baik.&lt;/p>
&lt;h3 id="persatuan-dan-kesatuan">Persatuan dan Kesatuan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membina Persatuan dan Kesatuan Bangsa dalam Keragaman Suku, Agama, Ras, Antar Golongan, Gender, dan Bahasa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengemukakan contoh keragaman bangsa Indonesia dilihat dari suku, agama, ras, golongan, gender, dan bahasa. Peserta didik mendiskusikan sikap yang perlu dikembangkan dan dihindari dalam membangun persatuan dan kesatuan, serta akibat yang ditimbulkan jika tidak mendukungnya. Dalam kegiatan ini, Guru menanamkan sikap kepada peserta didik agar selalu menjaga persatuan dan kesatuan bersama.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-sosial">Interaksi Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kebiasaan Berinteraksi Sosial dalam Kehidupan Sehari-hari di Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendiskusikan contoh hubungan yang harmonis dan tidak harmonis antara siswa dengan anggota keluarga, teman sekolah, dan teman sepermainan. Peserta didik menuliskan hal-hal yang perlu dilakukan untuk menciptakan hubungan sosial yang harmonis dan menghindari hubungan yang tidak harmonis. Melalui bimbingan Guru, peserta didik memperagakan cara berhubungan yang sopan, santun dan tebuka dengan anggota keluarga, teman sekolah, dan teman sepermainan. Dalam kegiatan ini, guru mengarahkan agar peserta didik dapat berinteraksi secara sopan, santun dan terbuka.&lt;/p>
&lt;h3 id="cinta-dan-bangga-terhadap-tanah-air">Cinta dan Bangga terhadap Tanah Air&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Nasionalisme dan Bela Negara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik bercerita tentang kekayaan dan keindahan alam tanah air Indonesia, kekayaan dan keindahan sosial budaya bangsa yang Bhinneka Tunggal Ika. Peserta didik mendiskusikan perlunya rasa cinta dan bangga terhadap tanah air, bangsa, dan negara Indonesia, serta contoh rasa cinta dan bangga tersebut. Melalui pembelajaran ini, Guru menanamkan sikap cinta dan bangga terhadap tanah air Indonesia kepada peserta didik.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku sebagai warga negara yang baik.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, daan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan rasa cinta dan bangga terhadap tanah air, bangsa, dan negara sebagai warga negara yang baik.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 6</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-6/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:28:06 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-6/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-6">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 6&lt;/h2>
&lt;h3 id="berpikir-kritis-dan-santun">Berpikir Kritis dan Santun&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Kritis dan Santun&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik memberi contoh cara bertanya secara kritis dan santun di keluarga, di sekolah, dan lingkungan sekitar. Peserta didik mendiskusikan perlunya bertanya secara kritis dan santun, serta akibat yang ditimbulkan jika bertanya secara kritis tidak disertai dengan sikap santun di keluarga, sekolah dan lingkungan sekitar. Melalui kegiatan ini, Guru menanamkan sikap kepada peserta didik agar selalu berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/p>
&lt;h3 id="peduli-lingkungan-alam-dan-sosial">Peduli Lingkungan Alam dan Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kebiasaan Peduli terhadap Lingkungan Alam dan Sosial&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik bersama-sama membersihkan dan merapikan kelas, halaman sekolah, dan tanaman di sekitar sekolah, serta iuran semampunya untuk membantu teman sekelas yang membutuhkan. Melalui bimbingan guru, peserta didik menceritakan kegiatan membersihkan dan merapikan lingkungan alam dan sikap kepedulian sosial yang pernah dilakukan di rumah dan lingkungan sekitarnya. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan agar peserta didik selalu peduli kepada lingkungan alam dan sosial.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan dan kemampuan berkomunikasi dan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan peduli lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 7</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-7/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:46:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-7/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-7">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 7&lt;/h2>
&lt;h3 id="sikap-jujur">Sikap Jujur&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Jujur&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyebutkan beberapa contoh sikap jujur dan tidak jujur siswa serta mendiskusikan sebab dan akibat yang ditimbulkan dari sikap jujur dan tidak jujur siswa yang terjadi di lingkungan sekolah. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk bersikap jujur di lingkungan keluarga, sekolah, dan masyarakat dalam kehidupan sehari-hari. Dalam kegiatan ini, Guru juga menegaskan agar siswa bersikap jujur dalam keadaan apapun.&lt;/p>
&lt;h3 id="perumusan-dasar-negara">Perumusan Dasar Negara&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Makna dan Nilai Sejarah Perumusan Pancasila sebagai Dasar Negara RI&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dan mengidentifikasi tokoh-tokoh penting beserta pemikirannya pada pelaksanaan sidang-sidang BPUPKI dan PPKI dalam perumusan dan penetapan Pancasila sebagai dasar negara RI. Peserta didik mengidentifikasi perkembangan perumusan dan penetapan Pancasila sebagai dasar negara RI dari pidato Ir. Sokearno tanggal 1 Juni 1945, Piagam Jakarta tanggal 22 Juni 1945, dan Pembukaan UUD NRI Tahun 1945 tanggal 18 Agustus 1945. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk meneladani sikap serta semangat persatuan dan kesatuan para pemimpin bangsa dalam sejarah perumusan dan penetapan Pancasila sebagai dasar negara RI.&lt;/p>
&lt;h3 id="fungsi-pancasila-bagi-bangsa-indonesia">Fungsi Pancasila bagi Bangsa Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Arti dan Makna Pancasila sebagai Dasar Negara, Pandangan Hidup, Kepribadian, dan Ideologi Bangsa Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber mengenai perbedaan arti dan fungsi Pancasila sebagai dasar negara, pandangan hidup, kepribadian, dan ideologi bangsa Indonesia. Peserta didik berdiskusi mengidentifikasi beberapa contoh konkrit pengamalan Pancasila sebagai dasar negara, pandangan hidup, kepribadian, dan ideologi bangsa Indonesia. Melalui kegiatan ini, Guru menegaskan agar peserta didik tetap berpegang teguh pada nilai-nilai Pancasila.&lt;/p>
&lt;h3 id="proklamasi">Proklamasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Proklamasi dan Nilai yang Terkandung di Dalamnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber dan dokumen mengenai sejarah peristiwa sekitar Proklamasi Kemerdekaan Republik Indonesia tanggal 17 Agustus 1945. Peserta didik mengidentifikasi peristiwa-peristiwa penting dan peran tokoh-tokoh kunci sebelum, pada saat dan sesudah Proklamasi Kemerdekaan Republik Indonesia. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk meneladani sikap para tokoh dalam peristiwa sekitar Proklamasi Kemerdekaan Republik Indonesia dan selalu belajar dari peristiwa sejarah.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan kebiasaan berakhlak mulia, jujur, berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah dan semangat membela tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan perilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-8/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:51:30 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-8">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 8&lt;/h2>
&lt;h3 id="proses-perumusan-dan-pengesahan-uud-nri-tahun-1945">Proses Perumusan dan Pengesahan UUD NRI Tahun 1945&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Meneladani Sikap dalam Perumusan dan Pengesahan UUD NRI Tahun 1945&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber dan dokumen mengenai sejarah perumusan dan pengesahan UUD NRI Tahun 1945 dalam sidang-sidang BPUPKI. Peserta didik mengidentifikasi beberapa sikap yang perlu diteladani dalam peristiwa perumusan dan pengesahan UUD NRI Tahun 1945. Dalam pembelajaran ini, Guru memotivasi peserta didik agar meneladani sikap para pendiri negara.&lt;/p>
&lt;h3 id="hubungan-pancasila-dan-uud-1945">Hubungan Pancasila dan UUD 1945&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kedudukan Pancasila dalam UUD NRI 1945&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi rumusan Pancasila, nilai-nilai yang terkandung dalam setiap alinea pembukaan UUD NRI Tahun 1945, dan kedudukan Pancasia dalam UUD NRI Tahun 1945. Dengan bimbingan Guru, peserta didik berdiskusi mengenai implikasi kedudukan Pancasila dalam UUD NRI Tahun 1945 pada kehidupan bernegara. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik setia pada Pancasila.&lt;/p>
&lt;h3 id="toleransi-demi-persatuan-dan-kesatuan-bangsa">Toleransi Demi Persatuan dan Kesatuan Bangsa&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Toleransi untuk Memperkokoh Persatuan dan Kesatuan Bangsa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi keragaman bangsa Indonesia dilihat dari suku, ras, agama, budaya dan makna Bhinneka Tunnggal Ika. Peserta didik mendiskusikan perlunya kerjasama dalam berbagai bidang kehidupan bermasyarakat, berbangsa, dan bernegara, serta perlunya toleransi untuk menjaga persattuan dan kesatuan. Dengan bimbingan Guru, peserta didik menunjukkan contoh sikap dan perilaku toleran dan kerjasama antar umat beragama, suku dan ras dalam kehidupan sehari-hari. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik selalu menjaga persatuan dan kesatuan bangsa.&lt;/p>
&lt;h3 id="identitas-nasional">Identitas Nasional&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Bentuk-bentuk Identitas Nasional&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbaagai sumber tentang pegertian, fungsi, dan bentuk-bentuk Identitas Nasional bangsa Indonesia. Peserta didik mengidentifikasi faktor-faktor pendukung dan ancaman terhadap Identitas Nasional, serta sikap yang perlu dikembangkan dalam mendukung dan mencegah ancaman terhadap Identitas Nasional bangsa Indonesia. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan agar peserta didik bangga terhadap bangsa dan negara Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah dan semangat membela tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan perilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan semangat membela tanah air, bangsa, dan negara, serta berinteraksi secara sopan, santun, terbuka dan komunikatif dalam masyarakat yang beragam sesuai nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 9</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-9/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:56:08 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-9/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-9">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 9&lt;/h2>
&lt;h3 id="sikap-sebagai-warga-negara">Sikap sebagai Warga Negara&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Patuh, Mandiri, Tanggung Jawab, dan Peduli Lingkungan Alam Dan Sosial&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik mengidentifikasi sikap yang perlu dikembangkan sebagai warga negara Indonesia dan menyebutkan contoh sikap patuh terhadap tata tertib dan peraturan, mandiri dan tanggung jawab, serta peduli terhadap lingkungan alam dan lingkungan sosial dalam kehidupan sehari-hari. Peserta didik mendiskusikan perlunya mengembangkan sikap patuh terhadap tata tertib dan peraturan, mandiri dan tanggung jawab, serta peduli terhadap lingkungan alam dan lingkungan sosial. Melalui kegiatan ini, Guru mengarahkan peserta didik agar selalu patuh pada hukum, mandiri, tanggung jawab, dan peduli lingkungan alam dan sosial.&lt;/p>
&lt;h3 id="perdamaian-dunia">Perdamaian Dunia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menciptakan Perdamaian Dunia berdasar Nilai-nilai Kemanusiaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber tentang peran Indonesia dalam upaya menciptakan perdamaian dunia. Peserta didik mendiskusikan nilai-nilai kemanusiaan yang dapat dijadikan dasar dalam menciptakan perdamaian dunia perdamaian dunia berdasarkan nilai-nilai kemanusiaan serta dampak yang ditimbulkan jika tidak ada perdamaian dunia. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk memegang teguh nilai-nilai kemanusiaan.&lt;/p>
&lt;h3 id="analisis-sosial">Analisis Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Analisis sosisl persoalan kehidupan berbangsa di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencari informasi dari berbagai sumber media sosial tentang berbagai persoalan yang aktual dan menarik dalam kehidupan berbangsa di Indonesia. Peserta didik memilih satu atau beberapa persoalan yang aktual dan menarik untuk didiskusikan serta menganalisis sebab-sebab dan akibat yang ditimbulkan dari persoalan aktual yang dipilih menjadi topik diskusi. Dengan bimbingan guru, peserta didik menuliskan laporan hasil diskusi mengenai persoalan aktual dalam kehidupan berbangsa di Indonesia yang dipilih. Dalam pembelajaran ini, guru mengarahkannagar peserta didik selalu bersikap kritis tapi sopan.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran terhadap hak dan kewajiban sebagai warga negara, kebiasaan untuk mematuhi tata tertib, aturan dan norma sosial, sikap mandiri, kreatif dan inovatif, serta peduli terhadap lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan perilaku sesuai dengan nilai-nilai pancasila, mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan dan pemahaman berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat, serta kegemaran membaca dan menulis dengan menggunakan bahasa Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>