<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-12/</link><description>Recent content in kelas 12 on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 17 Jun 2022 23:10:38 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-12/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 23:10:38 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-12">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mendiskusikan progresi teknologi dan dampaknya pada cara hidup masyarakat, serta kesadaran data sensitif&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mendiskusikan perkembangan teknologi dalam 200 tahun terakhir, dan khususnya dalam 50 tahun terakhir. Siswa mengapresiasi bagaimana cara hidup manusia berubah, dari sejak sebelum adopsi teknologi informasi komunikasim sampai saat ini. Siswa membuat prediksi terkait perkembangan teknologi dalam 10 tahun ke depan. Siswa mendiskusikan hal ini dengan teman-temannya. Siswa membuat presentasi tentang dampak teknologi pada kehidupan masyarakat, dan mendiskusikan apa saja yang bisa dilakukan agar hal yang terbaik bisa terwujud di masyarakat luas.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengetahui sejarah teknologi yang berhubungan dengan komputasi, yakni sejarah komputer, jaringan komputer, internet, www, bahasa pemrograman, perangkat bergerak, sistem operasi. Siswa menyadari bahwa dalam membuat karya, jika memakai komponen karya orang lain, dia perlu meng-atribusi seperlunya. Siswa sadar untuk menghormati copyright. Siswa mengetahui jenis-jenis pekerjaan terkait teknologi informasi, dari jaman dahulu hingga sekarang dan masa depan.&lt;/p>
&lt;p>Siswa menyadari bahwa ada data-data sensitif yang tidak boleh diinformasikan bebas (seperti nama ibu kandung), dan mengetahui alasannya. Siswa mendiskusikan beberapa praktek di masyarakat yang dapat membahayakan keamanan data, dan mengusulkan solusi.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan-dan-etika-dan-kesadaran">Pengetahuan dan Ketrampilan dan Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kolaborasi pengetahuan dan konten positif, serta analisis data&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa belajar bahwa internet dibangun dengan kolaborasi. Siswa mengetahui prinsip kolaborasi untuk membangun ekosistem opensource. Siswa mengetahui bahwa, misal, Wikipedia adalah usaha bersama. Siswa mengetahui cara kerja komunitas opensource, dari sisi kerjasama coding (misal memakai GitHub), menyepakati standard (misal PEP untuk Python dan RFC untuk spesifikasi internet), dan membuat dokumentasi (misal Djangoproject). Siswa dapat menghayati bagaimana komunitas opensource dapat berkembang dan dapat mengambil pelajaran darinya. Siswa dapat berkontribusi konten positif (misal dengan menjawab pertanyaan umum di id.quora.com atau membuat blog yang baik) dengan memperhatikan etika dan aspek hukum. Di komunitas online, siswa mendemonstrasikan kemampuan untuk berkontribusi positif dan dapat memberi feedback dengan cara yang positif juga. Siswa pada tahap ini mampu mendemonstrasikan ketrampilan menggunakan aplikasi perkantoran (pengolah kata, angka, presentasi, diagram, survey online), baik yang PC-based maupun yang kolaboratif. Siswa melakukan data analysis, membuat visualisasi data, dan presentasinya. Siswa mendekomposisi data kompleks menjadi elemen-elemen data. Siswa mengetahui pilihan pengorganisasian data dan pengaruhnya pada kinerja. Siswa melakukan pemodelan dari data (misal regresi linear, eksponen, dsb.), dan melakukan simulasi dari model itu. Siswa mengetahui keterbatasan yang ada pada model.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengkaitkan berpikir komputasi dengan dunia komputasi yang nyata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melanjutkan dari tingkat sebelumnya, siswa mampu membuat demonstrasi algoritma pencarian paling besar/kecil dan algoritma pengurutan melalui permainan berkelompok. Siswa memahami pencarian biner pada larik yang sudah urut, dan melakukan permainan pencarian biner. Siswa menemukan rumusan beban komputasi permainan biner (yakni log2(n)). Siswa dapat menghitung beban komputasi suatu algoritma secara sederhana. Ketika melakukan permainan pengurutan, siswa menemukan bahwa setidaknya ada tiga algoritma sederhana dalam pengurutan: bubble sort, insertion sort, dan selection sort. Siswa menemukan bahwa insertion sort dan selection sort lebih efisien dibandingkan bubble sort yang lambat, dan mengungkapkan alasannya secara kuantitatif (jumlah pembandingan, jumlah pertukaran, dsb). Siswa dapat membandingkan efisiensi algoritma secara umum. Siswa melakukan permainan berpikir komputasi pilihan (deteksi error, penulisan prosedur, enkripsi, dan information theory, representasi biner, teori empat warna, representasi warna RGB, kompresi teks, graf, dsb.). Siswa mendiskusikan soal- soal berpikir komputasi. Siswa memahami kaitan permainan ini dengan dunia komputasi yang sebenarnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="pemrograman-dan-struktur-data-dan-berpikir-komputasi">Pemrograman dan Struktur Data dan Berpikir Komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemrograman mendukung berpikir komputasi dan pelajaran lain&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melanjutkan dari tingkat sebelumnya, siswa dapat memprogram konsep berpikir komputasi memakai bahasa pemrograman. Siswa memprogram permainan tebak angka/pencarian biner di komputer. Siswa menggunakan pemrograman untuk mendukung dan mengerjakan tugas mata pelajaran lain. Siswa mampu membuat grafik fungsi matematika dengan bahasa pemrograman yang dipelajarinya (misal meggunakan Python dengan modul Matplotlib dan Numpy). Siswa mampu melakukan debugging pada program yang dia buat. Siswa membuat dokumen web memakai html, css, js. Siswa mampu membuat rancangan database relasional sederhana di atas kertas, meski tidak mengkode SQL-nya langsung. Siswa mendiskusikan database yang terkait kehidupan sehari-hari (misal e-ktp).
Siswa mengenal berbagai macam bahasa pemrograman (yang selama ini dipelajari siswa, ditambah beberapa lain yang umum dipakai: &lt;em>Python, Java, PHP, JavaScript, Julia, C, C++, Assembly&lt;/em>). Siswa memahami sejarah, sifatnya, dan ketepatan pemakaiannya.
Jika memungkinkan, siswa dapat mengenal pemrograman visual untuk membuat aplikasi di smartphone (dengan req. gathering dan pengujian-nya). Jika memungkinkan, siswa belajar pemrograman perangkat keras. Siswa mengetahui berbagai macam developers dan full stack dev. Secara lebih umum, siswa mengenal berbagai macam profesi yang terkait informatika dan teknologi informasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demokratis dan bertanggung jawab&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat lanjut dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif, kreatif, produktif, dan inovatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;li>menyadari potensi dirinya, tangguh menghadapi tantangan hidup, dapat bekerja secara produktif dan bermanfaat, serta berkontribusi pada lingkungan&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 16:02:18 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-kelas-12">Fokus Pembelajaran Sejarah Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-dan-sejarah-ekonomi">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, dan Sejarah Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Peristiwa Perang Dunia I dan II, Perang Dingin, dan Sejarah Kontemporer Pasca Perang Dingin&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menganalisis dampak peristiwa Perang Dunia I dan Perang Dunia II terhadap kehidupan politik, ekonomi, dan sosial di Indonesia dan dunia, menganalisis pengaruh Perang Dingin terhadap kehidupan politik di Indonesia dan dunia; menjelaskan perkembangan peristiwa-peristiwa sejarah kontemporer pasca Perang Dingin, seperti Perang Teluk, Politik Apartheid, Runtuhnya Uni Soviet, Konflik Yugoslavia, Unifikasi Jerman; serta menganalisis peristiwa-peristiwa sejarah pasca Perang Dingin, seperti pemanasan global, HAM, human traficking, lingkungan hidup, terorisme, dan lain-lain melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-dan-sejarah-kebudayaan">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Revolusi Hijau dan Revolusi Biru di Indonesia serta Pengaruh Perkembangan TIK bagi Masyarakat Indonesia dan Dunia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menganalisis perkembangan Revolusi Hijau dan Revolusi Biru di Indonesia dan pengaruhnya bagi peningkatan kesejahteraan masyarakat Indonesia, perkembangan TIK dan pengaruhnya bagi kehidupan bangsa Indonesia, serta perkembangan Revolusi Industri 4.0 menuju Society 5.0 dan pengaruhnya bagi kehidupan masyarakat Indonesia dan masyarakat global melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk cinta damai serta menjunjung tinggi harkat dan martabat kemanusiaan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan perhatian dan kecintaan terhadap Sumber Daya Alam (SDA) di lingkungan sekitar, serta memiliki kebiasaan untuk memanfaatkan TIK guna mendukung kegiatan sehari.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 14:55:17 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-kelas-12">Fokus Pembelajaran Geografi Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengindraan-jauh-dan-sistem-informasi-geografis-sig">Pengindraan Jauh dan Sistem Informasi Geografis (SIG)&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji hakikat Penginderaan Jauh (PJ) dan Sistem Informasi Geografis SIG sebagai alat (tools) dalam kajian dan penelitian geografi melalui pengamatan citra dan data digital, diskusi dan tanya jawab tentang pemanfaatan citra dalam kajian dan/atau penelitian geografi. Peserta didik juga melakukan penelitian geografi secara kelompok dengan bimbingan guru untuk merancang dan melaksanakan penelitian “sederhana” dengan tahapan identifikasi masalah, perumusan masalah, pemgumpulan data, pengolahan data, analisis data, kesimpulan dan menyajikan hasilnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-antar-wilayah-pengembangan-jejaring-transportasi-dan-pengembangan-wilayah">Interaksi Antar Wilayah, Pengembangan Jejaring Transportasi, dan Pengembangan Wilayah&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis fenomena interaksi antar wilayah, jejaring transportasi, dan pengembangan wilayah melalui pengamatan langsung fenomena di wilayah sekitar siswa dan tidak langsung melalui sumber-sumber digital dan cetak, berbagi informasi jejaring informasi antar siswa, dan diskusi kelompok permasalahan interaksi antar wilayah dan transfortasi. Peserta didik juga menemukan pola interaksi antar wilayah dengan jejaring transportasinya untuk pengembangan wilayah melalui kerja kelompok yang dibimbing guru dengan tahapan identifikasi dan perumusan masalah, pengumpulan data, pengolahan data, analisis data dan kesimpulan, serta menyajikan hasil analisis dan pembahasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="kerjasama-antara-negara-maju-dan-negara-berkembang-untuk-pengembangan-kepentingan-nasional">Kerjasama Antara Negara Maju dan Negara Berkembang untuk Pengembangan Kepentingan Nasional&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis karakteristik dan dinamika kerjasama antara negara maju dan berkembang yang berlangsung selama ini melalui pembelajaran kooperatif dengan membaca sumber-sumber dan media yang relevan. Peserta didik juga merancang kerjasama antara Indonesia dengan negara lain baik negara maju dan berkembang untuk kepentingan nasional melalui kegiatan diskusi dan kerja kelompok yang dibimbing guru sebagai fasilitator.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kesadaran berinteraksi secara santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi, untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Ekonomi Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ekonomi-kelas-12">Fokus Pembelajaran Ekonomi Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="konsep-dasar-akuntansi">Konsep Dasar Akuntansi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep dasar akuntansi dengan mencari informasi tentang siklus akuntansi dan persamaan akuntansi, serta menganalisis peran teknologi informasi dalam akuntansi yang diperlukan untuk mengelola bisnis modern. Kemudian mereka diminta membuat ringkasan sesuai dengan panduan yang diberikan oleh guru. Selanjutnya secara acak, peserta didik diminta mempresentasikan hasil ringkasannya di dalam kelas untuk mendapatkan simpulan yang diharapkan tentang konsep dasar akuntansi tersebut.&lt;/p>
&lt;h3 id="akuntansi-usaha-jasa">Akuntansi Usaha Jasa&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menerima penjelasan guru untuk mengkaji jurnal, buku besar, neraca saldo, jurnal penyesuaian, neraca lajur, dan laporan keuangan sebagai konsep- konsep pokok akuntansi pada usaha jasa. Kemudian melakukan latihan mengelola dan menyusun konsep-konsep pokok akuntansi usaha jasa tersebut.&lt;/p>
&lt;h3 id="akuntansi-usaha-dagang">Akuntansi Usaha Dagang&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menerima penjelasan guru untuk mengkaji jurnal, buku besar, neraca saldo, jurnal penyesuaian, neraca lajur, dan laporan keuangan sebagai konsep- konsep pokok akuntansi pada usaha dagang. Kemudian melakukan latihan mengelola dan menyusun konsep-konsep pokok akuntansi usaha dagang tersebut.&lt;/p>
&lt;h3 id="implementasi-akuntansi-pada-koperasi-siswa">Implementasi Akuntansi pada Koperasi Siswa&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan praktik mengimplementasikan konsep-konsep pokok akuntansi pada pengelolaan koperasi siswa, kemudian menyusun laporan hasil praktik tersebut untuk dipresentasikan dan disiskusikan di dalam kelas. Berdasarkan presentasi dan diskusi ini peserta didik melakukan penyempurnaan laporan yang dapat digunakan sebagai panduan perbaikan pelaksanaan praktik berikutnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperoleh pengetahuan tentang konsep dasar akuntansi, serta menyadari pentingnya akuntansi dalam pengelolaan bisnis modern dengan melibatkan peran teknologi informasi.&lt;/li>
&lt;li>Memperoleh pengetahuan serta keterampilan mengelola dan menyusun konsep- konsep pokok akuntasi yang diperlukan dalam pengelolaan usaha jasa. Dari sini akan tumbuh sikap jujur, disiplin, tanggung jawab, kritis, dan kolaboratif pada peserta didik.&lt;/li>
&lt;li>Memperoleh pengetahuan serta keterampilan mengelola dan menyusun konsep- konsep pokok akuntasi yang diperlukan dalam pengelolaan usaha dagang. Dari sini akan tumbuh sikap jujur, disiplin, tanggung jawab, kritis, dan kolaboratif pada peserta didik.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki keterampilan mengelola pembukuan dan akuntansi koperasi siswa. Kegiatan ini akan menciptakan serta memantapkan jiwa, motivasi, dan keterampilan bisnis/berwirausaha dalam koperasi bagi peserta didik.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Indonesia Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-indonesia-kelas-12">Fokus Pembelajaran Geografi Indonesia Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengelolaan-dan-pengembangan-sumberdaya-alam-dan-sumberdaya-manusia-untuk-kemakmuran-dan-kesejahteraan">Pengelolaan dan Pengembangan Sumberdaya Alam dan Sumberdaya Manusia untuk Kemakmuran dan Kesejahteraan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis dinamika pengelolaan pengembangan sumberdaya alam untuk kemakmuran melalui diskusi, tanya jawab, dan bimbingan guru untuk mengenali permasalahan yang timbul, merumuskan pertanyaan/p ermasalahan, mengumpulkan data, mengolah data, menganalisis data, membuat kesimpulan dan mempresentasikan hasilnya. Peserta didik juga melakukan analisis dinamika pengelolaan pengembangan sumberdaya manusia untuk kesejahteraan melalui diskusi, tanya jawab, dan bimbingan guru untuk mengenali permasalahan yang timbul, merumuskan pertanyaan/ permasalahan, mengumpulkan data, mengolah data, menganalisis data, membuat kesimpulan dan mempresentasikan hasilnya&lt;/p>
&lt;h3 id="potensi-energi-terbarukan-sebagai-sumberdaya-pengembangan-wilayah">Potensi Energi Terbarukan sebagai Sumberdaya Pengembangan Wilayah&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali potensi energi terbarukan sebagai sumberdaya pengembangan wilayah dan sebarannya di Indonesia melalui membaca sumber- sumber cetak maupun digital, berbagi informasi energi terbarukan antar siswa dan diskusi masalah-masalah pengembangan dan pengelolaan energi terbarukan di Indonesia. Peserta didik juga membuat peta sederhana sebaran pengembangan energi terbarukan di Indonesia untuk pengembangan potensi wilayah dan menyajikannya dalam diskusi di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="pembangunan-berbasis-kependudukan-dan-lingkungan-secara-berkelanjutan-untuk-pertumbuhan-ekonomi-dan-pengembangan-wilayah">Pembangunan Berbasis Kependudukan dan Lingkungan secara Berkelanjutan untuk Pertumbuhan Ekonomi dan Pengembangan Wilayah&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali konsep pembangunan berbasis kependudukan dan lingkugan secara berkelanjutan, pertumbuhan ekonomi dan pengembangan wilayah dengan mengamati sumber dan media belajar cetak atau digital yang relevan dan diskusi tentang masalah yang terjadi dalam implementasinya. Peserta didik juga menyajikan produk hasil analisis pengaruh pembangunan berbasis kependudukan dan lingkungan yang berkelanjutan terhadap pertumbuhan dan pengembangan wilayah melalui diskusi dan tanya jawab untuk mengenali permasalahan yang timbul, merumuskan pertanyaan/ permasalahan, mengumpulkan data, mengolah data, menganalisis data, membuat kesimpulan dan mempresentasikan hasilnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;li>Kesadaran hidup gotong- royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif.&lt;/li>
&lt;li>Kepedulian, dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Kesadaran dan semangat berkorban untuk tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Indonesia Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-indonesia-kelas-12">Fokus Pembelajaran Sejarah Indonesia Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-dan-sejarah-kebudayaan">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perjuangan Menghadapi Pergolakan Disintegrasi Bangsa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan peristiwa-peristiwa sejarah yang mengancam disintegrasi bangsa, seperti PKI Madiun 1948, DI/TII, APRA/Westerling, dan lain-lain; menganalisis dampak dari persitiwa-peristiwa tersebut bagi bangsa Indoensia di bidang sosial, epolitik, ekonomi, dan budaya; menjelaskan perjuangan bangsa Indonesia dalam menghadapi persitiwa-peristiwa yang mengancam disintegrasi bangsa; serta menganalisis pentingnya membangun kesadaran akan pentingnya integrasi bagi kelangsungan kehidupan bangsa dan negara Indonesia, melalui pembelajaran berbasis proyek (&lt;em>project based learning&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-dan-sejarah-kebudayaan-1">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perjuangan bangsa Indonesia dalam Menjalankan Kehidupan Demokrasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menganalisis perkembangan kehidupan politik, ekonomi, sosial, dan budaya bangsa Indonesia pada masa revolusi kemerdekaan, demokrasi parlementer, demokrasi terpimpin, demokrasi pada masa Orde Baru, serta pada masa reformasi (akhir masa pemerintahan Presiden SBY), melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dari perjalanan bangsa Indonesia dalam menjalankan demokrasi sejak masa revolusi kemerdkaan hingga masa reformasi (akhir masa pemerintahan Presiden SBY) melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk bersikap toleran terhadap keberagaman serta menunjukkan kebiasaan menjunjung tinggi persatuan dan kesatuan bangsa.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dalam mewarisi dan mempraktikkan sikap demokratis sesuai dengan kepribadian bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sosiologi Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sosiologi-kelas-12">Fokus Pembelajaran Sosiologi Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="stratifikasi-dan-mobilitas-sosial">Stratifikasi dan Mobilitas Sosial&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep, realita, dan dimensi stratifikasi sosial (ekonomi, kekuasaan, kehormatan); menganalisis mobilitas sosial yang dialami oleh individu- individu berupa mobilitas intra-generasi (mobilitas sosial dalam diri individu sejak awal hingga kini), atau antar generasi (mobilitas antara individu dengan orang tua mereka), melalui diskusi, telaah literatur, pencarian data, serta pengamatan langsung dan tidak langsung.&lt;/p>
&lt;h3 id="perubahan-sosial-permasalahan-dan-upaya-penyelesaian-masalah">Perubahan Sosial, Permasalahan, dan Upaya Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan analisis kritis mengenai penyebab dan pola perubahan sosial dalam masyarakat akibat pertambahan populasi, perubahan teknologi dan media sosial, gejala alam dan sosial; mengkaji fenomena disrupsi, post truth/hoaks, penyebab, dan akibatnya; membuat rumusan upaya penyelesaian masalah yang dapat diterapkan di Indonesia, dengan melakukan diskusi, pencarian data dan kasus dari berbagai negara, telaah literatur, dan pengamatan langsung dan tidak langsung.&lt;/p>
&lt;h3 id="globalisasi-dampak-dan-usulan-solusi">Globalisasi, Dampak, dan Usulan Solusi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan penelitian dengan wawancara, pengamatan langsung dan tidak langsung, serta pencarian literatur mengenai globalisasi dengan menggambarkan salah satu fenomena globalisasi yang terjadi (seni dan kebudayaan, ekonomi, pasar tenaga kerja, gaya hidup, dan sebagainya); mengidentifikasi dan menganalisis dampak positif dan negatif globalisasi; merumuskan usulan solusi untuk mengatasi dampak negatif globalisasi yang dapat diterapkan dalam masyarakat Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kesadaran, pemahaman, serta kepedulian terhadap fenomena stratifikasi sosial, perubahan sosial dan globalisasi di masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang bertanggung jawab untuk turut menyelesaikan dampak negative dari perubahan sosial dan globalisasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kesadaran untuk berperilaku kolaboratif, kreatif, dan inovatif dalam menyelesaikan masalah stratifikasi sosial, dampak negatif dari perubahan sosial dan globalisasi.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-12/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 22:42:48 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-12">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="pembangunan-nasional">Pembangunan Nasional&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pembangunan Berkelanjutan untuk Mewujudkan Kemakmuran Bangsa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan pengamatan terhadap pelaksanaan pembangunan di daerahnya masing-masing selama sepuluh tahun terakhir. Peserta didik membandingkan kemajuan dan kemakmuran pada masa sepuluh tahun yang lalu dengan masa sekarang dan memberi tanggapan terhadap pelaksanaan pembangunan tersebut. Dalam pempelajaran ini, Guru memberikan penegasan mengenai pentingnya pembangunan secara berkelanjutan untuk mewujudkan kemakmuran bangsa.&lt;/p>
&lt;h3 id="kepemimpinan-pancasila">Kepemimpinan Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ciri-ciri Kepemimpinan Pancasila&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka untuk mennemukann berbagai tipe kepemimpinan. Pesrta didik berdiskusi untuk menganalisis tipe yang sesuai dengan kepemimpinan Pancasila dan merumuskan beberapa ciri dari kepemimpinan Pancasila. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan peserta didik agar jika kelak menjadi pemimpin dapat menerapkan ciri kepemimpinan Pancasila dengan konsekuen.&lt;/p>
&lt;h3 id="warga-negara">Warga Negara&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ciri-ciri Warga Negara yang Baik sesuai Pancasila&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan curah pendapat untuk merumuskan ciri-ciri warga negara yang baik sesuai nilai-nilai Pancasila dilihat dari aspek interaksi sosial, partisipasi, dan cara berpikir. Setiap peserta didik mengelaborasi ciri-ciri yang ditemukan disertai dengan alasan dan impplikasinya. Dalam pempelajaran ini, Guru mengarahkan agar peserta didik bisa menjadi warga negara yang baik sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/p>
&lt;h3 id="hak-dan-kewajiban">Hak dan Kewajiban&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Harmonisasi Hak dan Kewajiban Warga Negara dalam Masyarakat Global dan Mutikultural&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan pengamatan dan mengidentifikasi peristiwa-peristiwa yang menggambarkan pelaksanaan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang multikulltural. Peserta didik menggali informasi dari berbagai media sosial untuk menemukan contoh peristiwa-peristiwa yang menggambarkan pelaksanaan hak dan kewajiban pada masyarakat global. Dengan bimbingan Guru, peserta didik melaporkan hasil pengamatan dan berdiskusi untuk merumuskan prinsip-prinsip yang harus dipegang teguh dalam pelaksanaan hak dan kewajiban agar tidak menyimpang dari nilai-nilai Pancasila. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik agar selalu berpegang pada nilai-nilai Pancasila dalam melaksanakan hak dan kewajiban baik pada masyarakat multikultural maupun masyarakat dunia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum, pemahaman, kebiasaan kepedulian dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan keyakinan terhadap Pancasila sebagai dasar negara, berperilaku sesuai nilai-nilai Pancasila, menjalankan hak dan kewajiban, serta kebiasaan berinteraksi secara terbuka dan komunikatif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan kesadaran berinteraksi secara sopan dan terbuka, serta kebiasaan hidup gotong royong, berpikir mandiri, kreatif, dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-12/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 09:41:24 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 12&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 12&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis makalah&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi fakta dari berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual) berbasis digital dan/ atau nondigital. Peserta didik menggunakan fakta yang didapatkan, tentang kehidupan sehari-hari, lingkungan sekitar, ilmu pengetahuan, dan teknologi sebagai sumber informasi untuk menulis makalah secara sistematis dan logis. Penulisan makalah menggunakan sumber rujukan yang terpercaya tanpa melakukan plagiasi dan dilakukan sesuai dengan tahap menulis yang benar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara">Keterampilan Membaca, Menulis Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Wawancara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis, lisan, atau visual berbasis digital dan/atau nondigital menggali informasi yang ada dalam teks secara cermat. Peserta didik mencari contoh teks yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya dan mengembangkan teks tersebut sebagai pedoman wawancara. Wawancara secara lisan dilakukan berdasarkan pedoman yang telah dibuat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis fiksi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra remaja (intermediate literature) dalam bahasa Indonesia serta mencermati isi karya sastra secara teliti. Peserta didik mengembangkan isi cerita menjadi tulisan fiksi (puisi, cerpen, atau naskah drama) dengan memperhatikan konteks sosial budaya serta bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara-1">Keterampilan Membaca, Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Apresiasi sastra (prosa dan film)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra remaja (intermediate literature) dalam berbahasa Indonesia yang bermuatan pemahaman lintas budaya dan telah difilmkan. Peserta didik mengungkapkan isi cerita tersebut secara cermat, membandingkan unsur-unsurnya, lalu mengapresiasi keduanya dengan memperhatikan konteks sosial budaya.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan menulis makalah untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan melakukan wawancara dengan narasumber untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menulis fiksi sesuai dengan konteks sosial budaya secara selektif, kreatif, produktif dalam kegiatan pembelajaran.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan mengapresiasi karya sastra remaja denagn memperhatikan konteks sosial budaya.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 12&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun teks explanation&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks explanation (e.g., phenomenon) dalam konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni, sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi-otentik. Setelah menyimak teks explanation, peserta didik menulis kembali isi teks tersebut serta secara singkat dan kritis. Kemudian peserta didik memberikan alasan dan penjelasan atas pendapatnya berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks discussion&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi berupa teks discussion (e.g., debate, current affairs interview) sederhana yang mengandung kearifan lokal nasional dan internasional dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA. Setelah menyimak, peserta didik menceritakan kembali isi teks secara kritis/HOTS.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-2">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kerangka berpikir&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca beberapa teks exposition (e.g., proposal) bisnis sederhana dalam bahasa Inggris. Setelah membaca, peserta didik menganalisis dengan kritis isi proposal tersebut. Peserta didik menulis proposal bisnis sederhana dengan kerangka berpikir berdasarkan fakta yang logis dan sesuai dengan konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni. Peserta menggunakan sumber rujukan yang jelas dan terpercaya.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menyusun teks argumentatif.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris memahami teks sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui pengembangan kerangka berpikir.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 12&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Berdiskusi sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai teks tulis, lisan, visual atau multimodal yang otentik atau semi-otentik sederhana terkait kehidupan sehari-hari yang mengasah berpikir kritis/HOTS yang sesuai dengan norma Indonesia. Peserta didik berdiskusi terkait dengan teks atau video yang didengar dan disaksikan dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca dan mengidentifikasi berbagai teks tulis, lisan dan/atau visual sederhana yang mengandung inklusivitas, kesetaraan gender dan nilai-nilai budi pekerti. Peserta didik menyimpulkan isi berbagai teks tulis yang telah dibaca dengan menggunakan kalimat sendiri dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis paragraf sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca dan mengidentifikasi berbagai teks tulis, lisan dan/atau visual. Peserta didik menyusun kalimat menjadi paragraf sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) tentang tema kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui berdiskusi sesuai dengan konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis paragraf sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Biologi Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-12/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi-kelas-12">Fokus Pembelajaran Biologi Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="struktur-dan-fungsi-jaringan">Struktur dan fungsi jaringan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur dan fungsi jaringan pada tumbuhan, hewan vertebrata dan manusia, serta memahami organ dan sistem organ&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami struktur dan fungsi jaringan tumbuhan, termasuk pembagian kelompok jaringan meristem dan permanen, serta anatomi organ tumbuhan (batang, akar, daun). Siswa juga memahami struktur dan fungsi jaringan pada hewan vertebrata dan manusia, yaitu jaringan epitel, otot, ikat dan syaraf. Siswa juga memahami organ yang merupakan kumpulan dari berbagai jenis jaringan yang terorganisasi dalam fungsi tertentu, dan sistem organ yaitu gabungan dari berbagai organ untuk melakukan fungsi tertentu di dalam tubuh, yang meliputi sistem rangka, otot, pencernaan, pernapasan, peredaran darah, syaraf, reproduksi, endokrin dan ekskresi. Pemahaman siswa dapat dilakukan melalui pengamatan koleksi specimen atau melalui pengamatan pada kegiatan praktikum menggunakan sampel tumbuhan atau hewan uji. Selain itu, dapat pula dilakukan pengamatan struktur dan fungsi dari sampel tumbuhan atau hewan uji menggunakan mikroskop pada kegiatan praktikum atau menggunakan referensi berupa media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet atau video.&lt;/p>
&lt;h3 id="struktur-dan-fungsi-materi-genetik">Struktur dan fungsi materi genetik&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur dan fungsi materi genetik&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami struktur dan fungsi materi genetik, termasuk struktur dan fungsi DNA, RNA, gen, kromosom, dan memahami proses replikasi DNA, dengan menggunakan referensi berupa media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet atau video. Untuk pemahaman gen dan kromosom, dapat dilakukan dengan memberikan penjelasan golongan darah atau bentuk dan warna rambut atau bentuk hidung dari keluarga siswa.&lt;/p>
&lt;h3 id="hereditas-dalam-pewarisan-sifat">Hereditas dalam pewarisan sifat&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami dasar dan prinsip hereditas dalam mekanisme pewarisan sifat-sifat induk pada turunannya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami dasar dan prinsip hereditas (pewarisan sifat), Hukum Mendel, termasuk kode genetik, proses sintesis protein, mitosis dan meiosis, peran materi genetik dalam pewarisan sifat, dan mutasi, serta pewarisan sifat yang terkait dengan gen-gen abnormal yang terpaut kromosom manusia. Pemahaman dapat dilakukan melalui penggunaan media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet atau video. Siswa mengamati proses pembelahan sel melalui preparat jadi yang disiapkan oleh guru. Pemberian tugas juga dilakukan untuk memahami pewarisan sifat dengan membuat pohon keluarga dan ciri- ciri yang diturunkan pada anggota keluarga. Siswa melakukan percobaan sederhana berupa simulasi persilangan biji buah dengan dua warna yang berbeda dengan menerapkan Hukum Mendel I dan II, lalu menjelaskan hasil persilangannya melalui presentasi di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan pemahaman pengetahuan terkait materi tersebut dan siswa juga mampu memanfaatkan teknologi informatika dalam mempelajari dan memahami materi yang lebih mendalam melalui situs di internet, jurnal atau video. Selain itu siswa juga mampu mengembangkan ide-ide untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Fisika Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-12/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-fisika-kelas-12">Fokus Pembelajaran Fisika Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="induktor-bahan-magnet-dan-arus-bolak-balik">Induktor, Bahan Magnet dan Arus Bolak Balik&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman rangkaian bolak balik (AC) sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang induktor, induktansi diri dan induktansi bersama, transformator dan generator listrik, rangkaian arus listrik bolak-balik (AC) sederhana yang meliputi rangkaian LC dan LRC seri untuk menganalisis persoalan- persoalan yang berkaitan dengan arus bolak-balik dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="gelombang-elektromagnet">Gelombang Elektromagnet&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman medan listrik dan medan magnet dinamis yang secara Bersama-sama membentuk gelombang elektromagnetik&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang sumber gelombang elektromagnetik, energi gelombang elektromagnetik, interferensi dan difraksi gelombang elektromagnetik untuk menganalisis persoalan-persoalan yang berkaitan dengan gelombang elektromagnetik dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="teori-relativitas-khusus-eintein">Teori Relativitas khusus Eintein&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman teori relativitas khusus Einstein.&lt;/strong>&lt;/em>
Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang konsep dan prinsip yang berkaitan dengan gerak dengan kelajuan mendekati laju cahaya seperti postulat teori relativitas khusus, transformasi Lorentz dan implikasinya pengukuran panjang dan waktu, efek Doppler cahaya, energi dan momentum, dan kesetaraan massa dan energi untuk menganalisis persoalan-persoalan yang berkaitan dengan kelajuan sangat tinggi.&lt;/p>
&lt;h3 id="konsep-dan-fenomena-kuantum-inti-atom">Konsep dan Fenomena Kuantum, Inti Atom&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman sifat dualisme gelombang-partikel pada gelombang elektromagnetik dan partikel bermassa dan dinamika yang terjadi di dalam inti (nuklir).&lt;/strong>&lt;/em>
Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang gejala kuantum, khususnya gejala yang berkaitan dengan sifat dualisme gelombang-partikel seperti radiasi benda hitam, efek Compton, efek fotolistrik, dualisme sifat cahaya, dan postulat de Broglie serta tentang inti atom seperti struktur inti, radioaktivitas, reaksi fisi dan fusi, pmbentukan energi nuklir pada matahari untuk menganalisis persoalan-persoalan yang berkaitan dengan gejala kuantum dan inti dan aplikasinya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan semakin tumbuh kembang rasa ingin tahu dan kegemaran memecahkan masalah fisika yang lebih kompleks dengan bantuan pemecahan secara matematis dan logis. Siswa semakin menyadari pentingnya matematika, ilmu pengetahuan, teknologi terutama dalam teknologi digital, untuk memecahkan masalah- masalah yang semakin kompleks.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan sikap cakap, terampil, kreatif, produktif, inovatif, mandiri, komunikatif dalam berperilaku di lingkungan sekitar.&lt;/li>
&lt;li>Siswa berperilaku jujur, berakhlak mulia, beriman, takwa dan mencintai tanah air dan turut berkontribusi dalam di tingkat nasional maupun global.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Kimia Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-12/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-kimia-kelas-12">Fokus Pembelajaran Kimia Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="reaksi-oksidasi-reduksi-dan-elektrokimia">Reaksi Oksidasi-Reduksi dan Elektrokimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman pada reaksi redoks dan penerapannya untuk interkonversi energi listrik dan energi kimia dalam sel elektrokimia.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari konsep reaksi oksidasi dan reduksi (redoks), kemudian berlatih dalam melakukan penyetaraan reaksi redoks. Siswa belajar menentukan urutan kekuatan pengoksidasi atau pereduksi berdasarkan data hasil percobaan. Siswa mempelajari proses elektrokimia mulai dari sel volta dan merancang sel volta dengan menggunakan bahan di sekitar. Siswa menganalisis proses yang terjadi dalam sel Volta dan menjelaskan kegunaannya. Siswa mempelajari terjadinya proses sel volta di alam (korosi) dan menganalisis faktor-faktor yang mempengaruhi terjadinya korosi, sehingga dapat mengajukan gagasan untuk mencegah dan mengatasi terjadinya korosi. Siswa mempelajari proses lain selain sel volta, yaitu sel elektrolisis. Siswa berlatih menerapkan stoikiometri reaksi redoks dan hukum Faraday untuk menghitung besaran-besaran yang terkait sel elektrolisis. Siswa berlatih merancang prosedur dan melakukan percobaan tentang penyepuhan benda dari logam dengan ketebalan lapisan dan luas tertentu, dan menyimpulkan hasil percobaannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="kimia-unsur">Kimia Unsur&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kemampuan analisis kelimpahan kimia unsur yang ada di Alam.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati bahan-bahan alam, baik yang ada di lingkungan sekitar maupun hasil industri atau pertambangan dan melakukan penelusuran informasi tentang kimia unsur yang ada di alam. Siswa berlatih untuk menyajikan data hasil penelusuran informasi dan menganalisis kelimpahan, sifat, dan pembuatan unsur-unsur golongan utama, unsur-unsur periode 3 dan golongan transisi periode 4. Siswa mengasosiasi hasil penelusuran informasi sehingga dapat memberikan penjelasan tentang kegunaan unsur-unsur kimia dalam berbagai bidang dan dampak yang ditimbukannya bagi lingkungan dan kehidupan.&lt;/p>
&lt;h3 id="senyawa-hidrokarbon-dan-senyawa-organik-dan-makromolekul">Senyawa Hidrokarbon dan Senyawa Organik dan Makromolekul&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis senyawa hidrokarbon dan senyawa organik dan kaitannya dengan makromolekul&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati bahan-bahan yang ada disekitar dan mempelajari konsep senyawa hidrokarbon dan senyawa organik. Siswa menganalisis struktur dan sifat senyawa hidrokarbon berdasarkan kekhasan atom karbon dan golongan senyawanya. Melalui bimbingan guru, siswa membuat model visual berbagai struktur molekul hidrokarbon yang memiliki rumus molekul yang sama. Siswa menganalisis kegunaan senyawa hidrokarbon seperti minyak bumi dan menjelaskan proses pembentukan fraksi-fraksi minyak bumi, teknik pemisahan serta kegunaannya. Siswa memberikan gagasan cara mengatasi dampak pembakaran senyawa karbon terhadap lingkungan dan kesehatan. Siswa berlatih menganalisis struktur, tata nama, sifat, sintesis, dan kegunaan dari senyawa organik yang berkaitan dengan senyawa alkana dan turunannya dan juga senyawa benzena dan turunannya. Siswa berlatih menyajikan data hasil percobaan sintesis senyawa organik, identifikasi gugus fungsi, dan/atau penafsiran data spektrum inframerah (IR). Siswa mengenali beberapa turunan benzena yang berbahaya dan tidak berbahaya. Siswa belajar memberikan penjelasan terkait kegunaan senyawa benzene dan turunannya serta dampak yang ditimbulkannya. Siswa mempelajari senyawa makromolekul dan menganalisis struktur, sifat, dan penggolongannya yang meliputi karbohidrat, protein, lipid (lemak), dan polimer buatan.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa mampu menunjukkan kebiasaan peduli dan sadar akan pentingnya pelestarian lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki rasa ingin tahu yang tinggi dan memilki kegemaran terhadap ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kemampuan dalam menggunakan lisannya untuk berkomunikasi secara selektif, kreatif, produktif, dan inovatif dalam kegiatan pembelajaran.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiki kesadaran terhadap potensi dirinya, sadar bahwa dirinya tangguh menghadapi tantangan hidup, dan dapat bekerja secara produktif dan bermanfaat, serta berkontribusi pada lingkungan.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-12/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-12">Pumpunan Matematika Kelas 12&lt;/h2>
&lt;p>Pelajar kelas 12 perlu menekankan pengembangan pada pumpunan di bawah ini, guna mengasah kemampuannya bernalar dan membuktikan, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, membuat hubungan, sekaligus mengkaji penyajian dalam berbagai cara.&lt;/p>
&lt;h3 id="aljabar">Aljabar&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tentang limit pada fungsi trigonometri&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menelaah limit pada berbagai fungsi, seperti fungsi trigonometri, termasuk mengungkapkan perilaku fungsi di sekitar suatu titik. Dengan memanfaatkan konsep limit, pelajar memahami asal rumus dari sifat-sifat limit fungsi trigonometri.&lt;/p>
&lt;h3 id="geometri">Geometri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tentang kedudukan titik, garis, dan bidang lebih lanjut&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengaplikasikan pemahaman kedudukan titik dan garis di ruang dimensi tiga. Pelajar juga terampil menghitung jarak (antara dua titik, titik dan garis, titik dan bidang, garis dan bidang, dsb) dengan memanfaatkan rumus yang telah dipelajari sebelumnya. Pelajar juga menemukan cara menghitung jarak atau panjang segmen garis dengan memanfaatkan rumus Pitagoras dan rumus lainnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="statistika-dan-peluang">Statistika dan Peluang&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tentang statistika inferensi dan menggunakannya pada masalah nyata yang menggunakan data&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mampu menyajikan data tunggal sekaligus data berkelompok, seperti data nilai pelajar (tunggal) data tinggi pelajar dalam satu sekolah (berkelompok dalam selang ketinggian). Pelajar juga mampu menganalisis kaitan rumus perhitungan ukuran pemusatan data dan ukuran penyebaran data pada data tunggal serta kelompok. Pelajar mampu menyusun tahapan dalam statistika mulai dari merumuskan pertanyaan, mengumpulkan informasi, menyajikan data, menganalisa data, hingga menarik kesimpulan dari suatu data. Dengan memanfaatkan keterampilan ini, pelajar dapat menanggapi secara kritis isu atau masalah sehari-hari. Misalnya, dengan menggunakan data pertumbuhan ekonomi atau pengangguran, pelajar dapat memverifikasi pernyataan atau klaim terjadi pertumbuhan pembangunan yang positif atau negatif.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar terampil dalam menggunakan konsep dasar peluang, seperti himpunan ruang sampel, ruang kejadian, frekuensi relatif, dan frekuensi harapan dalam berbagai kasus. Selanjutnya konsep tersebut dimanfaatkan untuk pengambilan keputusan.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Dengan memanfaatkan keterampilan dalam menyajikan dan menganalisis data, pelajar menelaah secara kritis suatu keadaan serta menyampaikan hasil telaahnya. Misalnya, mengolah data kependudukan untuk mengungkapkan adanya kecenderungan peningkatan penduduk atau tidak.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar-dan-membuktikan">Bernalar dan Membuktikan&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar menuliskan bukti dari pernyataan atau klaim dengan rangkaian argumen yang runtun.&lt;/p>
&lt;h3 id="penyajian">Penyajian&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar terampil dalam merumuskan hipotesis, mengumpulkan data, mengolah data, sampai menarik kesimpulan.&lt;/p></description></item></channel></rss>