<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-8/</link><description>Recent content in kelas 8 on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 14 Mar 2023 22:29:05 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/kelas-8/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 21:28:23 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-8">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 8&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melindungi keamanan akun pribadi dan memasuki dunia digital yang lebih luas dengan semangat kontribusi positif&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa pada kelas ini umumnya sudah berusia 13 tahun atau lebih. Siswa membuat akun email (misal gmail) dan mengerti pentingnya menjaga password serta tidak memakai password email sebagai password akun media sosial. Siswa mengenal berbagai macam media sosial dan memanfaatkannya secara positif. Siswa mencoba bergabung dengan sebuah media sosial dan berkontribusi sederhana (misal menjawab pertanyaan di Quora: id.quora.com ), dan merespon diskusi dengan positif dan konstruktif. Siswa memahami etika penyebaran informasi, dan mengetahui bagaimana memeriksa dan menyaring informasi. Siswa paham sifat internet “google akan selalu ingat” sehingga hati-hati dalam menguggah foto atau konten lainnya.&lt;/p>
&lt;p>Siswa membuat karya berkelompok (dapat berbasis komputer), lalu membuat daftar kontribusi, termasuk orang/teman di luar kelompok. Jika ada komponen mengandung hak cipta (misal foto), siswa menyebutkan sumbernya. Siswa mampu memberi feedback pada karya kelompok lain dengan kata-kata yang baik dan konstruktif.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memodelkan perjalanan paket data internet dan menggunakan aplikasi perkantoran&lt;/strong>&lt;/em>
Setelah siswa memahami prinsip kerja dan interaksi antar komponen dalam komputer, memahami konsep interaksi komputer dengan perangkat peripheral lain, serta mengetahui prinsip kerja perangkat jaringan yang terkoneksi langsung denga komputer. Siswa mengetahui prinsip paket internet serta perjalanan paket data itu dari komputer ke komputer lain. Informasi dipecah-pecah menjadi potongan kecil-kecil, dikirim sebagai packets lewat banyak perangkat, lalu dirangkai ulang di tujuan. Siswa melakukan permainan mensimulasikan proses perjalanan informasi ini. Siswa dapat memanfaatkan fitur-fitur lanjut dalam pengolah kata dan pengolah presentasi. Siswa menggunakan aplikasi pengolah spreadsheet (misal MS Excel atau LibreOffice Calc), melakukan olah data sederhana, dan membuat visualisasi untuk presentasi. Siswa memberi nama yang ringkas, deskriptif, distingtif, dan tidak asal memberi nama, untuk suatu file kerja. Administrasi folder dan nama file dapat ditertibkan sejak dini. Siswa dapat menggunakan pengolah gambar (raster, vektor, diagram) sebagai pendukung pembelajaran.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengkomunikasikan gagasan komputasi dan menghayati aspek komputasi modern&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menggunakan flowchart atau pseudo-code untuk mengkomunikasikan pemecahan permasalahan yang kompleks, meski mereka belum tentu akan membuat kode programnya. Misal “bagaimanakah membuat aplikasi Pemilu daring”. Melanjutkan dari tingkat sebelumnya, siswa menemukan bahwa setidaknya ada tiga algoritma sederhana dalam pengurutan: bubble sort, insertion sort, dan selection sort. Siswa melakukan permainan stack, queue, kriptografi dan graf. Siswa mengenal bilangan biner, representasi biner, citra biner. Siswa mengerti mengapa biner yang dipakai oleh komputer. Siswa mengenal ASCII. Siswa paham raster, vektor, dan resolusi.&lt;/p>
&lt;h3 id="pemrograman-dan-struktur-data">Pemrograman dan Struktur Data&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemrograman teks dan konstruk HTML – CSS.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memulai pemrograman berbasis teks (misal Python). Setelah mengenal variable, data type, conditional statement, loop, py file, array, import, dan I/O. Siswa mampu membuat nested loops. siswa mengenal konsep modularitas pemrograman melalui function. Siswa mampu meng-import modul atau library yang diperlukan dan memanggil methods yang ada di dalamnya. Siswa mengenal konsep object. Siswa mampu menyelesaikan bermacam tantangan pemrograman di level ini. Siswa membuat dokumen web sederhana memakai HTML. Siswa mulai mengenal dan menggunakan CSS untuk membuat tampilan yang bagus untuk dokumen html tadi. Siswa dapat mulai memakai bahasa pemrograman untuk menyelesaikan soal pelajaran lain seperti matematika dan IPA. Jika memungkinkan, siswa dapat mengenal pemrograman visual untuk membuat aplikasi sederhana di smartphone.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menyadari hak dan kewajiban sebagai warga negara yang baik&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman untuk mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan terdekat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi berkomunikasi tingkat menengah dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif dan kreatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/kelas-8/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:55:45 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-8">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 8&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi">Geografi&lt;/h3>
&lt;p>Karakteristik Wilayah, Kesatuan Global, dan Ancaman Bencana
Peserta didik mengidentifikasi karakteristik dan keterkaitan antarwilayah dalam mewujudkan kesatuan global dan menganalisis keterkaitan karakteristik lingkungan dengan keberadaan ancaman bencana yang ada di Indonesia, melalui menyimak dan mendiskusikan peta, buku teks, dan sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-sosiologi-dan-ekonomi">Sejarah, Sosiologi, dan Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kehidupan Masyarakat dan Bangsa Indonesia Sejak Zaman Penjajahan hingga Awal Reformasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan kehidupan masyarakat dan bangsa Indonesia pada dimensi politik, ekonomi, dan kebudayaan sejak zaman penjajahan hingga awal reformasi; menganalisis strategi perjuangan bangsa Indonesia dalam menghadapi penjajahan dan mempertahankan kemerdekaan; menganalisis peristiwa penting menjelang proklamasi kemerdekaan, serta menjelaskan dinamika kehidupan sosial, politik, ekonomi, dan budaya masyarakat Indonsia, sejak masa demokrasi parlementer, demokrasi terpimpin (Orde Lama), Orde Baru, dan masa reformasi, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi-dan-sosiologi">Ekonomi dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Badan Usaha dan Peran Pemerintah dalam Perekonomian untuk Peningkatan Kemakmuran&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi konsep badan usaha dan perusahaan, skala perusahaan, konsep pokok koperasi Indonesia, serta berbagai bentuk Badan Usaha Milik Negara (BUMN) di Indonesia; dan menjelaskan peran utama pemerintah dalam perekonomian nasional untuk meningkatkan kemakmuran masyarakat, melalui diskusi dan bimbingan guru dalam pengenalan masalah, membuat pertanyaan terkait tema, mengumpulkan data, mengolah dan menganalisis data, serta menyusun laporan dan mempresentasikan di kelas dalam pembelajaran berbasis proyek (project based learning).&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-dan-geografi">Sosiologi dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Interaksi Manusia dan Lingkungan Alam dan Sosial&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menganalisis interaksi manusia dengan lingkungan alam dan sosial di lingkungan tempat tinggal; mengidentifikasi kepedulian (misalnya melakukan penghijauan dan sebagainya) dan ketidakpedulian manusia terhadap lingkungan alam (seperti melakukan penggundulan hutan dan sebagainya), serta menganalisis pentingnya kepedulian terhadap lingkungan dan dampak ketidakpedulian terhadap lingkungan, melalui pengamatan secara langsung dan/atau mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap wilayah NKRI dan kaitannya dengan tanggap bencana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan, kecintaan, dan kebanggaan terhadap sejarah bangsa Indonesia terkait perjuangan Bangsa Indonesia sejak zaman penjajahan hingga awal reformasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap apresiasi terhadap para pelaku wirausaha dan menunjukkan dorongan untuk berwirausaha.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk berinteraksi dengan lingkungan alam dan sosial berdasarkan akhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-8/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 16:01:48 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 8&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 8&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara">Keterampilan Membaca, Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis dan menyampaikan opini&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca berbagai jenis teks berbasis digital dan/atau nondigital, menjelaskan isi teks sesuai dengan konteks sosial budaya secara nasional. Peserta didik menganalisis teks yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding) dan menulis opini dengan memperhatikan pengembangan paragraf yang baik. Peserta didik menyampaikan opininya di depan kelas dan peserta didik yang lain menanggapi dengan bahasa yang jelas dan santun.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca pemahaman, presentasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah mencermati teks tulis, lisan, visual berbasis digital dan/atau nondigital yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, unsur SARA, bias gender, nilai kearifan lokal, dan nilai-nilai Pancasila, peserta didik membuat ringkasan dalam bentuk words, power point, atau aplikasi presentasi lain minimal 5 (lima) kalimat. Peserta didik mempresentasikan ringkasannya dengan bahasa yang jelas dengan menggunakan unsur- unsur paralinguistik (prosodi dan kinestetik) yang sesuai.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca karya sastra dan menulis resensi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra remaja awal (young adult literature) berbahasa Indonesia yang mengandung unsur pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding), kesetaraan gender, nilai-nilai budi pekerti, serta unsur kearifan lokal, nasional, dan internasional. Peserta didik mengidentifikasi hal-hal yang menarik dalam karya sastra yang dibacanya, mengidentifikasi kelemahan dan kelebihan teks karya tersebut lalu menulis resensinya. Peserta dapat menuliskan hal-hal penting yang dapat dipelajari dari karya sastra yang diresensinya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menangkap ide utama&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai jenis teks tulis, lisan berbasis digital dan/atau nondigital. Peserta didik menuliskan contoh teks terkait dengan lingkungan sekitar dalam beberapa paragraf. Peserta didik mencermati kalimat pertama hingga akhir dalam paragraf. Kemudian peserta didik menentukan ide utama masing-masing paragraf dengan kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah secara lisan dan tulis sesuai dengan konteks sosial budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif dan kreatif dalam kegiatan presentasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis resensi teks sastra remaja yang bermanfaat bagi dirinya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca melalui menangkap ide utama.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 8&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ungkapan-ungkapan berdiskusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak ungkapan-ungkapan komunikatif berdiskusi, dengan topik tertentu, seperti: rencana liburan, busana dan jenis pakaian yang disukai, film yang disukai. Setelah menyimak, peserta didik meniru dengan perlahan, intonasi yang benar, dan ekspresif. Peserta didik menggunakan ungkapan-ungkapan komunikatif berdiskusi yang sesuai dengan konteks dan secara kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-menulis">Keterampilan Menyimak dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks descriptive dan teks procedure&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks lisan dan/atau visual sederhana terkait dengan teks descriptive dan teks procedure (e.g., recipes, directions, instruction manuals) sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan, dengan topik tertentu, contoh: very basic personal and family information, shopping, employment. Setelah menyimak, peserta didik menulis kembali isi teks secara singkat. Peserta didik memberikan alasan dan penjelasan atas pendapatnya berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-membaca">Keterampilan Menyimak, Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menangkap ide utama&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak teks sederhana dan singkat terkait lingkungan sekitar, yang terdiri atas beberapa paragraf, peserta didik mencermati kalimat pertama hingga akhir dalam paragraf. Kemudian peserta didik menentukan ide utama masing-masing paragraf dengan kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks information report dan mempresentasikan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengamati video atau gambar yang memuat teks information report (e.g., project report) yang mengandung konteks sosial budaya dan kearifan lokal di luar negeri dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA. Peserta didik menyimak teks secara kritis/HOTS. Setelah menyimak, peserta didik mempresentasikan kembali isi teks berupa list/tabel/diagram/mind map.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam berdiskusi dengan perlahan, intonasi yang benar, dan ekspresi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan pengembangan teks dongeng, undangan, dan berita singkat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam menangkap ide utama, makna kata dalam konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan memperhatikan teks sederhana yang sesuai dengan norma yang berlaku di Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 8&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-2">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang terkait kehidupan sekolah. Peserta didik menirukan percakapan yang telah didengar atau dilihat dengan intonasi yang benar secara berpasangan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-2">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks fungsional&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) singkat dengan kosakata yang sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik membaca contoh undangan, pengumuman, menu, jadwal, kartu ucapan, surat pribadi, surat elektronik, kartu identitas, kartu nama, iklan, pesan singkat/pendek (SMS), formulir, tiket perjalanan, dan komentar di sosial media.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks undangan, pengumuman, menu, jadwal, kartu ucapan, surat pribadi, surat elektronik, kartu identitas, kartu nama, iklan, pesan singkat/pendek (SMS), formulir, tiket perjalanan, dan komentar di sosial media. Peserta didik menulis kalimat sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding).&lt;/p>
&lt;p>Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks fungsional.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-8/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-8">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 8&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-suhu-dan-kalor-tekanan-dan-elastisitas">IPA (Fisika), Suhu dan kalor, tekanan, dan elastisitas&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman suhu dan pengukurannya serta kaitannya dengan kalor, tekanan fluida, dan elastisitas zat padat.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan pemahamannya tentang suhu dan kalor melalui pengamatan dan pengukuran untuk menentukan suhu dalam berbagai jenis satuan suhu, menyimpulkan secara kualitatif aliran energi yang terjadi yaitu masuk/keluar sistem beserta mekanismenya serta mengenal pemakaiannya dalam kehidupan sehari-hari.
Siswa mengembangkan pemahamannya tentang konsep tekanan zat cair untuk menentukan besaran-besaran fisis seperti tekanan zat, massa jenis zat, kedalaman, dan gaya apung apabila beberapa di antara besaran-besaran tersebut diketahui.
Siswa mengembangkan pemahamannya tentang gas ideal dalam ruang tertutup untuk menentukan besaran-besaran fisis seperti tekanan, suhu, volume, dan jumlah mol gas apabila beberapa di antara besaran-besaran tersebut diketahui serta untuk diaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.
Siswa mengembangkan pemahamannya tentang sifat elastis zat padat berdasarkan hukum Hooke untuk menganalisis perubahan bentuk geometris benda akibat gaya tarik/dorong dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-getaran-dan-gelombang-mekanik">IPA (Fisika), Getaran dan gelombang mekanik&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman sifat dasar getaran dan gelombang serta pengaruh getaran pada bunyi&lt;/strong>&lt;/em>
Siswa mengembangkan pemahamannya tentang getaran dan gelombang melalui pengamatan dan pengukuran getaran sistem pegas-massa, gelombang pada slingki, tali, dan pipa organa dan melalui pembelajaran di depan kelas untuk menganalisis gejala getaran dan gelombang termasuk menentukan besaran-besaran getaran dan gelombang seperti periode, frekuensi, dan laju rambat gelombang dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-cahaya">IPA (Fisika): Cahaya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman perilaku gelombang cahaya ketika mengenai cermin, lensa, dan medium transparan lainnya, serta manfaatnya dalam kehidupan manusia.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan pemahamannya tentang perilaku cahaya melalui hukum pemantulan dan pembiasan untuk menganalisis sifat bayangan benda oleh sistem cermin dan lensa serta mata dan dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-kimia-zat-aditif-zat-adiktif-dan-psikotropika">IPA (Kimia), Zat aditif, zat adiktif, dan psikotropika&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal manfaat bahan-bahan kimia dan bahayanya dalam kehidupan makhluk hidup&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari zat aditif (alami dan buatan) yang ada dalam makanan dan minuman kemasan, seperti pewarna, pemanis, penyedap makanan, dan pengawet. Siswa mempelajari zat adiktif bukan narkotika dan psikotropika (seperti teh dan kopi), mempelajari zat adiktif narkotika (kokain, opium, dsb) dan psikotropika (seperti ekstasi, sabu-sabu, dan sebagainya). Dengan bimbingan guru, siswa bernalar tentang sifat bahan dari zat aditif, adiktif, dan psikotropika dan pemanfaatannya dalam kehidupan, serta pengaruhnya terhadap kesehatan manusia.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-kimia-perubahan-kimia">IPA (Kimia), Perubahan kimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengenalan perubahan dan sifat-sifat bahan secara kimiawi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa diajak mengenali karakteristik zat dan belajar membedakan perubahan kimia dan perubahan fisika. Siswa mempelajari ciri-ciri perubahan secara kimia pada zat dan manfaatnya dalam kehidupan sehari-hari. Dengan bimbingan guru, siswa belajar mengelompokan beberapa zat sebagai asam, basa, atau garam. Dengan menggunakan indikator sederhana, siswa belajar membedakan asam dan basa.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-metabolisme">IPA (Biologi), Metabolisme&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur, fungsi dan sistem metabolisme pada tumbuhan dan hewan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami struktur, fungsi dan sistem metabolisme pada tumbuhan dan hewan, misalnya dengan menunjukkan bagian dari tumbuhan dan hewan dan menjelaskan fungsinya masing-masing. Siswa diberikan contoh sistem metabolisme pada tumbuhan tingkat tinggi dan juga hewan, termasuk proses anabolisme dan katabolisme, melalui penggunaan media tulis atau visual seperti situs di internet, video, atau jurnal.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-reproduksi-mikroorganisme">IPA (Biologi), Reproduksi mikroorganisme&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami sistem reproduksi mikroorganisme.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami sistem reproduksi mikroorganisme secara aseksual/vegetatif dan seksual/generative, baik pada bakteri, jamur dan protozoa. Untuk mempelajari sistem reproduksi aseksual dan seksual dapat menggunakan contoh jamur yang ada di sekitar sekolah atau rumah siswa. Penggunaan ragi (Saccaromyces cerviceae) dalam pembuatan tape dapat digunakan sebagai contoh untuk menjelaskan sistem reproduksi vegetatif dengan cara pembentukan tunas dan juga contoh sistem reproduksi generatif melalui pembentukan askus. Berbagai media tulis dan visual dapat digunakan untuk mempelajari materi ini seperti situs di internet, video, atau jurnal.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi">IPA (Biologi)&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami tingkatan organisasi kehidupan, sel, rangka, dan otot.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami tingkatan organisasi kehidupan, mulai dari sel (eukariotik dan prokariotik) sampai biosfer. Siswa juga memahami sistem gerak pada manusia, hewan dan tumbuhan termasuk materi rangka, sendi dan otot. Materi ini dapat diperkaya melalui pembelajaran dari web atau video, dan juga pengamatan sel menggunakan mikroskop.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu semakin tumbuh kembang, serta memiliki kecakapan dan pengetahuan yang lebih memadai.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dalam menganalisis masalah dan memiliki pengetahuan, kreatif inovatif, produktif dan mandiri&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan pengetahuan, kreatif inovatif, produktif, mandiri dan memiliki kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu yang tinggi dan memiliki kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kebiasaan berperilaku yang menggambarkan akhlak mulia, serta menunjukkan kebiasaan pola hidup bersih dan sehat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu, rasa ingin tahu tentang ilmu pengetahuan, kebiasaan peduli terhadap lingkungan alam dan social, serta tertanan kebiasaan hidup bersih dan sehat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan, pengetahuan dan pemahaman terkait materi yang diberikan&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/smp/kelas-8/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-8">Pumpunan Matematika Kelas 8&lt;/h2>
&lt;p>Pelajar kelas 8 perlu menekan pengembangan pada pumpunan di bawah ini, guna mengasah kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, membuat hubungan, sekaligus mengkaji penyajian dalam berbagai cara.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengutarakan pemahaman tentang karakteristik bilangan rasional lebih lanjut&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Dengan memanfaatkan pemahamannya tentang definisi bilangan rasional pada kelas sebelumnya, pelajar menjelaskan alasan bilangan desimal yang memiliki angka berulang adalah bilangan rasional, dan sebaliknya. Pelajar mengubah atau mendekati suatu
bilangan dengan pecahan. Misalnya, &lt;strong>26.571428571428&amp;hellip;&lt;/strong> dapat ditulis sebagai pecahan \(186\over 7\)
lalu pelajar melakukan pembagian berulang untuk memverifikasi bahwa sisa pembagian &lt;strong>186&lt;/strong> oleh &lt;strong>7&lt;/strong> terjadi pengulangan.&lt;/p>
&lt;h3 id="aljabar">Aljabar&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis hubungan linear dua peubah pada masalah nyata serta mengetahui makna himpunan jawab&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengenali pola perubahan yang konstan dan menuliskannya dalam persamaan linear atau fungsi linear. Khususnya, pelajar dapat menggambarkan grafik dari persamaan \(y = kx + b\) serta menentukan nilai satu peubah jika nilai peubah lainnya diberikan. Pelajar mengenali arti geometri dari konstanta &lt;em>k&lt;/em> dan &lt;em>b&lt;/em>, pelajar dapat mengubah hubungan linear antar bentuk, seperti dari bentuk tabel ke bentuk persamaan linear, atau dari grafik menjadi persamaan linear. Lalu, menuliskan sifat hubungan tersebut ke dalam uraian tulisan dengan bahasa sendiri.&lt;/p>
&lt;p>Dalam kasus dua peubah, pelajar mencari titik potong dua garis yang diberikan persamaan. Hal ini secara aljabar berarti menentukan solusi dari sistem persamaan linear dua peubah. Pelajar mengartikan makna saat sistem persamaan linear memiliki satu jawab, banyak jawab, atau tak mempunyai jawab secara geometri. Dengan pendekatan yang sama, pelajar menyelesaikan sistem pertaksamaan linear dua peubah.&lt;/p>
&lt;h3 id="geometri-dan-pengukuran">Geometri dan Pengukuran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal bagian dari lingkaran dan mengungkapkan pemahaman tentang sudut dan garis&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah mengetahui rumus keliling lingkaran dan luas lingkaran, pelajar mampu menyusun rumus menghitung busur dan juring lingkaran. Pelajar menyadari dan memanfaatkan fakta busur merupakan partisi dari keliling lingkaran yang sebanding dengan sapuan sudutnya. Sementara juring lingkaran merupakan partisi dari luas lingkaran yang sebanding dengan sapuan sudutnya.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengenali kumpulan segitiga yang sebangun serta sama dan sebangun. Pelajar juga mengenali transformasi yang membawa satu segitiga atau bangun datar lain menjadi bangun yang sama dan sebangun. Lalu, menuliskan rangkaian transformasi tersebut secara runtun.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar dapat mengenali pertanyaan yang perlu dijawab dan menemukan informasi mengenai semua peubah dan konstantanya. Kemudian pelajar menuliskan hubungan tersebut dalam kalimat matematika untuk dipelajari lebih lanjut.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar">Bernalar&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar memanfaatkan keterampilan bernalar kesebandingan dalam menyusun cara menghitung busur lingkaran dengan memanfaatkan rumus keliling lingkaran dan menghitung juring dengan memanfaatkan rumus luas lingkaran.&lt;/p>
&lt;h3 id="keterhubungan">Keterhubungan&lt;/h3>
&lt;p>Dengan memanfaatkan pemahaman tentang proporsi atau perbandingan, pelajar membangun gagasan peluang, yang merupakan perbandingan antara kejadian yang diamati dengan seluruh kemungkinan kejadian. Semakin besar sampel, pelajar menyadari bahwa perhitungan peluang secara teoritis semakin mendekati peluang sebenarnya.&lt;/p></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-8/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:51:30 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-8">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 8&lt;/h2>
&lt;h3 id="proses-perumusan-dan-pengesahan-uud-nri-tahun-1945">Proses Perumusan dan Pengesahan UUD NRI Tahun 1945&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Meneladani Sikap dalam Perumusan dan Pengesahan UUD NRI Tahun 1945&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber dan dokumen mengenai sejarah perumusan dan pengesahan UUD NRI Tahun 1945 dalam sidang-sidang BPUPKI. Peserta didik mengidentifikasi beberapa sikap yang perlu diteladani dalam peristiwa perumusan dan pengesahan UUD NRI Tahun 1945. Dalam pembelajaran ini, Guru memotivasi peserta didik agar meneladani sikap para pendiri negara.&lt;/p>
&lt;h3 id="hubungan-pancasila-dan-uud-1945">Hubungan Pancasila dan UUD 1945&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kedudukan Pancasila dalam UUD NRI 1945&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi rumusan Pancasila, nilai-nilai yang terkandung dalam setiap alinea pembukaan UUD NRI Tahun 1945, dan kedudukan Pancasia dalam UUD NRI Tahun 1945. Dengan bimbingan Guru, peserta didik berdiskusi mengenai implikasi kedudukan Pancasila dalam UUD NRI Tahun 1945 pada kehidupan bernegara. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik setia pada Pancasila.&lt;/p>
&lt;h3 id="toleransi-demi-persatuan-dan-kesatuan-bangsa">Toleransi Demi Persatuan dan Kesatuan Bangsa&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Toleransi untuk Memperkokoh Persatuan dan Kesatuan Bangsa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi keragaman bangsa Indonesia dilihat dari suku, ras, agama, budaya dan makna Bhinneka Tunnggal Ika. Peserta didik mendiskusikan perlunya kerjasama dalam berbagai bidang kehidupan bermasyarakat, berbangsa, dan bernegara, serta perlunya toleransi untuk menjaga persattuan dan kesatuan. Dengan bimbingan Guru, peserta didik menunjukkan contoh sikap dan perilaku toleran dan kerjasama antar umat beragama, suku dan ras dalam kehidupan sehari-hari. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik selalu menjaga persatuan dan kesatuan bangsa.&lt;/p>
&lt;h3 id="identitas-nasional">Identitas Nasional&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Bentuk-bentuk Identitas Nasional&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbaagai sumber tentang pegertian, fungsi, dan bentuk-bentuk Identitas Nasional bangsa Indonesia. Peserta didik mengidentifikasi faktor-faktor pendukung dan ancaman terhadap Identitas Nasional, serta sikap yang perlu dikembangkan dalam mendukung dan mencegah ancaman terhadap Identitas Nasional bangsa Indonesia. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan agar peserta didik bangga terhadap bangsa dan negara Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah dan semangat membela tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan perilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan semangat membela tanah air, bangsa, dan negara, serta berinteraksi secara sopan, santun, terbuka dan komunikatif dalam masyarakat yang beragam sesuai nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Lensa</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-8/lensa/</link><pubDate>Tue, 14 Mar 2023 22:29:05 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-8/lensa/</guid><description>
&lt;h2 id="lensa">Lensa&lt;/h2>
&lt;p>Lensa adalah suatu alat optik yang digunakan untuk mengumpulkan atau menyebar cahaya. Dalam ilmu fisika, lensa dikenal sebagai suatu objek optik yang terdiri dari bahan transparan seperti kaca atau plastik, yang memiliki bentuk tertentu dan dapat memfokuskan sinar cahaya ke satu titik atau memperbesar gambar.&lt;/p>
&lt;p>Ada dua jenis lensa utama dalam ilmu fisika, yaitu lensa konvergen dan lensa divergen. Lensa konvergen adalah lensa yang dapat memfokuskan sinar cahaya ke satu titik, sedangkan lensa divergen adalah lensa yang dapat menyebar sinar cahaya sehingga tampak lebih lebar.&lt;/p>
&lt;p>Selain itu, lensa juga dapat digunakan dalam berbagai aplikasi di bidang fisika, seperti pada mikroskop, teleskop, dan kamera. Lensa juga dapat digunakan untuk mengukur indeks bias suatu bahan atau untuk menghasilkan polarisasi cahaya dengan cara memutar bidang polarisasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="lensa-concave">Lensa Concave&lt;/h3>
&lt;p>Lensa concave, juga dikenal sebagai lensa negatif, adalah jenis lensa yang memiliki ketebalan di tengah-tengahnya lebih tipis dibandingkan dengan ketebalan di tepi-tepinya. Bentuk lensa concave adalah melengkung keluar seperti mangkuk. Lensa concave dapat menyebar sinar cahaya yang datang secara sejajar ke garis pusat lensa (sumbu optik) sehingga tampak lebih lebar. Lensa concave memiliki titik fokus virtual, yang berada di sisi yang sama dengan cahaya yang datang.&lt;/p>
&lt;p>Kegunaan lensa concave di antaranya:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Penglihatan: Lensa cekung atau concave lens digunakan untuk mengatasi masalah penglihatan rabun jauh atau miopia. Dalam kasus miopia, mata penderita memiliki titik fokus terlalu dekat dengan lensa mata, sehingga mereka tidak dapat melihat objek yang jauh dengan jelas. Dengan menggunakan lensa concave pada kacamata, sinar cahaya diarahkan agar tersebar dan membentuk gambar yang fokus di belakang retina, sehingga penglihatan penderita miopia dapat diperbaiki.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Mikroskop: Lensa concave digunakan dalam mikroskop untuk mengurangi kelengkungan lapangan pandang.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Alat Optik: Lensa concave digunakan dalam perangkat optik seperti periskop dan teropong untuk memperbesar sudut pandang.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Penyediaan daya: Lensa concave digunakan dalam sistem pencahayaan untuk menyebarkan cahaya pada area yang lebih luas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Ilmu Fisika: Lensa concave digunakan dalam percobaan dan penelitian di bidang fisika, seperti pengukuran indeks bias bahan dan pembuatan cermin cekung.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Kesimpulannya, lensa concave adalah jenis lensa negatif yang dapat menyebar sinar cahaya. Kegunaannya sangat luas, mulai dari pembuatan kacamata, mikroskop, alat optik, hingga ilmu fisika.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Simulasi Lensa Cekung&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;div class="container">
&lt;iframe scrolling="no" title="Copy of Concave Lens" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/ypfhgwvy/width/1271/height/637/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/true/rc/false/ld/false/sdz/true/ctl/false" class="responsive-iframe" style="border:0px;"> &lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h3 id="lensa-convex">Lensa Convex&lt;/h3>
&lt;p>Lensa convex, juga dikenal sebagai lensa konvergen atau lensa positif, memiliki bentuk melengkung ke dalam seperti setengah bola. Lensa convex lebih tebal di bagian tengah daripada di bagian tepinya. Lensa convex dapat memfokuskan sinar cahaya yang datang secara sejajar ke garis pusat lensa (sumbu optik) ke satu titik, yang disebut titik fokus. Jarak antara titik fokus dan lensa disebut jarak fokus.&lt;/p>
&lt;p>Lensa convex digunakan untuk mengatasi masalah penglihatan rabun dekat atau hipermetropi. Dalam kasus hipermetropi, mata penderita memiliki titik fokus terlalu jauh dari lensa mata, sehingga mereka kesulitan melihat objek yang dekat dengan jelas. Dengan menggunakan lensa convex pada kacamata, sinar cahaya diarahkan agar di-fokuskan pada retina, sehingga penglihatan penderita hipermetropi dapat diperbaiki.&lt;/p>
&lt;p>Selain itu, lensa convex juga memiliki banyak aplikasi dalam alat optik, seperti kamera, teleskop, dan mikroskop. Lensa convex digunakan dalam kamera untuk memperbesar gambar dan memfokuskan cahaya pada sensor atau film, serta digunakan dalam pembuatan mikroskop untuk memperbesar gambar objek yang sangat kecil. Lensa convex juga digunakan dalam teleskop untuk memperbesar gambar objek langit seperti planet, bintang, dan galaksi.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Simulasi Lensa Cembung&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;div class="container">
&lt;iframe scrolling="no" title="Lens Simulation for iPad" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/cjHEW32U/width/950/height/450/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/true/rc/false/ld/false/sdz/false/ctl/false" class="responsive-iframe" style="border:0px;"> &lt;/iframe>
&lt;/div></description></item></channel></rss>