<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/sma/ma/</link><description>Recent content in SMA/MA on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/sma/ma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 23:09:24 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-tingkat-iv-kelas-1012">Fokus Pembelajaran Informatika Tingkat IV (Kelas 10–12)&lt;/h2>
&lt;p>Pendidikan informatika di SMA memberi kesadaran hidup bermasyarakat yang positif dan kontributif di dunia digital, membekali kemampuan dasar komputasi dan berpikir komputasi, serta melatih kemampuan pemrograman dasar dan dasar-dasar informatika.
Siswa sepenuhnya sadar akan potensi positif dan negatif dunia digital. Siswa dapat membuat kontribusi positif, mengapresiasi karya orang lain, dan selektif dalam berinteraksi dengan berita online. Siswa diajak untuk berkontribusi positif di dunia online (misal: id.quora.com, ell.stackexchange.com). Siswa mengidentifikasi dan menghindari perundungan. Siswa mengapresiasi perkembangan teknologi, dampaknya pada masyarakat, dan cara kerja kolaboratif. Siswa juga mencoba menjadi content creator dengan memperhatikan kewaspadaan dan etika. Siswa mampu meng-atribusi komponen karya orang lain. Siswa melihat bahwa internet dibangun dengan kolaborasi bersama. Siswa mempelajari aspek-aspek umum komputasi seperti abstraction dan separation of concerns.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mendemonstrasikan pemahaman prinsip kerja komputer, interaksi antar komponen, dan prinsip kerja jaringan komputer. Siswa mendemonstrasikan kemampuan penggunaan aplikasi perkantoran (pengolah kata, pengolah angka, presentasi). Siswa mampu menggunakan aplikasi pengolah gambar bitmap, gambar, vektor, dan video. Siswa dapat mengambil data dari internet, menganalisisnya untuk mendapatkan informasi bermanfaat, dan membuat presentasinya. Presentasi bahkan bisa dilakukan dengan membuat video dan lalu mengunggahnya di YouTube.&lt;/p>
&lt;p>Aspek etika dan kesaran dan aspek pengetahuan dan ketrampilan pada beberapa materi sudah menjadi satu. Ketrampilan siswa pada tingkat SMA pada umumnya sudah pada level proficient, sehingga pendampingan dari sisi etika dan kewaspadaan lebih ditekankan.
Berpikir komputasi dan pemrograman/struktur data mulai menjadi satu di SMA. Ketrampilan pemrograman berbasis teks (misal memakai Python) dipakai untuk menuangkan gagasan komputasional. Muatan berpikir komputasi berikut diberikan secara teori dan permainan, sekaligus dicoba diprogram di komputer.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Algorithm discovery: pencarian maksima. Siswa membuat program di komputer untuk mendemonstrasikannya&lt;/li>
&lt;li>Permainan tebak angka biner. Siswa membuat program permainan ini di komputer&lt;/li>
&lt;li>Permainan sorting network&lt;/li>
&lt;li>Algorithm discovery: bubble sort, insertion sort, selection sort. Siswa memprogram komputer serta merancang strategi untuk membandingkan efisiensinya di antaranya.&lt;/li>
&lt;li>Aspek komputasi modern: representasi biner, representasi citra biner, kriptografi, deteksi error, kompresi teks, teori graf. Siswa memprogram komputer untuk mewujudkannya.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Pada tingkat ini siswa mampu menggunakan ketrampilan pemrograman untuk membantu pembelajaran di mata pelajaran lain. Misal, siswa membuat plot fungsi matematika menggunakan Python. Siswa juga dapat membuat laporan menggunakan konstruk HTML dan CSS.&lt;/p>
&lt;p>Sebuah catatan terkait penyampaian: jika dirasa perlu, guru dapat menyampaikan materi dari kelas yang lebih bawah, demi pemahaman yang lebih utuh di sisi siswa.&lt;/p></description></item><item><title>Ips: IPS SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:39:58 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/</guid><description>
&lt;h1 id="fokus-pembelajaran-ilmu-ilmu-sosial-smama">Fokus Pembelajaran Ilmu-Ilmu Sosial SMA/MA&lt;/h1>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-iis-tingkat-4-kelas-10--12">Fokus Pembelajaran IIS Tingkat 4 (Kelas 10 – 12)&lt;/h2></description></item><item><title>Ppkn: PPKn SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 22:25:58 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-di-smama">Fokus Pembelajaran di SMA/MA&lt;/h2>
&lt;p>Muatan Pendidikan Pancasila dan Kewarganegaraan (PPKn) kelas 10-12 bertujuan untuk mengkaji Pancasila sebagai pandangan hidup, dasar dan ideologi negara dalam percaturan berbagai ideologi di dunia, dinamika pelaksanaan UUD NRI Tahun 1945 dalam sistem ketatanegaraan Indonesia, dan strategi mengatasi ancaman terhadap keutuhan NKRI, serta Pelanggaran dan penegakan HAM. Muatan PPKn ini juga dimaksudkan untuk mengkaji ciri-ciri Kepemimpinan Pancasila, ciri-ciri warga negara yang baik sesuai dengan nilai-nilai Pancasila serta harmonisasi hak dan kewajiban warga negara dalam masyarakat global dan mutikultural.&lt;/p></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:17:25 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-di-smama">Fokus Pembelajaran di SMA/MA&lt;/h2>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-tingkat-4-kelas-10--12">Fokus Pembelajaran Bahasa Tingkat 4 (Kelas 10 – 12)&lt;/h3>
&lt;p>Muatan Bahasa untuk tingkat kelas 10 – 12 mencakup pembelajaran sub-muatan bahasa Indonesia, sub-muatan bahasa Inggris, dan sub-muatan bahasa Asing lainnya baik lisan, tulis, visual, maupun multimodal. Muatan tersebut meliputi aspek bahasa, (bunyi, kata, semantik, kalimat, wacana, pragmatik, keterampilan berbahasa untuk pengembangan literasi informasional, berkomunikasi, berkolaborasi, berpikir kritis, berkreasi dan berinovasi, serta mengidentifikasi diri dalam segala bidang kehidupan dalam wilayah nasional maupun internasional. Melalui muatan ini peserta didik memiliki kesadaran dan kebanggaan berbahasa Indonesia, serta kemampuan berbahasa Inggris dan berbahasa Asing lainnya. Peserta didik menunjukkan perilaku kehidupan sehari-hari sebagai warga negara Indonesia, memiliki jati diri yang baik, unggul, cerdas serta mampu berpartisipasi aktif dalam pembangunan berkelanjutan.&lt;/p></description></item><item><title>Matematika: Matematika SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/</link><pubDate>Sat, 28 May 2022 08:10:25 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/</guid><description/></item><item><title>Ipa: IPA SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/</link><pubDate>Sat, 28 May 2022 06:40:21 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/</guid><description/></item></channel></rss>