<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – geografi indonesia</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/geografi-indonesia/</link><description>Recent content in geografi indonesia on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/geografi-indonesia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ips: Geografi Indonesia Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-indonesia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Geografi Indonesia Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengetahuan-dasar-geografi-peta-dan-teknologi-geospasial">Pengetahuan Dasar Geografi, Peta, dan Teknologi Geospasial&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali hakikat geografi, objek dan ruang lingkup, peta dan teknologi geospasial melalui pengamatan objek-objek dan/atau fenomena geografis di Indonesia, membaca beberapa media dan sumber-sumber cetak maupun digital, berbagi pengetahuan antar peserta didik dan guru. Peserta didik juga berdiskusi dan presentasi untuk mengelaborasi penerapan prinsip dan konsep geografi dengan menunjukkan contoh-contoh penerapannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="karakteritik-negara-kesatuan-republik-indonesia-nkri-secara-geografis-sebagai-negara-kepulauan-yang-disatukan-oleh-laut-dan-pengaruhnya-terhadap-kehidupan">Karakteritik Negara Kesatuan Republik Indonesia (NKRI) secara Geografis sebagai Negara Kepulauan yang Disatukan oleh Laut dan Pengaruhnya terhadap Kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis karakteristik Indonesia sebagai negara kepulauan: Jumlah pulau besar dan kecil, selat dan perairan laut sebagai penghubung daratan/kepulauan melalui membaca peta konvesional dan /atau peta digital, berbagi informasi antar peserta didik dan guru. Peserta didik juga menganalisis secara kualitatif pengaruh negara kepulauan terhadap kehidupan ekonomi, sosial, dan budaya melalui tahapan pengumpulan data dan informasi dari berbagai sumber, diskusi untuk menganalisis data dan informasi perairan laut sebagai penghubung antarpulau, dan menyajikan hasil diskusi dan pembahasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="dinamika-geopolitik-dan-geostrategi-indonesia-dan-pengaruhnya-terhadap-kehidupan">Dinamika Geopolitik dan Geostrategi Indonesia dan Pengaruhnya terhadap Kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis posisi Indonesia di antara dua benua dan dua samudra, di antara negara maju dan berkembang, negara kepulauan terbesar di dunia, dan pengaruhnya terhadap ekonomi, politik, dan keamanan melalui pengamatan sumber-sumber dan/atau media cetak atau digital, membaca peta, sumber-sumber cetak maupun digital, dan berbagi informasi antar peserta didik dan guru, serta diskusi permasalahan-permasalahan yang terjadi. Peserta didik juga mengenali ancaman, tantangan, hambatan dan gangguan yang dihadapi bangsa Indonesia melalui membaca sumber-sumber cetak maupun digital, berbagi informasi antar peserta didik dan guru dan mendiskusikan secara kelompok untuk membahas alternatif pemecahannya, serta mempresentasikan hasil pembahasan. Berikutnya peserta didik membuat rancangan strategi untuk menjadikan bangsa Indonesia lebih kokoh dan maju di bidang ekonomi, politik, dan budaya berdasarkan posisi Indonesia dan karakteristiknya sebagai negara kepulauan melalui diskusi yang dibimbing guru dengan memanfaatkan sumber-sumber bacaan yang relevan dan peta Indonesia dan/atau dunia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kesadaran dan semangat berkorban untuk tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Indonesia Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:46 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-indonesia-kelas-11">Fokus Pembelajaran Geografi Indonesia Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="bencana-alam-potensi-dan-persebarannya-serta-pendekatan-geografi-untuk-mitigasi-dan-adaptasi-bencana">Bencana Alam, Potensi, dan Persebarannya serta Pendekatan Geografi untuk Mitigasi dan Adaptasi Bencana&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi jenis/ bentuk bencana yang ada atau terjadi di Indonesia, sebaran dan potensi, dan dampak yang ditimbulkannya melalui pengamatan peta bencana alam dan membaca sumber-sumber cetak dan digital, berbagi (sharing) informasi antar siswa dan guru, dan diskusi tentang permasalahan bencana dan mitigasinya. Peserat didik juga mengidentifikasi efektifitas mitigasi dan adaptasi bencana masyarakat di kawasan bencana melalui pengamatan berbagai media, membaca sumber-sumber yang tersedia, atau wawancara dengan sumber yang kompeten. Aktivitas berikutnya peserta didik menganalisis efektivitas mitigasi dan adaptasi masyarakat terhadap bencana yang terjadi melalui diskusi dan kerja kelompok yang dibimbing guru,&lt;/p>
&lt;h3 id="keragaman-budaya-dan-kearifan-lokal-sebagai-sumberdaya-lokal-regional-dan-nasional">Keragaman Budaya dan Kearifan Lokal sebagai Sumberdaya Lokal, Regional, dan Nasional&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan dinamika keragaman budaya dan kearifan lokal di wilayah kota/ kabupaten mereka tinggal dengan menggali sumber-sumber langsung dengan pengamatan maupun sumber tidak langsung melalui media cetak atau digital, berbagi informasi tentang budaya antar siswa dan guru, dan diskusi permasalahan keragaman budaya dalam kehidupan masyarakat di bawah bimbingan guru. Peserta didik membuat projek “sederhana” tentang harmoni kehidupan dalam keragaman budaya dan kearifan lokal melalui tahapan identifikasi kebutuhan masyarakat untuk hidup harmoni dalam keragaman budaya, mengembangkan model kehidupan harmoni dalam keragaman budaya dan kearifan lokal, mendiskusikan model pengembangan dengan guru, dan menyajikan hasil pengembangan untuk mendapat masukkan dari sesama peserta didik dan guru.&lt;/p>
&lt;h3 id="keragaman-flora-dan-fauna-indonesia-persebaran-dan-pelestariannya">Keragaman Flora dan Fauna Indonesia, Persebaran dan Pelestariannya&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan dinamika keragaman jenis flora dan fauna, serta sebarannya di Indonesai melalui membaca sumber-sumber yang tersedia baik cetak maupun digital, peta sebaran flora dan fauna di Indonesia, dan diskusi permasalahan keragaman flora dan fauna yang semakin berkurang. Peserta didik juga melakukan analisis permasalahan keragaman flora dan fauna, serta jumlahnya dikaitkan dengan ruang-ruang habitat yang semakin berkurang dengan tahapan identifikasi masalah, pengumpulan data dan informasi, analisis data dan menyimpulkan hasil analisis dengan metode diskusi dan penyajian hasil yang dibimbing guru.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demokratis dan bertanggung jawab.&lt;/li>
&lt;li>Kesadaran berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Kepedulian, dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Indonesia Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-indonesia-kelas-12">Fokus Pembelajaran Geografi Indonesia Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengelolaan-dan-pengembangan-sumberdaya-alam-dan-sumberdaya-manusia-untuk-kemakmuran-dan-kesejahteraan">Pengelolaan dan Pengembangan Sumberdaya Alam dan Sumberdaya Manusia untuk Kemakmuran dan Kesejahteraan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis dinamika pengelolaan pengembangan sumberdaya alam untuk kemakmuran melalui diskusi, tanya jawab, dan bimbingan guru untuk mengenali permasalahan yang timbul, merumuskan pertanyaan/p ermasalahan, mengumpulkan data, mengolah data, menganalisis data, membuat kesimpulan dan mempresentasikan hasilnya. Peserta didik juga melakukan analisis dinamika pengelolaan pengembangan sumberdaya manusia untuk kesejahteraan melalui diskusi, tanya jawab, dan bimbingan guru untuk mengenali permasalahan yang timbul, merumuskan pertanyaan/ permasalahan, mengumpulkan data, mengolah data, menganalisis data, membuat kesimpulan dan mempresentasikan hasilnya&lt;/p>
&lt;h3 id="potensi-energi-terbarukan-sebagai-sumberdaya-pengembangan-wilayah">Potensi Energi Terbarukan sebagai Sumberdaya Pengembangan Wilayah&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali potensi energi terbarukan sebagai sumberdaya pengembangan wilayah dan sebarannya di Indonesia melalui membaca sumber- sumber cetak maupun digital, berbagi informasi energi terbarukan antar siswa dan diskusi masalah-masalah pengembangan dan pengelolaan energi terbarukan di Indonesia. Peserta didik juga membuat peta sederhana sebaran pengembangan energi terbarukan di Indonesia untuk pengembangan potensi wilayah dan menyajikannya dalam diskusi di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="pembangunan-berbasis-kependudukan-dan-lingkungan-secara-berkelanjutan-untuk-pertumbuhan-ekonomi-dan-pengembangan-wilayah">Pembangunan Berbasis Kependudukan dan Lingkungan secara Berkelanjutan untuk Pertumbuhan Ekonomi dan Pengembangan Wilayah&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali konsep pembangunan berbasis kependudukan dan lingkugan secara berkelanjutan, pertumbuhan ekonomi dan pengembangan wilayah dengan mengamati sumber dan media belajar cetak atau digital yang relevan dan diskusi tentang masalah yang terjadi dalam implementasinya. Peserta didik juga menyajikan produk hasil analisis pengaruh pembangunan berbasis kependudukan dan lingkungan yang berkelanjutan terhadap pertumbuhan dan pengembangan wilayah melalui diskusi dan tanya jawab untuk mengenali permasalahan yang timbul, merumuskan pertanyaan/ permasalahan, mengumpulkan data, mengolah data, menganalisis data, membuat kesimpulan dan mempresentasikan hasilnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;li>Kesadaran hidup gotong- royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif.&lt;/li>
&lt;li>Kepedulian, dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Kesadaran dan semangat berkorban untuk tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>