<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Bahasa SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/</link><description>Recent content in Bahasa SD/MI on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 29 May 2022 23:17:15 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-1/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:27:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 1&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 1&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mempraktikkan contoh berbicara dari teks lisan atau video dalam bahasa Indonesia atau bahasa daerah yang mengajarkan cara mengucapkan salam, meminta maaf, berterima kasih, dan memperkenalkan diri. Peserta didik mengomunikasi contoh tersebut sesuai konteks secara terbuka.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-menulis">Keterampilan Membaca dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan, dan/atau visual berbahasa Indonesia dan bahasa daerah, peserta didik (1) mengenal huruf; (2) melafalkan bunyi bahasa; (3) mengenal kata; (4) membaca kata yang terdiri dari 2-4 (dua hingga empat) suku kata dan melafalkan kata secara tepat. Peserta didik membaca contoh yang sudah tersedia.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Meniru/mencontoh teks yang dibacakan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks yang dibacakan guru serta melafalkan kata dalam teks tulis dengan bahasa Indonesia dan bahasa daerah. Peserta didik menirukan teks lisan yang telah dibacakan secara mandiri.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi lisan secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan bahasa Indonesia secara tulis dan lisan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan bahasa Indonesia dan bahasa daerah secara lisan.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 1&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-2">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara mengucapkan salam, menanyakan kabar, dan mengucapkan salam perpisahan. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) mengenal dengan mengeja huruf seperti: alfabet (A-M); (2) melafalkan bunyi bahasa; (3) membaca kata yang terdiri atas 1-2 (satu hingga dua) suku kata; (4) mengenal kata. Peserta didik membaca dan mengeja kata tersebut dengan bermain dan bernyanyi.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca dan mengeja.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 1&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-3">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks lisan dan visual sederhana, peserta didik menyimak setiap bunyi huruf, kata dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain- lain), kemudian melafalkan bunyi huruf, kata dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melafalkan kata yang terdiri atas dua hingga empat suku kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengucapkan huruf, kata yang terdiri atas 2-4 suku kata dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyalin kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan dan visual sederhana peserta didik menuliskan kata-kata yang telah dipelajari dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Kegiatan tersebut dapat dilakukan dengan cara menyalin kata per kata.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui mengenal huruf dan kata.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui melafalkan huruf dan kata dengan benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyalin kata dalam bahasa Asing lainnya dengar benar.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-2/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:55:14 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 2&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 2&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Indonesia dan bahasa daerah yang mengajarkan memuji teman, mengundang teman, memberi dan menerima pesan, meminta tolong serta menangkap pesan yang disampaikan dalam teks. Komunikasi lisan dipraktikkan sesuai konteks secara terbuka.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak bacaan dan menyampaikan isinya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, bacaan, lisan, dan/atau visual yang mengandung aspek sikap sosial seperti: peduli, santun, percaya diri, jujur, disiplin, kritis, tanggung jawab, dan menemukan aspek sikap sosial dari apa yang telah disimak. Hasil simakan disampaikan secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-dan-berbicara">Keterampilan Menulis dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis kata dan menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis, dan/atau visual berbahasa Indonesia dan bahasa daerah serta menuliskan 3-5 (tiga hingga lima) kata dari apa yang telah dibaca. Kata yang telah dituliskan kemudian dijelaskan maknanya secara lisan. Peserta didik menceritakan kembali dalam bahasa Indonesia dan bahasa daerah.
Keterampilan Membaca, Menulis, Berbicara: Mengapresiasi sastra (cerita rakyat)
Peserta didik membaca cerita rakyat (dongeng, hikayat) sesuai dengan usianya dan mengungkapkan isi cerita. Aktivitas dilanjutkan dengan mengapresiasi sastra secara lisan dan tulis serta menyampaikan hikmah (amanat) yang dapat diteladani dari cerita tersebut.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi lisan secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan hidup terkait dengan aspek sosial secara mandiri yang bermanfaat bagi dirinya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kegemaran membaca dan menulis dengan menggunakan bahasa Indonesia dan bahasa daerah.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan mengapresiasi karya sastra cerita rakyat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 2&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara meminta maaf dan berterima kasih. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) mengenal dengan mengeja huruf seperti: alfabet (N-Z); (2) melafalkan bunyi bahasa; (3) membaca kata yang terdiri atas 2-4 (dua hingga empat) suku kata; (4) mengenal kata. Peserta didik membaca dan mengeja kata tersebut dengan bermain dan bernyanyi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-menulis">Keterampilan Menyimak dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menulis 2-4 (dua hingga empat) suku kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks lisan dan/atau visual sederhana dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA peserta didik meniru apa yang disimaknya. Setelah menyimak, peserta didik menuliskan 2-4 (dua hingga empat) suku kata dengan bermain interaktif.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca dan mengeja.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menulis kata.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 2&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-2">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak teks lisan dan visual sederhana, peserta didik menirukan setiap ucapan lisan baik dari guru, video, atau rekaman lain dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain ) dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya dalam konteks mengucapkan salam, berterima kasih, memperkenalkan diri sendiri, dan meminta maaf kepada teman.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menirukan teks yang dibaca&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah guru membacakan teks, peserta didik bergantian menirukan bacaan teks sebanyak 3-4 (tiga hingga empat) kata dengan nyaring dan dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik merespon komunikasi dengan baik.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyalin kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca teks tulis dan/atau visual sederhana, peserta didik menyalin kata-kata yang telah dipelajari dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) secara tepat.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya dengan pengucapan yang benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyalin kata secara tepat.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-3/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:27:12 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 3&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 3&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Indonesia dan bahasa daerah yang mengajarkan mengajak, bercerita sederhana dan singkat, serta bermain peran. Pesan yang disampaikan dalam teks diungkapkan kembali oleh peserta didik. Komunikasi lisan dapat dipraktikkan sesuai konteks secara terbuka dengan masyarakat yang beragam.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca cerita dan menyusun paragraf&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca cerita secara nyaring dan menceritakan kembali isi cerita dalam bahasa Indonesia. Berdasarkan cerita yang dibaca, peserta didik memilih tiga kalimat kemudian menyusunnya secara runtut menjadi paragraf.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi yang mengandung unsur permainan, mengasah berpikir kritis serta bebas dari radikalisme, vandalisme, unsur SARA. Isi pesan yang ditangkap kemudian disampaikan dengan menggunakan bahasa Indonesia dan bahasa daerah.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-berbicara">Keterampilan Membaca dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengapresiasi sastra (sastra anak)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra anak serta mengemukakan isi cerita secara lisan dengan menggunakan bahasa Indonesia dan menyampaikan amanat cerita yang dibaca.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi lisan secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran menyimak pesan media elekronik.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan mengapresiasi karya sastra anak.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 3&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara memperkenalkan diri. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-menulis">Keterampilan Membaca dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis 1-3 (satu hingga tiga) kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis dan/atau visual sederhana dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, serta unsur SARA dengan lancar dan lafal yang benar. Setelah membaca, peserta didik menuliskan kembali 1-3 (satu hingga tiga) kata.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak">Keterampilan Menyimak&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual singkat dan sederhana yang mengandung unsur konteks sosial budaya dalam bahasa Inggris, unsur permainan yang mengasah berpikir kritis/HOTS, terkait topik, seperti a fast-food restaurant menu. Peserta didik mengidentifikasi nama-nama makanan atau minuman dan mengevaluasi apakah makanan atau minuman tersebut bermanfaat untuk kesehatan.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca lancar dan menulis kata.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menyimak teks.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 3&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menirukan pelafalan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menirukan dengan baik melalui teks lisan dan visual sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang membangun unsur pembiasaan, kesenangan, dan kegemaran membaca. Peseta didik menirukan pelafalan setiap apa yang mereka dengar dengan benar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis singkat terdiri dari 2 – 3 kalimat dengan kosakata sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) sesuai dengan konteks yang bebas dari unsur radikalisme, vandalisme, bias gender, SARA dan pornografi, dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing tersebut.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan dan visual singkat peserta didik menyalin kata per kata dan frasa terdiri atas 3 – 5 kata dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) dengan benar sesuai dengan konteks secara tepat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menirukan pelafalan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca dengan benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis kata.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-4/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:37:48 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 4&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 4&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menyimak-menulis">Keterampilan Membaca, Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menuliskan kembali isi yang disimak dan dibaca&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan atau membaca pesan dalam teks tulis, dan visual yang mengandung aspek sikap sosial yaitu peduli, santun, dan disiplin. Peserta didik mengidentifikasi sikap sosial dalam masing-masing teks lalu menuliskan sikap positif yang dapat digunakan dalam komunikasi lisan dan tulis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-membaca-berbicara">Keterampilan Menyimak, Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Berkomunikasi dengan mitra tutur&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis atau menyimak video yang memuat fungsi bahasa seperti mengucapkan salam, meminta maaf, berterima kasih, memuji teman, menyampaikan informasi. Peserta didik memperhatikan cara berkomunikasi dalam rangka merespon mitra tutur dalam komunikasi lisan secara baik. Fungsi bahasa dipraktikkan sesuai dengan konteks.
Fokus Pembelajaran 3&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menceritakan kembali, menulis kalimat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, televisi atau membaca teks sastra dan nonsastra yang membangun kebiasaan dan kemampuan literasi yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA, serta menganalisis isi teks sastra dan nonsastra. Peserta didik menceritakan isi teks dengan bahasa sederhana kemudian mencari contoh kalimat dalam teks sastra dan nonsastra untuk bahan menulis dengan memperhatikan pola kalimat sederhana (SP, SPO, SPK).&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca menyimak, dan menulis dalam komunikasi lisan dan tulis.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi secara lisan dengan mitra tutur sesuai dengan konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kegemaran membaca dan menulis dengan menggunakan Bahasa Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 4&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara memuji teman. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca nyaring&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) melafalkan bunyi bahasa sesuai dengan pengucapan secara benar; (2) mengenal kata, contoh: &lt;em>my, your, his, her, a/one hundred and one,&amp;hellip;, a/one thousand&lt;/em>; (3) membaca nyaring. Peserta membaca teks tulis dan/atau visual sederhana yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA dengan lafal yang benar secara nyaring dan percaya diri.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-dan-berbicara">Keterampilan Menulis dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis dan menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>
Setelah menonton tayangan video dan/atau membaca gambar bercerita peserta didik menuliskan apa yang ditonton dan/atau dibaca dengan melengkapi teks yang ada. Peserta didik menceritakan kembali isi teks secara singkat dan benar serta santun dan tanggung jawab dengan bermain dan berkegiatan interaktif.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-dan-membaca">Keterampilan Menulis dan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca kata dan makna kata dalam konteks kalimat.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual peserta didik membaca kata dan makna kata (semantik) dalam bahasa Inggris, baik yang berdiri sendiri maupun yang berada dalam konteks kalimat. Peserta didik menulis kata dan maknanya dalam kalimat pendek sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca lancar dengan lafal yang benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menceritakan kembali.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca kata dan maknanya dalam kalimat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 4&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan visual baik otentik maupun semi otentik tentang perkenalan yang disampaikan dengan kata-kata dan frasa yang sangat sederhana dan bermuatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding). Peserta didik saling memperkenalkan diri terhadap teman sekelasnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai teks tulis yang terdiri atas 2-5 (dua hingga lima) kata dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik memahami makna setiap kata yang terdapat pada teks tulis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyalin kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyalin kalimat sederhana dengan kosakata sederhana terkait perkenalam dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik menyerahkan hasil salinan mereka kapada guru untuk dikoreksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyimak dan berbicara tentang pemahaman lintas budaya dengan bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca permulaan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyalin kalimat.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 5</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-5/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:57:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-5/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-5">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 5&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-5">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 5&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak cerita menulis isi cerita, dan menyampaikan secara lisan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak cerita atau video yang memuat empat sikap sosial: percaya diri, jujur, kritis, dan tanggung jawab. Secara kreatif peserta didik menuliskan keempat sikap sosial tersebut dalam bentuk fiksi maupun nonfiksi. Hasil tulisan diceritakan kembali secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara">Keterampilan Membaca, Menulis, berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menyusun kalimat lalu bermain peran&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui tugas yang diberikan guru, peserta didik menyusun potongan-potongan teks menjadi sebuah cerita yang runtut dalam bentuk dialog. Berdasarkan cerita yang telah disusun, peserta didik bermain peran bersama temannya baik laki-laki maupun perempuan. Peserta didik menghayati peran yang dimainkan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis surat undangan dan surat pribadi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca beberapa contoh surat undangan dan surat pribadi serta menyebutkan unsur surat dan fungsinya dalam kegiatan komunikasi. Peserta didik menulis surat undangan’ dan ‘surat pribadi’ sesuai konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-menyimak-berbicara">Keterampilan Membaca-Menulis, Menyimak-Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan lisan yang dibaca dan/ atau disimak, peserta didik menentukan gagasan dan menata gagasan secara runtut dengan menggunakan bahasa yang sederhana. Peserta didik menyusun pola kalimat lengkap sederhana (SPOK, KSPO) serta mempresentasikan hasilnya di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan menyimak, menulis, bercerita secara kreatif baik fiksi maupun nonfiksi dalam komunikasi lisan maupun tulis.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;li>Peserta didik menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran menulis sesuai konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-5">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 5&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara mengundang teman. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca lancar dan menyalin&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) melafalkan bunyi bahasa sesuai dengan pengucapan secara benar; (2) mengenal kata, contoh: &lt;em>it&amp;rsquo;s, our, their, a/one thousand and one,&amp;hellip;, a/one million&lt;/em>; (3) membaca kalimat perintah, contoh: sit down, stand up, come here, dan sebagainya dengan lancar. Peserta menyalin kata dan kalimat sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual sederhana peserta didik membaca cerita terkait dengan karakter yang menunjukkan sikap sosial peduli, disiplin, dan sebagainya. Peserta didik menunjukkan karakter tokoh secara kritis yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-membaca-menulis">Keterampilan Menyimak, Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menyalin poetry&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan, visual atau multimodal, sederhana peserta didik menyimak &lt;em>poetry&lt;/em> (e.g., rhymes, haiku) sesuai dengan konteks. Setelah menyimak, peserta didik membaca poetry dengan intonasi yang benar dan ekspresif. Kemudian peserta didik menyalin poetry tersebut dengan tepat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca lancar dan menyalin.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca dan menyalin poetry.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-5">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 5&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan berbicara sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan visual singkat dengan kosaksata yang sederhana terkait topik keluarga dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain), baik otentik maupun semi otentik yang mengandung unsur permainan. Peserta didik melakukan percakapan di dalam permainan dengan kalimat singkat dan kosakata yang sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca paragraf teks tulis yang terdiri dari 3-5 (tiga hingga lima) kalimat singkat dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) terkait topik keluarga. Peserta didik merespon komunikasi dengan baik.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyusun kata, frasa dan kalimat singkat dengan kosakata yang sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain- lain) terkait topik keluarga.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyimak dan berbicara melalui permainan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyusun kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 6</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-6/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 01:11:37 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-6/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-6">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 6&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-6">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 6&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis buku harian, laporan sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca contoh berbagai jenis teks (sastra dan nonsastra) baik cetak, tulis, digital maupun visual seperti (1) buku harian; (2) laporan sederhana dengan diagram sederhana, tabel sederhana. Peserta didik mengungkapkan perasaan, pemikiran, dan pengalaman pribadi masing-masing dalam bentuk buku harian. Setelah itu, peserta didik menulis teks nonsastra dalam bentuk laporan sederhana yang dilengkapi diagram dan tabel sederhana untuk kepentingan komunikasi lisan dan tulis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis-berbicara">Keterampilan Menyimak, Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis naskah sederhana, bermain peran&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak tayangan video, TV yang membangkitkan kebanggaan atas bahasa, sastra, budaya daerah serta minat mempelajari budaya daerah seperti: lagu daerah, tarian daerah, teater daerah. Informasi yang didapat digunakan untuk menuliskan skenario sederhana lalu bermain peran dengan menampilkan lagu daerah dan tarian bersama teman-temannya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-berbicara">Keterampilan Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca informasi dari teks digital dan/non digital serta menyampaikannya secara lisan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai jenis teks (sastra dan nonsastra) digital dan/atau non digital; yang mengandung unsur konteks sosial budaya serta mengungkapkan pesan/isi dan hikmah yang terdapat dalam teks yang telah dibaca. Peserta didik menuliskan kembali isi bacaan dalam beberapa kalimat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran membaca dan menulis sesuai konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan menulis dan mengapresiasi karya seni dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Memanfaatkan informatika secara selektif dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-6">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 6&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan bernyanyi dan bermain peran. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-menulis">Keterampilan Membaca dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis paragraf&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) melafalkan bunyi bahasa sesuai dengan pengucapan secara benar; (2) mengenal kata, contoh: &lt;em>Sunday, Monday,&lt;/em> &amp;hellip;; (3) membaca minimal 3 (tiga) kalimat dalam satu paragraf; (4) menulis minimal 3 (tiga) kalimat dalam satu paragraf. Peserta didik membaca dan menulis sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual yang mencontohkan ungkapan mengapresiasi secara sederhana, seperti: bagus (&lt;em>good&lt;/em>), kurang bagus (&lt;em>not good&lt;/em>), suka (&lt;em>I like it&lt;/em>), kurang suka (&lt;em>I don’t like it&lt;/em>). Setelah menyimak teks yang mengandung unsur konteks sosial budaya, peserta didik secara kritis menceritakan kembali yang diperdengarkan atau tayangan yang ditonton yang terkait dengan sikap tokoh yang mencerminkan karakter yang positif dan negatif.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca dan menulis paragraf.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menceritakan kembali.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-6">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 6&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-2">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai teks lisan dan visual sangat sederhana tentang lingkungan sekitar dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain), baik otentik maupun semi otentik yang bebas dari radikalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA untuk meningkatkan kemampuan berpikir kritis. Peserta didik menirukan percakapan sederhana tentang lingkungan sekitar dengan kalimat singkat dan kosakata yang sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks sederhana dengan benar yang terdiri atas 7-10 (tujuh hingga sepuluh) kalimat, dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Teks yang disajikan berupa teks otentik atau semi otentik tentang lingkungan sekitar yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA. Selanjutnya peserta didik memahami isi teks yang dibaca, baik makna kata kalimat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan, atau visual tentang lingkungan sekitar, peserta didik menyimak kalimat yang digunakan dalam teks secara cermat. Peserta didik menyusun kalimat sederhana berdasarkan teks tersebut.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyusun kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>