<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Bahasa SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/</link><description>Recent content in Bahasa SMA/MA on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sun, 29 May 2022 23:17:25 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-10/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 06:29:02 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 10&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis wacana argumentasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks lisan, tulis, dan visual berbasis digital dan/atau nondigital yang mengandung konteks sosial budaya, kearifan lokal, baik dari dalam maupun luar negeri. Peserta didik mengungkapkan isi teks secara tertulis dengan memperhatikan unsur-unsur kesetaraan gender, kearifan lokal melalui argumentasi yang meyakinkan. Peserta didik menunjukkan nilai-nilai Pancasila serta pemahaman lintas budaya yang terdapat dalam teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis opini&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks lisan, tulis, dan visual berbasis digital dan/ atau nondigital yang mengandung konteks sosial budaya, kearifan lokal, baik dari dalam maupun luar negeri serta mengungkapkan isi teks secara terperinci. Hasil membaca dituangkan dalam bentuk tulisan opini yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-2">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis resensi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, dan visual berbasis digital dan atau nondigital serta menggali informasi yang ada dalam teks melalui analisis secara sistematis. Peserta didik mengungkapkan kelemahan dan kelebihan teks berdasarkan sudut pandang tertentu serta menulis resensi secara cermat yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan wawancara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, dan visual berbasis digital dan/atau non digital yang digunakan untuk berkomunikasi dan berkolaborasi dengan mitra bicara. Peserta didik menggali informasi sesuai dengan konteks kehidupan sehari-hari, lingkungan sekitar, kegiatan formal lainnya yang mengandung unsur inklusivitas. Peserta didik menyusun pedoman wawancara terkait dengan kesetaraan gender, nilai-nilai budi pekerti, dan unsur kearifan lokal dan nasional. Selanjutnya peserta didik melakukan wawancara dengan narasumber yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca, menulis wacana argumentasi dengan memperhatikan konteks sosial budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis opini yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis resensi secara mandiri yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi dengan mitra bicara melalui wawancara yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks procedure dan teks factual recount&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal teks procedure (&lt;em>e.g., directions, instructional materials, experiments&lt;/em>), dan teks factual recount (&lt;em>e.g., travelogues, news bulletins, notes of meeting&lt;/em>) dalam konteks kehidupan sehari-hari. Setelah menyimak teks dalam bahasa Inggris, peserta didik mengidentifikasi teks tersebut sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi-otentik. Kemudian peserta didik menyimpulkan teks tersebut dengan kritis. Peserta didik menyusun teks procedure dan teks factual recount sesuai dengan konteks kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-berbicara">Keterampilan Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai wacana terkait dengan &lt;em>cross cultural understanding&lt;/em>, contoh: hari besar atau hari raya yang biasa dirayakan oleh masyarakat Amerika atau Inggris. Peserta didik menganalisis kontrastif budaya di Indonesia dan di negara Amerika atau Inggris secara kritis. Peserta didik melaporkan hasil analisis secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis-1">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi berupa teks sederhana yang mengandung unsur inklusivitas dan kesetaraan gender nasional dan internasional dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA. Peserta didik menulis tentang isi yang disimaknya dengan berpikir kritis/HOTS berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Praktik berdialog dan berdiskusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak ungkapan-ungkapan berdialog dan berdiskusi dalam bahasa Inggris sesuai konteks kehidupan sehari-hari. Peserta didik melafalkan ungkapan- ungkapan tersebut dengan intonasi yang benar disertai dengan ekspresi. Peserta didik praktik berdialog, berdiskusi dengan menggunakan ungkapan-ungkapan yang sesuai dalam konteks. Contoh topik berdialog: &lt;em>talking about healthy life style; interviewing work; going to the restaurant; ordering food; involving in dinner conversation; hobbies; planning to go to music concert; getting acquainted with persons in social media&lt;/em>. Contoh topik berdiskusi: &lt;em>personal and professional hopes, dreams; music trends; issues of work safety; reporting accident; rules and regulations&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan menyusun teks faktual (report).&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menganalisis teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan memahami teks&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam berdialog dan berdiskusi sesuai dengan intonasi yang benar disertai dengan ekspresi.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-2">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak dan/atau menonton teks lisan, visual, atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana yang memuat ungkapan-ungkapan komunikatif dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik melafalkan ungkapan-ungkapan tersebut dengan benar dan ekspresif. Peserta didik melakukan komunikasi yang sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca wacana sederhana terkait dengan cross cultural understanding, contoh: hari besar atau hari raya yang biasa dirayakan oleh masyarakat bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik menganalisis kontrastif budaya di Indonesia dan di negara bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dll). Peserta didik melaporkan hasil analisis secara kritis dalam bahasa Asing lainnya dengan kalimat yang sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyusun kalimat dan paragraf dan/atau menyusun kalimat sempurna sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik membuat surat pribadi yang menyatakan ungkapan terima kasih dan/atau permohonan maaf terkait tema kehidupan sehari-hari. Peserta didik menguraikan pesan tersirat dalam teks secara tertulis terkait dengan cross cultural understanding dan tidak mengandung radikalisme vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menganalisis teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyusun kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-11/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 08:38:40 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 11&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 11&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-berbicara">Keterampilan Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis teks faktual dan mempresentasikan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi fakta dari berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual) berbasis digital dan/atau nondigital lalu menunjukkan contoh teks otentik atau semi otentik dalam konteks kehidupan sehari- hari. Peserta didik menggunakan lingkungan sekitar, ilmu pengetahuan dan teknologi sebagai sumber informasi untuk menulis teks faktual dengan memperhatikan pengembangan paragraf yang baik. Hasil teks faktual dipresentasikan di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-berbicara-1">Keterampilan Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membuat naskah dan berpidato&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis, lisan, atau visual berbasis digital dan/atau non digital serta mengidentikasi kata-kata dan kalimat penting yang terdapat dalam teks tersebut. Peserta didik menyusun teks pidato dan mendemonstrasikan di depan kelas terkait dengan kepentingan ilmu pengetahuan, seni, dan budaya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca, menulis surat formal dan non formal&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis berupa surat formal dan non formal lalu mengidentifikasi struktur dan kalimatnya. Setelah menunjukkan ciri-ciri surat formal dan non formal, peserta didik menulis surat formal dan non formal sesuai dengan struktur teks yang logis dan efektif.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Praktik berdebat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan yang mengandung ungkapan-ungkapan komunikatif sesuai konteks lalu menggunakan ungkapan-ungkapan tersebut dalam berkomunikasi dengan mitra bicara untuk berdebat. Peserta didik menyiapkan argumen-argumen debat sehingga mampu meyakinkan mitra debat dengan argumen yang kuat dan strategi yang tepat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Teks prosedur&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks digital dan/atau non digital yang membangun unsur pembiasaan dan kegemaran membaca. Peserta didik mengidentifikasi teks yang secara struktur dan kebahasaan merupakan teks yang abstrak, kompleks, seperti manual dan artikel ilmiah. Peserta didik menunjukkan ciri teks abstrak, kompleks, seperti manual dan artikel ilmiah serta menulis teks prosedur dengan menggunakan literasi dari berbagai jenis teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menulis teks faktual serta berbicara dengan menggunakan bahasa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah (berpidato) dengan bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah (menulis surat formal dan non formal) dengan bahasa Indonesia secara tulis.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah (berdebat) dengan bahasa Indonesia secara lisan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami bacaan dengan menulis teks prosedur untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 11&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menceritakan kembali teks information report&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks information report (e.g., project report, news reports) dalam konteks lingkungan sekitar, sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi-otentik. Setelah menyimak teks information report dalam bahasa Inggris, peserta didik menceritakan kembali isi teks tersebut dengan menggunakan bahasa sendiri secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks narrative&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi berupa teks narrative (e.g., science fiction, contemporary realistic fiction) sederhana yang mengandung nilai-nilai budi pekerti nasional dan internasional dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender dan unsur SARA. Setelah menyimak, peserta didik mengkritisi teks yang didengar atau ditonton berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-berbicara">Keterampilan Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pembiasaan dan kegemaran membaca&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai genre, termasuk teks yang sederhana dengan topik tertentu, contoh: experience and events, dreams, hopes, and ambition dan menceritakan kembali isi teks secara lisan serta secara singkat memberikan alasan dan penjelasan atas pendapatnya. Peserta didik diberi kesempatan membaca buku atau cerita yang berisi nilai karakter sesuai minatnya untuk membangun pembiasaan dan kegemaran membaca serta kemampuan literasi dasar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-2">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Praktik berdebat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak tindak tutur persuasif berdebat dalam bahasa Inggris dalam konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni. Peserta didik melafalkan tindak tutur persuasif berdebat tersebut dengan intonasi yang benar dan ekspresif. Setelah menyimak dan melafalkan, peserta didik bermain peran dalam berdebat dengan menggunakan tindak tutur persuasif. Peserta didik berpraktik berdebat sesuai dengan konteks dengan ekspresif.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menceritakan kembali.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui memahami teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris untuk pembiasaan dan kegemaran membaca.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam berdebat sesuai dengan intonasi yang benar dan ekspresif.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 11&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-3">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) baik otentik maupun semi otentik tentang tema kehidupan sehari-hari. Peserta didik bercerita dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) kepada temannya terkait dengan tema kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca teks-teks fungsional yang bermuatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding) tentang tema kehidupan sehari-hari. Peserta didik menyimpulkan dan/atau menjelaskan informasi dengan kalimat sendiri dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca contoh teks tulis berupa surat pribadi yang memuat pernyataan terima kasih atau permintaan maaf dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).Peserta didik merangkai kata, frasa, kalimat, dan paragraf sederhana sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyimak teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis sesuai dengan konteks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-12/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 09:41:24 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 12&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 12&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis makalah&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi fakta dari berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual) berbasis digital dan/ atau nondigital. Peserta didik menggunakan fakta yang didapatkan, tentang kehidupan sehari-hari, lingkungan sekitar, ilmu pengetahuan, dan teknologi sebagai sumber informasi untuk menulis makalah secara sistematis dan logis. Penulisan makalah menggunakan sumber rujukan yang terpercaya tanpa melakukan plagiasi dan dilakukan sesuai dengan tahap menulis yang benar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara">Keterampilan Membaca, Menulis Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Wawancara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis, lisan, atau visual berbasis digital dan/atau nondigital menggali informasi yang ada dalam teks secara cermat. Peserta didik mencari contoh teks yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya dan mengembangkan teks tersebut sebagai pedoman wawancara. Wawancara secara lisan dilakukan berdasarkan pedoman yang telah dibuat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis fiksi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra remaja (intermediate literature) dalam bahasa Indonesia serta mencermati isi karya sastra secara teliti. Peserta didik mengembangkan isi cerita menjadi tulisan fiksi (puisi, cerpen, atau naskah drama) dengan memperhatikan konteks sosial budaya serta bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara-1">Keterampilan Membaca, Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Apresiasi sastra (prosa dan film)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra remaja (intermediate literature) dalam berbahasa Indonesia yang bermuatan pemahaman lintas budaya dan telah difilmkan. Peserta didik mengungkapkan isi cerita tersebut secara cermat, membandingkan unsur-unsurnya, lalu mengapresiasi keduanya dengan memperhatikan konteks sosial budaya.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan menulis makalah untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan melakukan wawancara dengan narasumber untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menulis fiksi sesuai dengan konteks sosial budaya secara selektif, kreatif, produktif dalam kegiatan pembelajaran.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan mengapresiasi karya sastra remaja denagn memperhatikan konteks sosial budaya.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 12&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun teks explanation&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks explanation (e.g., phenomenon) dalam konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni, sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi-otentik. Setelah menyimak teks explanation, peserta didik menulis kembali isi teks tersebut serta secara singkat dan kritis. Kemudian peserta didik memberikan alasan dan penjelasan atas pendapatnya berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks discussion&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi berupa teks discussion (e.g., debate, current affairs interview) sederhana yang mengandung kearifan lokal nasional dan internasional dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA. Setelah menyimak, peserta didik menceritakan kembali isi teks secara kritis/HOTS.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-2">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kerangka berpikir&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca beberapa teks exposition (e.g., proposal) bisnis sederhana dalam bahasa Inggris. Setelah membaca, peserta didik menganalisis dengan kritis isi proposal tersebut. Peserta didik menulis proposal bisnis sederhana dengan kerangka berpikir berdasarkan fakta yang logis dan sesuai dengan konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni. Peserta menggunakan sumber rujukan yang jelas dan terpercaya.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menyusun teks argumentatif.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris memahami teks sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui pengembangan kerangka berpikir.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 12&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Berdiskusi sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai teks tulis, lisan, visual atau multimodal yang otentik atau semi-otentik sederhana terkait kehidupan sehari-hari yang mengasah berpikir kritis/HOTS yang sesuai dengan norma Indonesia. Peserta didik berdiskusi terkait dengan teks atau video yang didengar dan disaksikan dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca dan mengidentifikasi berbagai teks tulis, lisan dan/atau visual sederhana yang mengandung inklusivitas, kesetaraan gender dan nilai-nilai budi pekerti. Peserta didik menyimpulkan isi berbagai teks tulis yang telah dibaca dengan menggunakan kalimat sendiri dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis paragraf sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca dan mengidentifikasi berbagai teks tulis, lisan dan/atau visual. Peserta didik menyusun kalimat menjadi paragraf sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) tentang tema kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui berdiskusi sesuai dengan konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis paragraf sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>