<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-3/</link><description>Recent content in kelas 3 on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 16 Jun 2022 00:36:57 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-3/</link><pubDate>Thu, 16 Jun 2022 00:36:57 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-3">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 3&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Apresiasi dunia digital serta kesadaran potensi positif dan negatifnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melanjutkan dari kelas 2, siswa kembali mengapresiasi perbedaan cara hidup antara sebelum adopsi teknologi informasi (pra-internet – katakanlah sebelum tahun 1995, atau pra-Android – sebelum 2009) dan sesudah adopsi teknologi informasi. Siswa dapat memberi lebih banyak contoh: pencarian informasi dan pengetahuan, pemanduan perjalanan, pemesanan makanan, dsb. Siswa sadar bahwa mereka tetap harus membantu pekerjaan orangtua di rumah, dan tetap bermain di ranah non-teknologi. Siswa mengetahui pemakaian yang bijak alat-alat teknologi informasi.&lt;/p>
&lt;p>Siswa menyadari sifat dunia digital yang kolaboratif dan saling menghargai. Siswa membuat karya berkelompok (tidak mesti berbasis komputer), lalu membuat daftar kontribusi “siapa telah berkontribusi apa”, termasuk orang/teman di luar kelompok. Jika ada komponen mengandung hak cipta (misal foto), siswa menyebutkan sumbernya meski cara sitasinya tidak sesuai standar. Siswa mampu memberi feedback pada karya kelompok lain dengan kata-kata yang baik dan konstruktif.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami makna akun online dan sadar bahwa mereka harus menjaga passwordnya. Mereka mampu menjaga diri dan identitas mereka. Mereka paham bahwa – misalnya – jangan mudah memberikan data diri ke orang yang tidak dikenal, serta selalu berbincang dengan orangtuanya terkait akses konten di internet. Mereka tidak menyebar informasi yang bersifat privat.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal komponen perangkat teknologi dan interaksi antar piranti&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami aspek hardware dan software suatu piranti. Siswa memahami komponen umum perangkat teknologi. Ada user interface yang menghadap ke pengguna (input dan output), ada prosesor yang mengolah data, ada memori/RAM yang merupakan tempat memuat program yang sedang dijalankan dan tempat corat-coret si prosesor, serta ada pula internal memory / hard-drive untuk menyimpan data dan program. Sebuah sistem operasi dipasang sebagai pengelola semua itu.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami koneksi antar perangkat. Ada yang lewat kabel, ada yang lewat gelombang radio udara. Layanan aplikasi juga ada yang memerlukan penyimpan khusus di cloud, ada yang hanya lokal di gawai.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mulai mengenal beberapa aplikasi. Siswa memberi nama yang ringkas, deskriptif, distingtif, dan tidak asal memberi nama, untuk suatu file kerja.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memulai pemetaan pikiran serta melanjutkan dekomposisi, abstraksi-generalisasi, dan berpikir prosedural&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa melanjutkan dekomposisi dan abstraksi dari kelas 1 dan 2. Siswa mampu mendekomposisi suatu objek ke unsur-unsur yang lebih kecil. Siswa bisa lebih jauh lagi mendekomposisi objek yang lebih kecil lagi itu. Siswa mengetahui bahwa dekomposisi bisa bertingkat. Melanjutkan kegiatan seperti di kelas 2 terkait dekomposisi tugas poster, siswa diajak berpikir untuk mendekomposisi objek-objek yang sepertinya sudah kecil, namun bisa di-breakdown lagi. Dari dekomposisi ini, siswa mulai mengenal konsep mind map. Siswa diajak membuat mind-map untuk hal-hal lain.&lt;/p>
&lt;p>Siswa juga melakukan dekomposisi tugas-tugas sekolah ke dalam langkah-langkah yang runtut. Siswa diminta membuat dan mempresentasikan langkah-langkah itu (bersama presentasi tugas). Langkah-langkah di tingkatan ini mulai mempunyai percabangan. Misal “jika di Toko Setia Kawan tidak terdapat kertas folio, maka dapatkan di Toko Jendela”.&lt;/p>
&lt;p>Siswa diminta untuk membuat lebih prosedur kegiatan sehari-hari dengan percabangan, lalu mempresentasikan di depan teman-temannya. Siswa mengapresiasi dan memberi feedback pada presentasi temannya dengan kata-kata yang menghargai dan konstruktif.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan kemampuan abstraksi dengan kembali mengelompokkan benda- benda, seperti di tingkat sebelumnya. Tambahan di level ini adalah siswa mampu menemukan dan mengungkapkan common features suatu kelompok benda yang khas di kelompok itu dan tidak terdapat di kelompok lain. Siswa juga dapat mem-filter benda- benda berdasarkan features yang disyaratkan.&lt;/p>
&lt;p>Siswa dapat mulai menemukan prosedur mencari benda terberat dan mengungkapkannya. Demikian juga prosedur pengurutan.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menunjukan kebiasaan berperilaku sebagai warga negara yang baik&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kegemaran memanfaatkan informatika secara selektif dalam kehidupan sehari-hari&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-3/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:14:36 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-3">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 3&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-dan-ekonomi">Geografi dan Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Lingkungan Kabupaten/Kota&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengamati peta konvensional dan/atau digital untuk mengetahui: keberadaan dirinya di suatu lingkungan kabupaten/ kota; mengetahui peta kabupaten/kota yang mencakup batas-batas wilayah, nama-nama wilayah, dan potensi SDA dan SDM di lingkungan kabupaten/ kota tempat tinggalnya yang dapat menopang kehidupan. Peserta didik melakukan tanya jawab dan mengerjakan tugas terstruktur lainnya untuk mengetahui pentingnya memanfaatkan sumber daya alam dengan memperhatikan kelestarian lingkungan.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-dan-geografi">Sejarah dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sejarah Kabupaten/Kota serta Perjuangan Tokoh di Lingkungan Kabupaten/Kota&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menceritakan sejarah kabupaten/ kota tempat tinggalnya, mengapresiasi tokoh-tokoh yang berjasa dalam mendirikan dan/atau mengembangkan kabupaten/kota tempat tinggalnya, menjelaskan pentingnya mengambil nilai-nilai inspirasi dari perjuangan tokoh-tokoh yang ada di kabupaten/ kota tempat tinggalnya, serta menganalisis pentingnya berkontribusi terhadap pembangunan kabupaten/ kota tempat tinggalnya, melalui kegiatan tanya jawab secara langsung kepada anggota keluarga atau lingkungan terdekat dan/atau membaca teks yang tersedia, lalu ditindaklanjuti dengan diskusi kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi-dan-geografi">Ekonomi dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Peran Pasar dalam Pemenuhan Kebutuhan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengkaji pengertian dan jenis-jenis pasar, serta peran pasar sebagai penghubung antara masyarakat konsumen (pembeli) dan masyarakat pemilik barang (penjual), dan menjelaskan lokasi pasar secara geografis. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan lingkungannya, wawancara dengan orang tua, dan/atau mencari informasi melalui media sosial dan media cetak. Kemudian dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas atas informasi yang diperolehnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-geografi-dan-sejarah">Sosiologi, Geografi, dan Sejarah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Masyarakat serta Nilai dan Norma yang Berlaku di Dalamnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan keberadaan dirinya sebagai bagian dari masyarakat majemuk yang ada di suatu lingkungan kabupaten/ kota; menganalisis bahwa perilakunya diatur berdasarkan sistem nilai dan norma yang berlaku; mendeskripsikan adanya keberagaman masyarakat, baik suku, agama, maupun golongan tertentu yang terdapat di lingkungan masyarakat kabupaten/ kota tempat tinggalnya; serta menjelaskan bahwa masyarakat yang baik berada di bawah struktur pengelolaan masyarakat yang baik pula, melalui pengamatan langsung dan/atau memanfaat media pembelajaran yang tersedia, dilanjutkan dengan diskusi kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap lingkungan kabupaten/ kota tempat tinggalnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap sejarah kabupaten/ kota, masyarakat, dan sejarahnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kebiasaan memanfaatkan potensi ekonomi di lingkungan tempat tinggalnya secara efisien dan efektif.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara baik dan sopan, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat berdasarkan akhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-3/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:27:12 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 3&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 3&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Indonesia dan bahasa daerah yang mengajarkan mengajak, bercerita sederhana dan singkat, serta bermain peran. Pesan yang disampaikan dalam teks diungkapkan kembali oleh peserta didik. Komunikasi lisan dapat dipraktikkan sesuai konteks secara terbuka dengan masyarakat yang beragam.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca cerita dan menyusun paragraf&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca cerita secara nyaring dan menceritakan kembali isi cerita dalam bahasa Indonesia. Berdasarkan cerita yang dibaca, peserta didik memilih tiga kalimat kemudian menyusunnya secara runtut menjadi paragraf.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi yang mengandung unsur permainan, mengasah berpikir kritis serta bebas dari radikalisme, vandalisme, unsur SARA. Isi pesan yang ditangkap kemudian disampaikan dengan menggunakan bahasa Indonesia dan bahasa daerah.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-berbicara">Keterampilan Membaca dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengapresiasi sastra (sastra anak)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra anak serta mengemukakan isi cerita secara lisan dengan menggunakan bahasa Indonesia dan menyampaikan amanat cerita yang dibaca.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi lisan secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran menyimak pesan media elekronik.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan mengapresiasi karya sastra anak.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 3&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara memperkenalkan diri. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-menulis">Keterampilan Membaca dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis 1-3 (satu hingga tiga) kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis dan/atau visual sederhana dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, serta unsur SARA dengan lancar dan lafal yang benar. Setelah membaca, peserta didik menuliskan kembali 1-3 (satu hingga tiga) kata.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak">Keterampilan Menyimak&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual singkat dan sederhana yang mengandung unsur konteks sosial budaya dalam bahasa Inggris, unsur permainan yang mengasah berpikir kritis/HOTS, terkait topik, seperti a fast-food restaurant menu. Peserta didik mengidentifikasi nama-nama makanan atau minuman dan mengevaluasi apakah makanan atau minuman tersebut bermanfaat untuk kesehatan.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca lancar dan menulis kata.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menyimak teks.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 3&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menirukan pelafalan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menirukan dengan baik melalui teks lisan dan visual sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang membangun unsur pembiasaan, kesenangan, dan kegemaran membaca. Peseta didik menirukan pelafalan setiap apa yang mereka dengar dengan benar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis singkat terdiri dari 2 – 3 kalimat dengan kosakata sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) sesuai dengan konteks yang bebas dari unsur radikalisme, vandalisme, bias gender, SARA dan pornografi, dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing tersebut.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan dan visual singkat peserta didik menyalin kata per kata dan frasa terdiri atas 3 – 5 kata dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) dengan benar sesuai dengan konteks secara tepat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menirukan pelafalan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca dengan benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis kata.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-3/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-3">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 3&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-gejala-alam-di-sekitar-dan-penerapan-pengetahuan-ipa">IPA (Fisika, Kimia), Gejala alam di sekitar dan penerapan pengetahuan IPA&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman pengetahuan IPA melalui pengamatan gejala alam dan penerapan pengetahuan IPA sederhana di lingkungan sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati terjadinya gejala-gejala alam lainnya, seperti tanah lapang yang bersuhu dingin pada pagi hari, namun bersuhu panas jika siang hari. Siswa juga memperhatikan bahwa sinar matahari dapat menyebabkan suhu tinggi dipermukaan bumi, namun juga dapat menerangi. Siswa belajar mengenal gejala-gejala fisika sederhana, seperti daun atau buah yang jatuh, terjadinya siang dan malam (terbit dan terbenamnya sinar matahari), dan gejala lainnya (seperti hujan, petir dan kilat, adanya pelangi, dan sebagainya). Siswa belajar mengenal gelaja-gejala lain yang ada di alam, seperti pembakaran, pemanasan, pendinginan, dan pembusukan. Siswa mengamati perubahan sifat benda jika dibakar, dipanaskan, dan dibiarkan di udara terbuka dalam waktu 2 – 3 hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-biologi-pengetahuan-dan-perkembangan-ipa">IPA (Fisika, Biologi), Pengetahuan dan perkembangan IPA&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal Pengetahuan IPA sederhana dan mengenal perkembangan pengetahuan, isu dan inovasi IPA&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenali pemanfaatan pengetahuan sains sederhana dalam kehidupan sehari-hari, seperti pembuatan tape, tempe, roti, dan lainnya.
Siswa mengamati perkembangan ilmu pengetahuan dan inovasi sains, seperti mobil yang bisa bergerak, pesawat yang bisa terbang tinggi, kapal laut yang bisa berlayar, dan sebagainya (termasuk dalam bidang pertanian).&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-biologi-kimia-kerja-ilmiah">IPA (Fisika, Biologi, Kimia), Kerja Ilmiah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan Percobaan IPA sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari metode ilmiah dan implementasinya dalam topik-topik IPA sederhana melalui percobaan sederhana secara kolaboratif, bahasa ilmiah dan teknologi digital dalam laporan sederhana dari kegiatan percobaan. Siswa dibelajarkan agar memiliki komitmen kerja kelompok yang baik. Percobaan yang dilakukan dapat berupa: pengamatan terhadap fenomena yang terjadi di lingkungan sekitar, misalnya menumbuhkan biji kecambah pada kapas basah atau memelihara ikan dalam toples bening dan toples yang gelap. Percobaan sederhana lainnya misalnya: membuat awan dalam gelas atau menguji perubahan energi panas menjadi energi gerak dengan bahan utama kertas, lilin, dan benang. Dengan bimbingan guru, siswa melakukan percobaan-percobaan IPA sederhana lainnya yang mudah dilakukan untuk dipraktikkan di rumah maupun di sekolah.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu serta percaya kepada pencipta alam semesta, beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kecakapan dan berilmu, peduli lingkungan alam dan sosial, bangga terhadap tanah air, bangsa, dan negara, serta berperilaku dalam hidup bersih dan sehat, serta turut berperan serta dalam menjaga kelangsungan kehidupan di bumi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu terhadap perkembangan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan perilaku kreatif, dalam bekerja secara mandiri maupun berkelompok (kolaboratif), respek serta menghargai pendapat orang lain.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan keterampilan dalam menggunakan teknologi dan berkomunikasi dengan sopan dan santun, menggunakan Bahasa Indonesia dasar baik lisan maupun tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-3/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-3">Pumpunan Matematika Kelas 3&lt;/h2>
&lt;p>Muatan yang harus ditekankan dan perlu dikembangkan para pelajar kelas 3 dalam proses belajar adalah pumpunan di bawah ini. Nantinya, pelajar kelas 3 mengaitkan pumpunan dengan kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, membuat hubungan, sekaligus menyajikan dengan berbagai permasalahan 202 atematika yang dihadapinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun keterampilan mengalikan dan membagi bilangan cacah dengan berbagai macam strategi, mengurutkan serta menjumlahkan dan mengurangkan pecahan sederhana beserta memahami konsep dasarnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Dengan menggunakan pengetahuan tentang penjumlahan serta pengurangan, pelajar mengembangkan salah satu arti dari konsep perkalian bilangan cacah sebagai penjumlahan berulang dan pembagian bilangan cacah sebagai pengurangan berulang, misalnya &lt;strong>3 x 4&lt;/strong> dapat diartikan &lt;strong>4+4+4&lt;/strong> dan &lt;strong>12:4&lt;/strong> dapat diartikan sebagai &lt;strong>12-4-4-4&lt;/strong>. Pelajar juga dapat memahami dan mengembangkan konsep perkalian dengan menggunakan benda-benda konkrit, misalnya menyusun &lt;strong>3&lt;/strong> baris kelereng yang masing-masing baris berisi &lt;strong>4&lt;/strong> kelereng pada wadah telur, kemudian menuliskan bentuk perkaliannya sebagai &lt;strong>3x4&lt;/strong> dan menghitung hasilnya. Pelajar juga bisa melakukan kegiatan yang terkait dengan kehidupan sehari-hari, misalnya dengan menentukan jumlah ban dari &lt;strong>3&lt;/strong> mobil sedan atau jumlah keseluruhan kaki yang dimiliki oleh &lt;strong>3&lt;/strong> kambing. Dalam hal makna perkalian, &lt;strong>3 x 4&lt;/strong> jika dimodelkan sebagai luas persegi panjang, maka dapat dimaknai sebagai &lt;strong>4 + 4 + 4&lt;/strong> sekaligus &lt;strong>3 + 3 + 3 + 3&lt;/strong>. Artinya, pelajar yang mengartikan &lt;strong>3 x 4&lt;/strong> sebagai &lt;strong>3 + 3 + 3 + 3&lt;/strong>, belum tentu salah. Mungkin saja, siswa menggunakan model perkalian yang sesuai.&lt;/p>
&lt;p>Untuk mempermudah perhitungan pelajar memanfaatkan sifat-sifat dasar operasi hitung dalam penjumlahan dan perkalian seperti komutatif, asosiatif dan distributif, misalnya &lt;strong>6 x (3+5) =(6x3) + (6x5)&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Begitu juga dengan memahami dan mengembangkan konsep pembagian, pelajar juga dapat menggunakan kegiatan pengambilan bola dari dalam wadah yang berisi &lt;strong>12&lt;/strong> bola secara bersamaan &lt;strong>3&lt;/strong> bola sekaligus sampai bola yang ada di dalam wadah habis, kemudian menuliskan bentuk pembagiannya sebagai &lt;strong>12 : 3&lt;/strong> dan menghitung hasilnya. Pada akhirnya, pelajar menjelaskan makna operasi kali dan bagi, serta hubungan di antaranya (misalnya &lt;strong>3 × 4 = 12 maka 12 : 3 = 4 atau 12 ∶ 4 = 3&lt;/strong>).&lt;/p>
&lt;h3 id="pengukuran">Pengukuran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal atribut dari bangun datar dan bangun ruang serta membangun pemahaman pengukuran luas daerah&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menyebutkan atribut geometri (misalnya sisi dan titik sudut) dan sifat bangun datar dan bangun ruang (misalnya persegi mempunyai dua pasang sisi yang sejajar dan sama panjang, kubus mempuyai 6 sisi yang berbentuk persegi yang kongruen, alas kerucut berupa lingkaran). Pelajar memahami konsep daerah persegi berukuran 1 cm seperti satuan pada mistar (cm) kemudian pelajar memahami satuan baku luas daerah (&lt;strong>c㎡&lt;/strong>). Melalui pengalaman ini selanjutnya pelajar mempelajari bagaimana mengukur luas daerah benda berukuran persegi panjang dengan ukuran yang sembarang. Setelah itu, pelajar memahami rumus luas daerah persegi panjang, misalnya luas persegi panjang didapat dari perkalian panjang dan lebarnya. Pelajar juga memahami bahwa untuk satuan baku luas adalah satuan persegi, misalkan ditulis &lt;strong>c㎡&lt;/strong>, &lt;strong>d㎡&lt;/strong>, &lt;strong>㎡&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Di kelas 3 ini, pelajar menyelesaikan soal rutin dan tak rutin yang melibatkan perkalian dan pembagian bilangan sampai 999. Permasalahan juga perlu melibatkan pengukuran, bangun geometri sederhana. Di kelas 3, pelajar mulai berkenalan dengan berpikir luwes atau berpikir beragam. Dalam proses menentukan hasil perkalian atau pembagian, masing-masing pelajar diajak menyampaikan cara penyelesaian versi dirinya, misalkan mencari luas dengan menggunakan benda konkrit, gambar atau algoritma tertentu (perkalian cara menyusun ke bawah atau cara panjang). Pelajar bisa memilih strategi perkalian yang menurut mereka paling mudah dan cepat. Di akhir kelas 3, pelajar diharapkan menguasai berbagai macam cara menghitung hasil perkalian dan pembagian, agar saat memasuki kelas 4, pelajar siap menjajaki konsep perkalian dan pembagian pada berbagai macam bilangan seperti pecahan biasa, pecahan campuran, desimal dan persen.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar">Bernalar&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar membangun pemahaman bahwa menghitung hasil perkalian atau pembagian dapat dilakukan dengan berbagai cara yang berbeda tetapi hasilnya sama. Misalnya, seperti &lt;em>&lt;strong>5 x 7 = 5 x 5 + 5 x 2 = 25 + 10 = 35&lt;/strong>&lt;/em>. Pelajar membangun kemampuan menganalisis dan memutuskan cara atau strategi mana yang harus digunakan untuk menyelesaikan permasalahan yang terkait perkalian atau pembagian, termasuk permasalahan yang terkait luas dari suatu bangun datar. Misalnya, &lt;em>&lt;strong>125 : 5&lt;/strong>&lt;/em> lebih baik dimodelkan sebagai partisi/pengelompokan &lt;em>&lt;strong>125&lt;/strong>&lt;/em> kelereng, yakni lima kantung, masing-masing berisi &lt;em>&lt;strong>25&lt;/strong>&lt;/em> kelereng. Sedangkan untuk &lt;em>&lt;strong>125 : 25&lt;/strong>&lt;/em> lebih baik dimodelkan sebagai pengurangan berulang, yaitu &lt;em>&lt;strong>125 – 25 – 25 – 25 – 25 – 25 = 0&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-3/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:21:55 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-3">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 3&lt;/h2>
&lt;h3 id="interaksi-sosial-dan-penyesuaian-diri">Interaksi Sosial dan Penyesuaian Diri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kebiasaan Berinteraksi Secara Baik di Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui bimbingan guru, peserta didik mengenal berinteraksi secara baik dengan anggota keluarga, teman sekolah, dan teman sepermainan. Peserta didik menunjukkan contoh sikap yang disukai dan yang tidak disukai serta memperagakan cara berinteraksi yang sopan, santun dan tebuka dalam berinteraksi dengan anggota keluarga, teman sekolah, dan teman sepermainan. Melalui kegiatan ini, peserta didik diarahkan untuk membiasakan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/p>
&lt;h3 id="lingkungan-sosial-dan-alam">Lingkungan Sosial dan Alam&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kepedulian terhadap Lingkungan Sosial dan Alam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui bimbingan guru, peserta didik mengenal lingkungan sosial yang haromis dan kurang harmonis serta lingkungan alam yang baik dan yang rusak di lingkungan keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar. Melalui pembelajaran berbasis masalah, peserta didik mengenal penyebab kurang harmonisnya lingkungan sosial dan rusaknya lingkungan alam, serta menunjukkan sikap peduli mengatasi kekurang harmonisan dan kerusakan tersebut. Melalui kegiatan ini, peserta didik diarahkan untuk selalu peduli terhadap lingkungan dan sesama.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan peduli lingkungan sosial dan alam.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>