<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – PPKn SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/</link><description>Recent content in PPKn SMP/MTs on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 01 Jun 2022 21:40:32 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 7</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-7/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:46:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-7/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-7">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 7&lt;/h2>
&lt;h3 id="sikap-jujur">Sikap Jujur&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Jujur&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyebutkan beberapa contoh sikap jujur dan tidak jujur siswa serta mendiskusikan sebab dan akibat yang ditimbulkan dari sikap jujur dan tidak jujur siswa yang terjadi di lingkungan sekolah. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk bersikap jujur di lingkungan keluarga, sekolah, dan masyarakat dalam kehidupan sehari-hari. Dalam kegiatan ini, Guru juga menegaskan agar siswa bersikap jujur dalam keadaan apapun.&lt;/p>
&lt;h3 id="perumusan-dasar-negara">Perumusan Dasar Negara&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Makna dan Nilai Sejarah Perumusan Pancasila sebagai Dasar Negara RI&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dan mengidentifikasi tokoh-tokoh penting beserta pemikirannya pada pelaksanaan sidang-sidang BPUPKI dan PPKI dalam perumusan dan penetapan Pancasila sebagai dasar negara RI. Peserta didik mengidentifikasi perkembangan perumusan dan penetapan Pancasila sebagai dasar negara RI dari pidato Ir. Sokearno tanggal 1 Juni 1945, Piagam Jakarta tanggal 22 Juni 1945, dan Pembukaan UUD NRI Tahun 1945 tanggal 18 Agustus 1945. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk meneladani sikap serta semangat persatuan dan kesatuan para pemimpin bangsa dalam sejarah perumusan dan penetapan Pancasila sebagai dasar negara RI.&lt;/p>
&lt;h3 id="fungsi-pancasila-bagi-bangsa-indonesia">Fungsi Pancasila bagi Bangsa Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Arti dan Makna Pancasila sebagai Dasar Negara, Pandangan Hidup, Kepribadian, dan Ideologi Bangsa Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber mengenai perbedaan arti dan fungsi Pancasila sebagai dasar negara, pandangan hidup, kepribadian, dan ideologi bangsa Indonesia. Peserta didik berdiskusi mengidentifikasi beberapa contoh konkrit pengamalan Pancasila sebagai dasar negara, pandangan hidup, kepribadian, dan ideologi bangsa Indonesia. Melalui kegiatan ini, Guru menegaskan agar peserta didik tetap berpegang teguh pada nilai-nilai Pancasila.&lt;/p>
&lt;h3 id="proklamasi">Proklamasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Proklamasi dan Nilai yang Terkandung di Dalamnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber dan dokumen mengenai sejarah peristiwa sekitar Proklamasi Kemerdekaan Republik Indonesia tanggal 17 Agustus 1945. Peserta didik mengidentifikasi peristiwa-peristiwa penting dan peran tokoh-tokoh kunci sebelum, pada saat dan sesudah Proklamasi Kemerdekaan Republik Indonesia. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk meneladani sikap para tokoh dalam peristiwa sekitar Proklamasi Kemerdekaan Republik Indonesia dan selalu belajar dari peristiwa sejarah.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan kebiasaan berakhlak mulia, jujur, berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah dan semangat membela tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan perilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-8/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:51:30 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-8">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 8&lt;/h2>
&lt;h3 id="proses-perumusan-dan-pengesahan-uud-nri-tahun-1945">Proses Perumusan dan Pengesahan UUD NRI Tahun 1945&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Meneladani Sikap dalam Perumusan dan Pengesahan UUD NRI Tahun 1945&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber dan dokumen mengenai sejarah perumusan dan pengesahan UUD NRI Tahun 1945 dalam sidang-sidang BPUPKI. Peserta didik mengidentifikasi beberapa sikap yang perlu diteladani dalam peristiwa perumusan dan pengesahan UUD NRI Tahun 1945. Dalam pembelajaran ini, Guru memotivasi peserta didik agar meneladani sikap para pendiri negara.&lt;/p>
&lt;h3 id="hubungan-pancasila-dan-uud-1945">Hubungan Pancasila dan UUD 1945&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kedudukan Pancasila dalam UUD NRI 1945&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi rumusan Pancasila, nilai-nilai yang terkandung dalam setiap alinea pembukaan UUD NRI Tahun 1945, dan kedudukan Pancasia dalam UUD NRI Tahun 1945. Dengan bimbingan Guru, peserta didik berdiskusi mengenai implikasi kedudukan Pancasila dalam UUD NRI Tahun 1945 pada kehidupan bernegara. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik setia pada Pancasila.&lt;/p>
&lt;h3 id="toleransi-demi-persatuan-dan-kesatuan-bangsa">Toleransi Demi Persatuan dan Kesatuan Bangsa&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Toleransi untuk Memperkokoh Persatuan dan Kesatuan Bangsa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi keragaman bangsa Indonesia dilihat dari suku, ras, agama, budaya dan makna Bhinneka Tunnggal Ika. Peserta didik mendiskusikan perlunya kerjasama dalam berbagai bidang kehidupan bermasyarakat, berbangsa, dan bernegara, serta perlunya toleransi untuk menjaga persattuan dan kesatuan. Dengan bimbingan Guru, peserta didik menunjukkan contoh sikap dan perilaku toleran dan kerjasama antar umat beragama, suku dan ras dalam kehidupan sehari-hari. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik selalu menjaga persatuan dan kesatuan bangsa.&lt;/p>
&lt;h3 id="identitas-nasional">Identitas Nasional&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Bentuk-bentuk Identitas Nasional&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbaagai sumber tentang pegertian, fungsi, dan bentuk-bentuk Identitas Nasional bangsa Indonesia. Peserta didik mengidentifikasi faktor-faktor pendukung dan ancaman terhadap Identitas Nasional, serta sikap yang perlu dikembangkan dalam mendukung dan mencegah ancaman terhadap Identitas Nasional bangsa Indonesia. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan agar peserta didik bangga terhadap bangsa dan negara Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah dan semangat membela tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan perilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan semangat membela tanah air, bangsa, dan negara, serta berinteraksi secara sopan, santun, terbuka dan komunikatif dalam masyarakat yang beragam sesuai nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 9</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-9/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:56:08 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/kelas-9/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-9">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 9&lt;/h2>
&lt;h3 id="sikap-sebagai-warga-negara">Sikap sebagai Warga Negara&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Patuh, Mandiri, Tanggung Jawab, dan Peduli Lingkungan Alam Dan Sosial&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik mengidentifikasi sikap yang perlu dikembangkan sebagai warga negara Indonesia dan menyebutkan contoh sikap patuh terhadap tata tertib dan peraturan, mandiri dan tanggung jawab, serta peduli terhadap lingkungan alam dan lingkungan sosial dalam kehidupan sehari-hari. Peserta didik mendiskusikan perlunya mengembangkan sikap patuh terhadap tata tertib dan peraturan, mandiri dan tanggung jawab, serta peduli terhadap lingkungan alam dan lingkungan sosial. Melalui kegiatan ini, Guru mengarahkan peserta didik agar selalu patuh pada hukum, mandiri, tanggung jawab, dan peduli lingkungan alam dan sosial.&lt;/p>
&lt;h3 id="perdamaian-dunia">Perdamaian Dunia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menciptakan Perdamaian Dunia berdasar Nilai-nilai Kemanusiaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber tentang peran Indonesia dalam upaya menciptakan perdamaian dunia. Peserta didik mendiskusikan nilai-nilai kemanusiaan yang dapat dijadikan dasar dalam menciptakan perdamaian dunia perdamaian dunia berdasarkan nilai-nilai kemanusiaan serta dampak yang ditimbulkan jika tidak ada perdamaian dunia. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk memegang teguh nilai-nilai kemanusiaan.&lt;/p>
&lt;h3 id="analisis-sosial">Analisis Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Analisis sosisl persoalan kehidupan berbangsa di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencari informasi dari berbagai sumber media sosial tentang berbagai persoalan yang aktual dan menarik dalam kehidupan berbangsa di Indonesia. Peserta didik memilih satu atau beberapa persoalan yang aktual dan menarik untuk didiskusikan serta menganalisis sebab-sebab dan akibat yang ditimbulkan dari persoalan aktual yang dipilih menjadi topik diskusi. Dengan bimbingan guru, peserta didik menuliskan laporan hasil diskusi mengenai persoalan aktual dalam kehidupan berbangsa di Indonesia yang dipilih. Dalam pembelajaran ini, guru mengarahkannagar peserta didik selalu bersikap kritis tapi sopan.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran terhadap hak dan kewajiban sebagai warga negara, kebiasaan untuk mematuhi tata tertib, aturan dan norma sosial, sikap mandiri, kreatif dan inovatif, serta peduli terhadap lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan perilaku sesuai dengan nilai-nilai pancasila, mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan dan pemahaman berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat, serta kegemaran membaca dan menulis dengan menggunakan bahasa Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>