<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/smp/mts/</link><description>Recent content in SMP/MTs on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/smp/mts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ips: IPS SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:49:39 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-smpmts">Fokus Pembelajaran IPS SMP/MTs&lt;/h2>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-ips-tingkat-3-kelas-7--9">Fokus Pembelajaran IPS Tingkat 3 (Kelas 7 – 9)&lt;/h3>
&lt;p>IPS merupakan perpaduan ilmu-ilmu sosial yang menjadi suatu mata pelajaran yang mengkaji fenomena-fenomena sosial berdasarkan paradigma geografi, sejarah, sosiologi, dan ekonomi. Di samping membentuk pengetahuan dan keterampilan sosial, pembelajaran IPS bertujuan untuk membentuk sikap sosial sehingga terbentuk perilaku sosial yang beretika. Muatan IPS mencakup: (1) kewilayahan NKRI dalam kesatuan global, lingkungan, dan kebencanaan, (2) perkembangan kehidupan bangsa Indonesia dari jaman prakasara hingga era reformasi, serta peran Indonesia dalam kerjasama internasional, (3) kebersamaan dalam keberagaman, masalah sosial remaja dan komunikasi modern, serta interaksi manusia dengan lingkungannya, (4) pemenuhan kebutuhan hidup dalam kelangkaan sumber daya, peran pemerintah dan badan usaha dalam kehidupan ekonomi, serta kewirausahaan dan ekonomi kreatif. Strategi pembelajaran IPS dapat menggunakan pendekatan scientific dan inquiry dengan metode diskusi, studi lapangan, dan metode pembelajaran lain yang berbasis pada aktivitas peserta didik (student center).&lt;/p></description></item><item><title>Ppkn: PPKn SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:40:32 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/smp/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-di-smpmts">Fokus Pembelajaran di SMP/MTs&lt;/h2>
&lt;p>Muatan Pendidikan Pancasila dan Kewarganegaraan (PPKn) kelas 7-9 bertujuan menjelaskan makna dan nilai perumusan Pancasila sebagai dasar negara RI, proklamasi kemerdekaan, kedudukan Pancasila dalam UUD NRI 1945, serta toleransi untuk memperkokoh persatuan dan kesatuan bangsa. Muatan PPKn ini juga dimaksudkan untuk menjelaskan bentuk-bentuk identitas nasional, peran serta dalam menciptakan perdamaian dunia berdasar nilai-nilai kemanusiaan, serta persoalan-persoalan yang muncul dalam kehidupan berbangsa di Indonesia.&lt;/p></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:17:20 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-di-smpmts">Fokus Pembelajaran di SMP/MTs&lt;/h2>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-tingkat-3-kelas-7--9">Fokus Pembelajaran Bahasa Tingkat 3 (Kelas 7 – 9)&lt;/h3>
&lt;p>Muatan bahasa untuk kelas 7 - 9 mencakup pembelajaran submuatan bahasa Indonesia, submuatan bahasa Inggris, dan bahasa Asing lainnya baik lisan, tulis, visual baik digital dan/atau nondigital. Muatan tersebut meliputi aspek bahasa (bunyi, kata, semantik, kalimat, wacana) dan keterampilan berbahasa untuk pengembangan literasi fungsional, berkomunikasi, berkolaborasi, berpikir kritis/HOTS, berkreasi dalam segala bidang kehidupan. Submuatan bahasa Asing lainnya sebagai pilihan. Melalui muatan bahasa peserta didik memiliki kesadaran dan kebanggaan berbahasa Indonesia, bahasa Inggris, dan/atau bahasa Asing lainnya. Dengan demikian, mereka dapat menggunakan bahasa yang mencerminkan perilaku kehidupan sehari-hari sebagai warga negara Indonesia yang memiliki jati diri unggul, cerdas, kritis, kreatif, serta inovatif.&lt;/p></description></item><item><title>Matematika: Matematika SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/smp/</link><pubDate>Sat, 28 May 2022 08:10:18 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/smp/</guid><description/></item><item><title>Ipa: IPA SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/</link><pubDate>Sat, 28 May 2022 06:40:12 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-di-smpmts">Fokus Pembelajaran IPA di SMP/MTs&lt;/h2>
&lt;p>Fokus pembelajaran muatan IPA jenjang SMP/MTs kelas 7-9 merupakan elaborasi ruang lingkup materi muatan Fisika, Kimia dan Biologi dan tingkat kompetensi pada standar isi. Agar fokus pembelajaran memiliki arah yang jelas, maka ruang lingkup materi disajikan dalam bentuk focal point. Focal point ini dirancang dengan mempertimbangkan gradasi materi antar tingkat kelas dan jenjang serta integrasi antar muatan. Sehingga muatan IPA jenjang SMP/MTs akan memberikan arah bagi guru dalam merancang, melaksanakan dan mengevaluasi proses pembelajaran secara lebih terstruktur dan sistematis. Mengacu pada fokus pembelajaran ini, guru dapat melakukan inovasi dan kreasi pembelajaran disesuaikan dengan karakteristik muatan IPA dan kondisi sekolah masing-masing. Dengan demikian siswa akan memperoleh pengalaman belajar dalam proses pembelajaran, baik melalui kegiatan intrakurikuler, kokurikuler, dan/atau ekstrakurikuler maupun budaya sekolah. Sehingga focal points berfungsi untuk menjembatani Standar Isi dan Standar Kompetensi Lulusan.&lt;/p>
&lt;p>Perkembangan Ilmu Pengetahuan Teknologi dan Seni (IPTEKS) tidak terlepas dari peran bidang Fisika, Kimia, Biologi (IPA) dan Matematika. Oleh karena itu, kesadarannya akan pentingnya peran bidang-bidang ilmu tersebut perlu ditanamkan pada siswa sejak dini. Di sisi lain, keberhasilan dalam mengungkap fenomena memberikan dampak yang sangat besar bagi kehidupan manusia, seperti di bidang kedokteran, industri outomotif, industri penerbangan dan ruang angkasa, obat-obatan, bahan sintetik, pertanian, rekayasa genetika, dan lain-lain. Semuanya ini sangan memberikan arti dan manfaat bagi kesejahteraan hidup manusia.
Untuk mencapai tujuan di atas, pembelajaran IPA jenjang SMP/MTs harus dilaksanakan dengan pendekatan saintifik yang menekankan proses ilmiah, pembelajaran dapat dilakukan melalui proses pengenalan melalui model integratif/terpadu, sedangkan pada jenjang kerja ilmiah dilatihkan secara bertahap dalam bentuk percobaan/penelitian sederhana dan disesuaikan dengan karakteristik muatan lain. Pembelajaran IPA juga harus memberikan penekanan pada pembelajaran kontekstual yang mengaitkan apa yang dipelajari dengan kehidupan nyata. Pembelajaran IPA menekankan interaksinya dengan teknologi, lingkungan, dan bidang ilmu yang lain melalui STEM (science, technology, engineering, and mathematics). Siswa harus dilatih kemampuannya bernalar, menumbuhkan kemampuan berkomunikasi (literasi sains), berfikir kritis dan kreatif dalam menyelesaikan masalah baik secara individu maupun berkelompok. Sehingga siswa akan memperoleh pengalaman belajar secara utuh dan bermakna dalam kehidupannya.&lt;/p>
&lt;p>Gabungan pengetahuan dan keterampilan dalam IPA (Fisika-Kimia-Biologi) berikut menjabarkan muatan pumpunan yang mutlak harus dikembangkan para siswa kelas 7-9. Perlu diperhatikan bahwa dengan muatan-muatan ini, siswa kelas 7-9 SMP sudah memulai mengasah kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, sekaligus menyajikan dengan berbagai medium termasuk media digital, dan mampu berkontribusi untuk memecahkan masalah yang sederhana dalam masyarakat Siswa diharapkan mencapai standar kompetensi lulusan 3 dan 4, yaitu siswa memiliki kompetensi kecakapan dan berilmu serta memunculkan kompetensi kreatif, mandiri, inovatif dan adaptif, serta bermanfaat bagi dirinya dan orang lain, bangsa, dan negara. Di samping itu, siswa juga memilki kemampuan untuk menjaga kesehatannya secara fisik dan mental, sehingga dapat mengembangkan kemampuan bernalar yang logis dan sistematis, yang menunjukkan adanya kemampuan berpikir tingkat tinggi.&lt;/p></description></item></channel></rss>