<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – IPS SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/</link><description>Recent content in IPS SMA/MA on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 10:39:58 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ips/sma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ips: Geografi Indonesia</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:47:47 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-indonesia">Fokus Pembelajaran Geografi Indonesia&lt;/h2>
&lt;h3 id="deskripsi">Deskripsi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>Geografi Indonesia&lt;/strong> merupakan program pendidikan sekaligus bagian dari disiplin keilmuan, sebagai muatan wajib bagi semua peserta didik. Secara filosofis Geografi Indonesia menekankan kajiannya pada fenomena geosfer secara keruangan di Indonesia, bertujuan untuk mengembangkan kemampuan berpikir spasial (spatial thinking), menumbuhkan kepekaan terhadap pola dan perubahan fenomena geosfer, serta menumbuhkan kesadaran pentingnya kerjasama internal dalam satu wilayah maupun antarwilayah di Indonesia. Peta sebagai representasi gambaran fenomena geosfer dengan segala kompleksitasnya menjadi alat bantu dalam kajian geografi Indonesia. Geografi Indonesia tidak hanya mengkaji peta-peta konvensional dalam menjelaskan suatu fenomena, tetapi senantiasa menyesuaikan perkembangan peta- peta yang mutakhir dengan memanfaatkan teknologi geospasial. Aplikasi konsep spasial inilah yang membuat kemampuan berpikir spasial menjadi ciri utama berpikir geografis dalam memahami, menata, dan memecahkan masalah. Cara pandang geografi terhadap dinamika geosfer di Indonesia dapat dilihat dari aspek interaksi dan interdependensi yang bersifat keruangan. Oleh karena itu keberadaan Geografi Indonesia diperlukan masyarakat dalam ranah praksis untuk pembangunan bangsa dan negara.&lt;/p>
&lt;p>Konteks pembelajaran Geografi Indonesia kontemporer dewasa ini juga berkembang cepat. Untuk belajar sesuatu fenomena, seseorang tidak lagi menggantungkan semata-mata pada dunia kelas secara nyata, namun, produk teknologi pembelajaran dalam bentuk media dan sumber-sumber pembelajaran yang bersifat virtual dapat menjadi alternatif sumber belajar bagi siapa saja di mana saja yang menghendakinya. Aktivitas belajar dapat berkembang melalui upaya menemutunjukkan objek Geografi Indonesia yang dipelajari pada peta, mempraktikkan interpretasi objek yang dipelajari melalui Pembelajaran Berbasis Spasial, Problem Based Learning, dan Project Based Learning dalam wujud projek dari permasalahan tertentu. Pembelajaran Geografi Indonesia juga harus menyesuaikan dengan dinamika yang mengarah pada: (1) Penguatan literasi, numerasi, dan pendidikan karakter sesuai Peraturan Presiden nomor: 87 Tahun 2017, (2) Konsensus nasional kehidupan berbangsa dan bernegara Pancasila, UUD 1945, Bhinneka Tunggal Ika, dan NKRI, (3) Pembaruan Peta Indonesia yang mulai diterbitkannya peta baru NKRI pada 14 Juli 2017, (4) Pendekatan saintifik mencakup 5M: mengamati, menanya, mengumpulkan informasi, mengasosiasikan, dan mengomunikasikan, (5) Paradigma Pembelajaran Abad-21 yang mencakup 4C’s: Critical Thinking and Problem Solving, Creativity and Innovation, Communication, and Collaboration (6) Pembelajaran yang mendidik dan mencerdaskan dengan mengaktualisasi keterampilan berpikir tingkat tinggi (Higher Order Thinking Skills), serta (7) perbaikan suasana pembelajaran geografi yang menyenangkan untuk menghasilkan karya-karya kreatif, inovatif, dan solutif.&lt;/p>
&lt;p>Dengan pemahaman yang komprehensif dan utuh melalui kemampuan berpikir spasial (spatial thinking) yang kuat, diharapkan Geografi Indonesia dapat memberikan kontribusi terhadap pencapaian kompetensi yang diharapkan, sekaligus turut mengantarkan peserta didik sebagai anak-anak bangsa ini menjadi generasi yang bermartabat baik di mata bangsanya maupun bangsa-bangsa lain di dunia.&lt;/p>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran">Fokus Pembelajaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>Geografi Indonesia&lt;/strong> mengkaji hubungan keruangan fenomena geosfer di wilayah Indonesia. Ruang lingkup kajiannya meliputi: Pengetahuan dasar geografi, peta, dan teknologi geospasial; Karakteritik NKRI secara geografis sebagai negara kepulauan yang disatukan oleh laut maupun selat, serta pengaruhnya terhadap kehidupan; Dinamika geopolitik dan geostrategi Indonesia serta pengaruhnya terhadap kehidupan; Bencana alam, potensi dan persebarannya serta pendekatan geografi untuk mitigasi dan adaptasi; Dinamika keragaman budaya dan kearifan lokal sebagai sumberdaya lokal, regional dan nasional; Keragaman flora dan fauna serta pelestariannya; Dinamika pembangunan berbasis kependudukan dan lingkungan untuk pertumbuhan dan pengembangan wilayah secara berkelanjutan; Dinamika pengelolaan pengembangan sumberdya alam dan sumberdaya manusia dan pengembangannya untuk kesejahteraan; dan Potensi energi terbarukan dan sebarannya untuk sumberdaya dan pengembangan wilayah.&lt;/p></description></item><item><title>Ips: Geografi</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 14:50:27 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi">Fokus Pembelajaran Geografi&lt;/h2>
&lt;h3 id="deskripsi">Deskripsi&lt;/h3>
&lt;p>Geografi merupakan program pendidikan, sekaligus bagian dari disiplin keilmuan terus berkembang dari waktu ke waktu dan mengalami perluasan makna ke arah yang lebih praktis. Muatan Geografi secara filosofis menekankan fokus kajiannya pada aspek hubungan spasial (keruangan) gejala/ fenomena geosfer di muka bumi, bertujuan untuk mengembangkan kemampuan berpikir spasial (spatial thinking), menumbuhkan kepekaan terhadap pola dan perubahan fenomena geosfer yang ada dan terjadi, serta menumbuhkan kesadaran akan pentingnya kerjasama di dalam maupun antar wilayah di dunia. Aplikasi dari konsep spasial inilah yang membuat kemampuan berpikir spasial sebagai konsep yang mencirikan model berpikir Geografis sebagai kerangka untuk memahami, menata, dan memecahkan masalah. Cara pandang geografi terhadap dinamika lingkungan fisik maupun sosial dapat dilihat dari aspek interaksi dan interdependensi yang bersifat keruangan, baik antar tempat/lokasi maupun antar skala. Itulah sebabnya keberadaan Geografi makin dibutuhkan oleh masyarakat karena dalam ranah praksis memiliki peran yang semakin besar bagi pembangunan bangsa dan negara.&lt;/p>
&lt;p>Konteks pembelajaran Geografi kontemporer sekarang ini juga berubah dengan cepat. Untuk belajar sesuatu, orang tidak lagi menggantungkan semata-mata pada dunia kelas/sekolah/kampus dalam arti fisik. Produk Teknologi Pembelajaran dalam bentuk media dan sumber-sumber pembelajaran virtual (maya) merupakan alternatif sumber informasi pembelajaran bagi siapa saja yang menghendakinya. Aktivitas peserta didik dapat dilakukan melalui implementasi pendekatan Pembelajaran Berbasis Spasial, Problem Based Learning dan Project Based Learning dalam bentuk projek sebagai upaya untuk menemutunjukkan dan mengidentifikasi serta melakukan interpretasi terhadap objek Geografi yang dipelajari. Pembelajaran Geografi juga harus menyesuaikan dengan dinamika yang mengarah pada: (1) Penguatan literasi, numerasi, dan pendidikan karakter sesuai Peraturan Presiden nomor: 87 Tahun 2017, (2) Konsensus nasional kehidupan berbangsa dan bernegara Pancasila, UUD 1945, Bhinneka Tunggal Ika, dan NKRI, (3) Pembaruan Peta Indonesia yang mulai diterbitkannya peta baru NKRI pada 14 Juli 2017, (4) Pendekatan saintifik mencakup 5M: mengamati, menanya, mengumpulkan informasi, mengasosiasikan, dan mengomunikasikan, (5) Paradigma Pembelajaran Abad-21 yang mencakup 4C’s: Critical Thinking and Problem Solving, Creativity and Innovation, Communication, and Collaboration (6) Pembelajaran yang mendidik dan mencerdaskan dengan mengaktualisasi keterampilan berpikir tingkat tinggi (Higher Order Thinking Skills), serta (7) perbaikan suasana pembelajaran geografi yang menyenangkan untuk menghasilkan karya-karya kreatif, inovatif, dan solutif.&lt;/p>
&lt;p>Dengan pemahaman yang komprehensif dan utuh melalui kemampuan berpikir spasial (spatial thinking) yang kuat, diharapkan Geografi dapat turut memberikan kontribusi terbaiknya terhadap pencapaian kompetensi yang diharapkan, sekaligus turut mengantarkan peserta didik sebagai anak-anak bangsa ini menjadi bangsa yang bermartabat di mata bangsanya maupun di mata internasional.&lt;/p>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran">Fokus Pembelajaran&lt;/h3>
&lt;p>Geografi, untuk peserta didik dengan peminatan Ilmu-ilmu Sosial (IIS) bahan kajiannya tentang hubungan keruangan mengenai fenomena geosfer di muka bumi. Ruang lingkup Geografi mencakup: Dinamika planet Bumi sebagai ruang kehidupan dan pengaruhnya terhadap regionalisasi; Konsep, prinsip, pendekatan, objek, ruang lingkup dan hakikat geografi sebagai bidang kajian dan sain; Dinamika litosfer, hidrosfer, atmosfer, biosfer dan pengaruhnya terhadap kehidupan; Dinamika pembangunan berbasis kependudukan dan lingkungan untuk pertumbuhan dan pengembangan wilayah berkelanjutan; Potensi, persebaran, dan pengelolaan sumber daya alam secara berkelanjutan, degradasi lingkungan dan pemecahannya, serta konservasi tanah serta air; Penduduk, dinamika, persebaran dan permasalahannya sebagai sumberdaya manusia dan ketenagakerjaan; Peta, Pengindraan Jauh, dan Sistem Informasi Geografis sebagai alat dan kelengkapan studi dan penelitian geografi; Dinamika interaksi antar wilayah, pengembangan jejaring transportasi, pengembangan wilayah untuk kesejahteraan; Dinamika jejaring kerjasama negara maju dan berkembang untuk pengembangan kepentingan nasional. Geografi bertujuan mengembangkan kemampuan berpikir spasial, menumbuhkan kepekaan terhadap pola dan perubahan fenomena geosfer, yang ada dan terjadi, serta menumbuhkan kesadaran akan pentingnya kerjasama internasional antar negara di dunia.&lt;/p></description></item><item><title>Ips: Sejarah Indonesia</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:48:06 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-indonesia">Fokus Pembelajaran Sejarah Indonesia&lt;/h2>
&lt;h3 id="deskripsi">Deskripsi&lt;/h3>
&lt;p>Sejarah Indonesia merupakan kajian mengenai ilmu sejarah tentang berbagai peristiwa sejarah dalam masyarakat dan bangsa Indonesia pada masa lampau sejak pra-aksara sampai masa kini. Sejarah Indonesia memuat berbagai peristiwa sejarah yang terjadi di wilayah Indonesia yang memiliki pengaruh terhadap kehidupan kebangsaan. Setiap periode Sejarah Indonesia memiliki peristiwa dan/atau tokoh, baik pada tingkat nasional maupun daerah, yang memiliki kedudukan yang sama penting dalam perjalanan Sejarah Indonesia. Sejarah Indonesia mengemban tugas dan tanggung jawab untuk memperkenalkan seluruh periode peristiwa sejarah yang penting dan terjadi di seluruh wilayah NKRI kepada generasi muda bangsa.&lt;/p>
&lt;p>Sejarah Indonesia memiliki posisi yang sangat strategis dalam kehidupan bermasyarakat, berbangsa dan bernegara. Sejarah Indonesia bertujuan agar peserta didik memiliki kemampuan sebagai berikut: (1) menumbuhkan kesadaran dalam diri peserta didik sebagai bagian dari bangsa Indonesia yang memiliki rasa bangga dan cinta tanah air, melahirkan empati dan perilaku toleran yang dapat diimplementasikan dalam berbagai bidang kehidupan masyarakat dan bangsa, (2) menumbuhkan pemahaman peserta didik terhadap diri sendiri, masyarakat, dan proses terbentuknya bangsa Indonesia melalui sejarah yang panjang dan masih berproses hingga masa kini dan masa yang akan dating, (3) membangun kesadaran peserta didik tentang pentingnya konsep waktu dan tempatruang dalam rangka memahami perubahan dan keberlanjutan dalam kehidupan bermasyarakat dan berbangsa di Indonesia, (4) mengembangkan kemampuan berpikir sejarah (historical thinking) yang menjadi dasar untuk kemampuan berpikir logis, kreatif, inspiratif, dan inovatif, (5) menumbuhkan apresiasi dan penghargaan peserta didik terhadap peninggalan sejarah sebagai bukti peradaban bangsa Indonesia di masa lampau, (6) mengembangkan perilaku yang didasarkan pada nilai dan moral yang mencerminkan karakter diri, masyarakat dan bangsa, serta (7) menanamkan sikap berorientasi pada masa kini dan masa depan.&lt;/p>
&lt;p>Prinsip pemilihan substansi dalam pembelajaran Sejarah Indonesia adalah: (1) pendekatan lokosentris, yakni dimulai dengan pengenalan lokasi sejarah yang terdekat, (2) pendekatan konsentris, yakni dimulai dari lingkungan yang terdekat lalu berturut-turut meluas pada lingkup nasional dan bahkan internasional, (3) pendekatan temasentris, yakni dimulai dengan memilih tema-tema tertentu yang menarik dan mengandung makna yang signifikan, (4) pendekatan kronologi, yakni disesuaikan dengan urutan kejadian menurut perjalanan waktu, serta (5) pendekatan deskriptif analitik, yakni dimulai dari konteks ”bagaimana” peristiwa sejarah itu terjadi sampai ”mengapa” peristiwa sejarah itu terjadi. Pendekatan pembelajaran sejarah mengacu pada pendekatan saintifik (Scientific Approach) yang mencakup: mengamati, menanya, mengeksplorasi, mengasosiasi, dan mengomunikasi (5M), berkiblat pada paradigma pembelajaran abad-21 yang mencerminkan empat prinsip, yakni: kritis, kreatif, komunikatif, dan kolaboratif (4K), serta menciptakan kegiatan berpikir yang melibatkan level kognitif level tinggi (Higher Order Thinking Skills).&lt;/p>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-sejarah-indonesia-1">Fokus Pembelajaran Sejarah Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>Sejarah Indonesia adalah kajian tentang peristiwa sejarah di wilayah Negara Kesatuan Republik Indonesia yang menyangkut dimensi ruang, waktu, perubahan, dan kesinambungan. Muatan Sejarah Indonesia bertujuan untuk: (1) menumbuhkan kesadaran sebagai bagian dari bangsa Indonesia yang memiliki rasa bangga dan cinta tanah air, (2) menumbuhkan kesadaran terhadap diri sendiri, masyarakat, dan proses terbentuknya bangsa Indonesia, (3) mengembangkan perilaku yang didasarkan pada nilai moral yang mencerminkan karakter diri, masyarakat, dan bangsa Indonesia, (4) membangun kesadaran tentang konsep waktu, ruang, perubahan, dan kesinambungan dalam kehidupan bangsa Indonesia, (5) mengembangkan sikap apresiasi terhadap peninggalan sejarah sebagai bukti peradaban bangsa Indonesia, serta (6) mengembangkan kemampuan berpikir sejarah (historical thinking), yang menjadi dasar untuk berpikir logis, kreatif, inspiratif, dan inovatif.&lt;/p></description></item><item><title>Ips: Sejarah</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 15:58:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah">Fokus Pembelajaran Sejarah&lt;/h2>
&lt;h3 id="deskripsi">Deskripsi&lt;/h3>
&lt;p>Sejarah merupakan bagian dari ilmu-ilmu sosial yang memiliki peranan yang strategis dalam membangun kemampuan berpikir historis dan pemahaman sejarah, mengembangkan kompetensi untuk berpikir secara kronologis dan memiliki pengetahuan tentang masa lampau yang dapat dipergunakan untuk memahami proses perubahan dan perkambangan jati diri masyarakat Indonesia di tengah-tengah kehidupan masyarakat dunia, serta menggunakannya untuk menghadapi kehidupan pada masa yang akan datang. Kenyataan tersebut menunjukkan bahwa sejarah memiliki peranan yang strategis sebagai wahana pembentukan manusia Indonesia yang memiliki watak dan peradaban bangsa yang bermartabat serta memiliki sikap kebangsaan dan cinta tanah air.&lt;/p>
&lt;p>Mengingat peranan sejarah yang strategis seperti di atas, maka muatan sejarah memiliki karakteristik yang khas, antara lain: (1) mengandung nilai-nilai kepahlawanan, keteladanan, kepeloporan, patriotisme, nasionalisme dan semangat pantang menyerah yang mendasari proses pembentukan watak dan kepribadian peserta didik, (2) memuat khazanah peradaban bangsa-bangsa, baik peradaban bangsa Indonesia maupun peradaban dunia, sehingga akan memberikan bahan pendidikan yang mendasar bagi proses pembentukan dan penciptaan peradaban bangsa Indonesia di masa depan, (3) menanamkan kesadaran pentingnya persatuan, persaudaraan, dan solidaritas sebagai perekat bangsa dalam menghadapi ancaman disintegrasi bangsa, (4) sarat dengan ajaran moral dan kearifan yang berguna dalam mengatasi krisis multidimensi yang dihadapi dalam kehidupan sehari-hari, serta (5) berguna untuk menanamkan dan mengembangkan sikap bertanggung jawab dalam memelihara keseimbangan dan kelestarian lingkungan hidup.&lt;/p>
&lt;p>Prinsip pemilihan substansi dalam pembelajaran sejarah adalah: (1) pendekatan lokosentris, yakni dimulai dengan pengenalan lokasi sejarah yang terdekat, (2) pendekatan konsentris, yakni dimulai dari lingkungan yang terdekat lalu berturut- turut meluas pada lingkup nasional dan bahkan internasional, (3) pendekatan temasentris, yakni dimulai dengan memilih tema-tema tertentu yang menarik dan mengandung makna yang signifikan, (4) pendekatan kronologi, yakni disesuaikan dengan urutan kejadian menurut perjalanan waktu, serta (5) pendekatan deskriptif analitik, yakni dimulai dari konteks ”bagaimana” peristiwa sejarah itu terjadi sampai ”mengapa” peristiwa sejarah itu terjadi. Pendekatan pembelajaran sejarah mengacu pada pendekatan saintifik (Scientific Approach) yang mencakup: mengamati, menanya, mengeksplorasi, mengasosiasi, dan mengomunikasi (5M), berkiblat pada paradigma pembelajaran abad-21 yang mencerminkan empat prinsip, yakni: kritis, kreatif, komunikatif, dan kolaboratif (4K), serta menciptakan kegiatan berpikir yang melibatkan level kognitif level tinggi (Higher Order Thinking Skills).&lt;/p>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-sejarah-1">Fokus Pembelajaran Sejarah&lt;/h3>
&lt;p>Sejarah adalah kajian tentang peristiwa sejarah, baik yang terjadi di wilayah Negara Kesatuan Indonesia (NKRI) maupun di wilayah dunia lainnya, yang memiliki hubungan baik langsung maupun tidak langsung dengan perjalanan sejarah bangsa Indonesia. Sejarah diformulasikan bagi peserta didik yang memiliki minat khusus terhadap ilmu sejarah. Muatan Sejarah bertujuan untuk: (1) mengembangkan pengetahuan tentang kehidupan bangsa Indonesia dan bangsa-bangsa lain di dunia, (2) mengembangkan rasa kebangsaan dan cinta tanah air, serta apresiasi terhadap prestasi bangsa Indonesia dan bangsa lain di dunia, (3) mengembangkan kemampuan berpikir sejarah (historical thinking), keterampilan sejarah (historical skills), dan wawasan terhadap isu-isu kesejarahan (historical issues) untuk diterapkan pada era kekinian, (4) mengembangkan keterampilan menangani isu-isu kontroversial yang terjadi di lingkungan masyarakat, serta (5) mengembangkan pengalaman internasional dalam menelaah fenomena aktual dan global.&lt;/p></description></item><item><title>Ips: Sosiologi</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:48:13 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sosiologi">Fokus Pembelajaran Sosiologi&lt;/h2>
&lt;h3 id="deskripsi">Deskripsi&lt;/h3>
&lt;p>Sosiologi merupakan studi ilmiah dan sistematis mengenai kehidupan sosial individu, kelompok, dan masyarakat. Sosiologi mempelajari struktur sosial dan proses sosial dalam masyarakat. Struktur sosial mencakup nilai dan norma yang berlaku dalam masyarakat, institusi sosial, kelompok sosial, dan stratifikasi sosial. Sedangkan proses sosial merupakan cara dimana individu-individu membangun hubungan dan interaksi sosial, serta perubahan sosial yang terjadi dalam masyarakat. Materi muatan sosiologi di tingkat SMA meliputi pengertian, perspektif, metode penelitian, interaksi sosial sehari-hari, sosialisasi, dan institusi sosial yang ada dalam masyarakat. Pada kelas selanjutnya, muatan sosiologi mencakup bahasan tentang konformitas dan penyimpangan, kelompok sosial dan organisasi, serta konflik sosial yang mencakup penyebab dan penyelesaiannya. Pada kelas akhir, muatan sosiologi membahas tentang stratifikasi dam mobilitas sosial, perubahan sosial, serta globalisasi.&lt;/p>
&lt;p>Pembelajaran sosiologi sangat penting untuk menumbuhkembangkan kompetensi warga negara yang memiliki karakter kritis, pemecahan masalah, dan bekerja sama/ gotong royong. Pembelajaran sosiologi bertujuan memberikan kemampuan berpikir peserta didik untuk menjelaskan dan menganalisis secara sistematis dan kritis kondisi masyarakat dan dinamikanya. Sosiologi mendorong peserta didik untuk berpikir kreatif dan obyektif dalam merumuskan solusi atas berbagai permasalahan sosial yang terjadi di masyarakat berdasarkan hasil analisis kritis mereka. Muatan sosiologi mengasah kepekaan sosial dalam memahami dan menganalisis kompleksitas masalah-masalah sosial. Selain itu, sosiologi bertujuan membangun sikap dan perilaku empati, toleran, dan kerja sama melalui pemahaman akan fenomena sosial yang terjadi dalam lingkup keluarga, pertemanan, komunitas, maupun masyarakat luas.&lt;/p>
&lt;p>Pembelajaran sosiologi menekankan pada pembelajaran yang berpusat pada peserta didik dan aktif, dimana mereka terlibat langsung dalam kegiatan pembelajaran. Pembelajaran ini bertujuan untuk mengembangkan pemikiran kritis, keterampilan, kemampuan memecahkan masalah, kemandirian, serta tanggung jawab peserta didik. Aktivitas yang dilakukan peserta didik cukup beragam. Peserta didik melakukan pengamatan di sekitar lingkungan tempat tinggal mereka tentang fenomena sosial tertentu. Mereka berdiskusi dalam kelompok dan mempresentasikan hasil diskusi merkea di depan kelas. Aktivitas lain adalah peserta melakukan penelitian kecil secara berkelompok untuk menelaah fenomena sosial tertentu dan menuliskan hasil penelitian tersebut.&lt;/p>
&lt;h3 id="fokuspembelajaran">FokusPembelajaran&lt;/h3>
&lt;p>Muatan Sosiologi mengkaji perilaku individu, kelompok, dan masyarakat secara sistematis dan ilmiah. Muatan Sosiologi bertujuan untuk membangun dan mengembangkan kesadaran dan kemampuan berpikir peserta didik mengenai perspektif-perspektif sosiologi, struktur sosial yang ada dalam masyarakat, serta proses sosial yang terjadi di masyarakat. Melalui muatan Sosiologi, peserta didik mampu memanfaatkan perspektif-perspektif Sosiologi untuk menganalisis kehidupan masyarakat dan dinamikanya secara kritis, merumuskan pemecahan masalah sosial, berinteraksi dalam masyarakat yang beragam dengan mengikuti kaidah nilai dan norma yang berlaku, mengembangkan kepedulian sosial mulai dari ingkungan tempat tinggal hingga hingga masyarakat secara luas.&lt;/p></description></item><item><title>Ips: Ekonomi</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:48:22 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ekonomi">Fokus Pembelajaran Ekonomi&lt;/h2>
&lt;h3 id="deskripsi">Deskripsi&lt;/h3>
&lt;p>Ekonomi merupakan bagian dari Ilmu Sosial yang mengkaji perilaku manusia dalam memenuhi kebutuhan hidupnya untuk mencapai kemakmuran individu maupun bersama. Mengingat manusia dihadapkan pada banyak alternatif pemenuhan kebutuhan, maka manusia harus memilih alternatif pemenuhan kebutuhan yang paling efisien dan efektif. Oleh karena itu, Ekonomi sering juga diartikan sebagai ilmu memilih berbagai alternatif pemenuhan kebutuhan untuk mendapatkan alternatif yang paling efisien dan efektif.&lt;/p>
&lt;p>Perlu diketahui bahwa apapun kegiatan yang dilakukan manusia atau masyarakat, tujuan akhirnya adalah tercapainya kesejahteraan. Salah satu syarat untuk mencapai kesejahteraan tersebut adalah tercapainya “kemakmuran”. Di sisi lain, manusia dihadapkan pada masalah kelangkaan sumber daya (scarcity), akibat kebutuhan manusia yang terus berkembang relatif tak terbatas, sedangkan sumber alat pemuasnya relatif terbatas. Ekonomi mencoba mengatasi masalah kelangkaan tersebut, sehingga membantu manusia mencapai kemakmuran. Oleh karena itu manusia tidak bisa terlepas dari Ekonomi ketika manusia ingin mencapai kesejahteraan. Di manapun manusia hidup, untuk bisa mencapai kesejahteraan, mereka harus mencapai kemakmuran, dan untuk mencapai kemakmuran manusia perlu mengkaji Ekonomi.&lt;/p>
&lt;p>Dilihat dari tingkat pendidikannya, masyarakat di Indonesia dapat dikelompokkan menjadi kelompok masyarakat Pendidikan Anak Usia Dini, Pendidikan Dasar (SD/SMP), Pendidikan Menengah (SMA/SMK), Pendidikan Tinggi (Diploma/S1/S2/S3). Setiap tingkat pendidikan perlu mengkaji Ekonomi, namun tentu berbeda pada ruang lingkup dan kompetensi yang diharapkannya. Peserta Didik SMA merupakan kelompok masyarakat remaja menjelang dewasa. Mereka memiliki karakterisitik remaja dan dewasa. Ketika mereka belajar Ekonomi, ruang lingkup dan kompetensi yang diharapkan telah ditetapkan dan disesuaikan dengan karakteristik mereka. Adapun ruang lingkup yang telah ditetapkan meliputi konsep dasar ekonomi, teori dasar ekonomi makro dan mikro, kebijakan ekonomi pemerintah, lembaga keuangan, serta beberapa ekonomi terapan seperti manajemen bisnis, ekonomi syariah, koperasi siswa, akuntansi dasar, dan e-bussiness, dengan aplikasi teknologi informasi dan komunikasi modern. Sementara itu, kompetensi yang diharapkan secara umum adalah tercapainya kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi peserta didik. Secara khusus, sasaran kompetensi yang diharapkan pada pembelajaran Ekonomi bagi peserta didik SMA adalah tercapainya kompetensi untuk memanfaatan sumber daya ekonomi yang ada di lingkungannya secara efisien dan efektif, guna menghidupi (memenuhi kebutuhan) diri dan keluarganya secara mandiri dan bermoral. Adapun pembelajaran Ekonomi di sini diutamakan menggunakan pendekatan scientific, inquiry, dan project-based learning, dengan berbagai metode pembelajaran.&lt;/p>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran">Fokus Pembelajaran&lt;/h3>
&lt;p>Ekonomi mengkaji perilaku manusia dalam memenuhi kebutuhan hidupnya untuk mencapai kemakmuran, baik secara individual maupun bersama. Ekonomi muncul karena adanya permasalahan pemenuhan kebutuhan hidup yang disebabkan oleh adanya kelangkaan sumber daya. Adapun Materi yang dikaji menyangkut konsep dasar ekonomi, teori dasar ekonomi makro dan mikro, kebijakan ekonomi pemerintah, lembaga keuangan, serta beberapa ekonomi terapan seperti manajemen bisnis, ekonomi syariah, koperasi siswa, akuntansi dasar, dan e-bussiness, dengan aplikasi teknologi informasi dan komunikasi modern. Strategi pembelajarannya menggunakan pendekatan scientific, inquiry, project based learning, dengan berbagai metode pembelajaran yang berbasis pada peserta didik (student based learning). Tujuan pembelajaran ekonomi pada Tingkat 4 (SMA/MA) yang akan dicapai adalah kompetensi peserta didik untuk menghidupi (memenuhi kebutuhan) diri dan keluarganya secara mandiri dan bermoral, serta terbentuk sikap dan kebiasan hidup gotong-royong (kolaboratif), adaptif, mandiri, kreatif, inovatif, dan produktif pada peserta didik.&lt;/p></description></item></channel></rss>