<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Kimia</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/</link><description>Recent content in Kimia on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 28 May 2022 07:43:12 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ipa: Kimia Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-kimia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Kimia Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="kimia-dan-sumber-daya-mineral">Kimia dan Sumber Daya Mineral&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal karakteristik kimia, bahan-bahan kimia di sekitar, isu-isu terkini yang berkaitan dengan lingkungan dan kehidupan dan mengenal sumber daya mineral.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari dan memahami karakteristik kimia dan mengenal bahan-bahan kimia yang ada di sekitar dan mampu menganalisis bahan-bahan kimia tersebut berdasarkan karakteristiknya. Siswa mengenali isu-isu terkini yang berkaitan dengan kimia dan mengenal dampaknya terhadap lingkungan dan kehidupan. Siswa mengenali sumber- sumber mineral kekayaan alam Indonesia. Siswa mengenali berlakunya prinsip-prinsip kimia dalam khasanah budaya masyarakat sekitar.&lt;/p>
&lt;h3 id="hukum-dasar-kimia-dan-stoikiometri">Hukum Dasar kimia dan Stoikiometri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tenatang konsep mole, massa atom, massa molekul, dan komposisi atom dalam senyawa dan persamaan kimia untuk melakukan perhitungan stoikiometri.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari konsep kimia dan hukum-hukum dasar kimia dan menerapkannya dalam menentukan mol unsur/senyawa serta dalam perhitungan kimia (stoikiometri). Siswa memberikan nama senyawa anorganik dan organik sederhana secara sistematis. Siswa menuliskan persamaan reaksi yang setara dan mengunakannya untuk melakukan perhitungan stoikiometri. Siswa melakukan percobaan untuk membuktikan dan mengkomunikasikan berlakunya hukum dasar kimia.&lt;/p>
&lt;h3 id="perkembangan-teori-atom-dan-sistem-periodik-unsur">Perkembangan Teori Atom dan Sistem Periodik Unsur&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menjelaskan bagaimana elektron, proton dan neutron tersusun dalam sebuah atom, susunan unsur dalam Tabel Periodik, dan keperiodikan sifat unsur.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari struktur atom menggunakan teori atom Dalton, Thomson, Rutherford, Bohr, dan mekanika gelombang, serta belajar membandingkan kelebihan dan kelemahan masing-masing dari teori atom tersebut. Siswa belajar mengkaitkan karakteristik spektrum atom dengan teori atom Bohr. Siswa belajar memahami makna masing-masing bilangan kuantum, menuliskan konfigurasi elektron pada atom, menentukan jumlah elektron valensi, dan menempatkan sebuah atom pada Tabel Periodik Unsur berdasarkan konfigurasi elektronnya. Melalui bimbingan guru, siswa mengamati dan menganalisis tabel periodik unsur untuk mempelajari trend dan keteraturan dari sifat-sifat unsur secara periodik (yang meliputi jari-jari atom, afinitas elektron, energi ionisasi, dan keelektronegatifan).&lt;/p>
&lt;h3 id="ikatan-kimia-dan-bentuk-molekul-dan-interaksi-antar-molekul">Ikatan Kimia dan Bentuk Molekul dan Interaksi Antar Molekul&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis berbagai sifat zat berdasarkan jenis ikatan, bentuk molekul dan interaksi antarmolekul.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari pembentukan ikatan ion, struktur lewis, ikatan kovalen, dan interaksi antar molekul. Siswa belajar membandingkan pembentukan ikatan ion, ikatan kovalen, ikatan kovalen koordinasi, dan ikatan logam, serta kaitannya dengan sifat zat. Siswa belajar menerapkan Teori Tolakan Pasangan Elektron Kulit Valensi (VSEPR) atau Teori Domain Elektron untuk menentukan bentuk molekul. Siswa membuat model molekul dengan menggunakan bahan-bahan yang ada di lingkungan sekitar atau perangkat lunak komputer. Siswa menghubungkan jenis ikatan, bentuk molekul, dan interaksi antarion, antaratom, dan antarmolekul dengan berbagai sifat fisika zat. Siswa belajar merancang dan melakukan percobaan untuk menunjukkan karakteristik senyawa ion atau senyawa kovalen.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki pemahaman dan kepedulian serta kesadaran dalam melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki rasa ingin tahu yang tinggi dan menunjukkan kegemaran terhadap ilmu pengetahuan dan teknologi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa juga mampu menunjukkan kemampuan kreatif, adaptif, dan produktif, serta inovatif dalam memecahkan masalah yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan.&lt;/li>
&lt;li>Siswa mampu menunjukkan kebiasaan, kepedulian, dan keteladanan dalam menjaga pola hidup bersih dan sehat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiki kesadaran terhadap potensi dirinya, sadar bahwa dirinya tangguh menghadapi tantangan hidup, dan dapat bekerja secara produktif dan bermanfaat, serta berkontribusi pada lingkungan.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Kimia Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-11/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-kimia-kelas-11">Fokus Pembelajaran Kimia Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="energi-kimia-dan-thermokimia">Energi Kimia dan Thermokimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tentang hubungan kuantitatif antara perubahan fisik dan peruban kimia dengan energi.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari reaksi eksoterm dan endoterm berdasarkan perubahan energi yang terjadi. Siswa belajar mengenali makna kalor reaksi, entalpi, dan persamaan termokimia. Dengan melakukan eksperimen sederhana, siswa menentukan tahap-tahap yang diperlukan untuk mengukur kalor reaksi secara kalorimetri. Siswa belajar membedakan berbagai macam entalpi reaksi, dan menggunakannya untuk menentukan entalpi suatu reaksi berdasarkan hukum Hess. Siswa menentukan ikatan yang terbentuk dan yang terputus dalam suatu reaksi, dan menggunakan data energi ikatan untuk menghitung entalpi reaksi. Dengan menggunakan persamaan termokimia, siswa belajar menghitung dan menganalisis kalor reaksi dan entalpi reaksi berdasarkan data percobaan.&lt;/p>
&lt;h3 id="kinetika-kimia-dan-kesetimbangan-kimia">Kinetika Kimia dan Kesetimbangan Kimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kemampuan untuk menentukan persamaan laju reaksi berdasarkan data eksperimen, dan menentukan konversi reaktan menjadi produk berdasarkan kesetimbangan kimia.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari cara menyatakan laju reaksi dan menjelaskan bagaimana konsentrasi dan temperatur mempengaruhi laju reaksi. Siswa melakukan percobaan kinetika sederhana, dan menganalisis data eksperimen untuk menentuan hukum laju reaksi dan menentukan orde reaksi dari suatu reaksi. Siswa mengenali tetapan kesetimbangan yang berkaitan dengan suatu reaksi dan menuliskan persamaan tetapan kesetimbangan untuk berbagai reaksi dalam larutan, reaksi fasa gas, dan reaksi heterogen. Siswa menghitung tetapan kesetimbangan suatu reaksi berdasarkan data eksperimen, atau dengan menggunakan nilai tetapan kesetimbangan untuk menghitung jumlah produk yang terbentuk dalam suatu reaksi. Siswa menganalisis pengaruh perubahan jumlah zat, tekanaan dan temperatur pada kesetimbangan kimia menggunakan azas Le Chatelier. Siswa mencari contoh-contoh sistem kesetimbangan kimia dan penerapan azas Le Chatelier dalam kehidupan sehari-hari dan di industri kimia.&lt;/p>
&lt;h3 id="larutan-dan-sifat-koligatif">Larutan dan Sifat Koligatif&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tentang pelarutan dan kesetimbangan zat nonelektrolit, elektrolit, asam dan basa dalam air, serta sifat koligatif larutan.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Dengan percobaan sederhana, siswa mengenali dan belajar membedakan larutan nonelektrolit dan larutan elektrolit. Siswa mempelajari konsep konsentrasi zat terlarut dalam satuan molar, molal, persen massa, persen volume, dan fraksi mol. Siswa mempelajari makna sifat koligatif larutan dan belajar mengaitkannya dengan konsentrasi zat terlarut. Siswa belajar menerapkan sifat koligatif untuk menentukan massa molar suatu senyawa melalui pengukuran titik didih, titik beku atau tekanan osmosis. Siswa mempelajari larutan asam-basa berdasarkan teori Bronsted-Lowry dan menggunakannya untuk menuliskan reaksi asam-basa dalam pelarut air. Dengan menerapkan konsep kesetimbangan, siswa mempelajari nilai \(\ce{Ka}\) atau \(\ce{Kb}\) dan belajar menuliskan reaksi kesetimbangan asam atau basa dalam air, serta menghitung persen ionisasi dan &lt;strong>pH&lt;/strong> larutan asam atau basa tersebut. Siswa mempelajari adanya garam yang bersifat netral, asam atau basa di dalam air berdasarkan reaksi kesetimbangan yang terjadi dan memberikan penjelasan terhadap sifat tersebut. Diberikan campuran asam dan basa dalam larutan, siswa menganalisis perubahan larutan hasil reaksi yang bersifat asam, basa, netral atau buffer, serta menghitung &lt;strong>pH&lt;/strong> campuran tersebut. Siswa menerapkan pemahaman semua konsep asam-basa untuk mengolah data titrasi sehingga dapat menentukan konsentrasi larutan yang tidak diketahui dan menghitung nilai \(\ce{Ka}\) atau \(\ce{Kb}\) dari \(\ce{pH}\) titik ekivalen. Siswa mempelajari sifat kelarutan garam dalam air, ada yang mudah dan ada yang sukar larut. Siswa menuliskan dan menganalisis reaksi kesetimbangan pelarutan garam, menghitung nilai kelarutan dari data Ksp atau sebaliknya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa akan mampu menunjukkan rasa ingin tahu yang tinggi dan memiliki kegemaran terhadap ilmu pengetahuan dan teknologi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa juga mampu menunjukkan kemampuan kerjasama (gotong royong), kreatif, adaptif, produktif, dan inovatif dalam memecahkan masalah yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki pemahaman dan kepedulian serta kesadaran dalam melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki pemahaman, kebiasaan, dan keteladan dalam menjaga pola hidup bersih dan sehat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiki kesadaran terhadap potensi dirinya, sadar bahwa dirinya tangguh menghadapi tantangan hidup, dan dapat bekerja secara produktif dan bermanfaat, serta berkontribusi pada lingkungan.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Kimia Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-12/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-kimia-kelas-12">Fokus Pembelajaran Kimia Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="reaksi-oksidasi-reduksi-dan-elektrokimia">Reaksi Oksidasi-Reduksi dan Elektrokimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman pada reaksi redoks dan penerapannya untuk interkonversi energi listrik dan energi kimia dalam sel elektrokimia.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari konsep reaksi oksidasi dan reduksi (redoks), kemudian berlatih dalam melakukan penyetaraan reaksi redoks. Siswa belajar menentukan urutan kekuatan pengoksidasi atau pereduksi berdasarkan data hasil percobaan. Siswa mempelajari proses elektrokimia mulai dari sel volta dan merancang sel volta dengan menggunakan bahan di sekitar. Siswa menganalisis proses yang terjadi dalam sel Volta dan menjelaskan kegunaannya. Siswa mempelajari terjadinya proses sel volta di alam (korosi) dan menganalisis faktor-faktor yang mempengaruhi terjadinya korosi, sehingga dapat mengajukan gagasan untuk mencegah dan mengatasi terjadinya korosi. Siswa mempelajari proses lain selain sel volta, yaitu sel elektrolisis. Siswa berlatih menerapkan stoikiometri reaksi redoks dan hukum Faraday untuk menghitung besaran-besaran yang terkait sel elektrolisis. Siswa berlatih merancang prosedur dan melakukan percobaan tentang penyepuhan benda dari logam dengan ketebalan lapisan dan luas tertentu, dan menyimpulkan hasil percobaannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="kimia-unsur">Kimia Unsur&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kemampuan analisis kelimpahan kimia unsur yang ada di Alam.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati bahan-bahan alam, baik yang ada di lingkungan sekitar maupun hasil industri atau pertambangan dan melakukan penelusuran informasi tentang kimia unsur yang ada di alam. Siswa berlatih untuk menyajikan data hasil penelusuran informasi dan menganalisis kelimpahan, sifat, dan pembuatan unsur-unsur golongan utama, unsur-unsur periode 3 dan golongan transisi periode 4. Siswa mengasosiasi hasil penelusuran informasi sehingga dapat memberikan penjelasan tentang kegunaan unsur-unsur kimia dalam berbagai bidang dan dampak yang ditimbukannya bagi lingkungan dan kehidupan.&lt;/p>
&lt;h3 id="senyawa-hidrokarbon-dan-senyawa-organik-dan-makromolekul">Senyawa Hidrokarbon dan Senyawa Organik dan Makromolekul&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis senyawa hidrokarbon dan senyawa organik dan kaitannya dengan makromolekul&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati bahan-bahan yang ada disekitar dan mempelajari konsep senyawa hidrokarbon dan senyawa organik. Siswa menganalisis struktur dan sifat senyawa hidrokarbon berdasarkan kekhasan atom karbon dan golongan senyawanya. Melalui bimbingan guru, siswa membuat model visual berbagai struktur molekul hidrokarbon yang memiliki rumus molekul yang sama. Siswa menganalisis kegunaan senyawa hidrokarbon seperti minyak bumi dan menjelaskan proses pembentukan fraksi-fraksi minyak bumi, teknik pemisahan serta kegunaannya. Siswa memberikan gagasan cara mengatasi dampak pembakaran senyawa karbon terhadap lingkungan dan kesehatan. Siswa berlatih menganalisis struktur, tata nama, sifat, sintesis, dan kegunaan dari senyawa organik yang berkaitan dengan senyawa alkana dan turunannya dan juga senyawa benzena dan turunannya. Siswa berlatih menyajikan data hasil percobaan sintesis senyawa organik, identifikasi gugus fungsi, dan/atau penafsiran data spektrum inframerah (IR). Siswa mengenali beberapa turunan benzena yang berbahaya dan tidak berbahaya. Siswa belajar memberikan penjelasan terkait kegunaan senyawa benzene dan turunannya serta dampak yang ditimbulkannya. Siswa mempelajari senyawa makromolekul dan menganalisis struktur, sifat, dan penggolongannya yang meliputi karbohidrat, protein, lipid (lemak), dan polimer buatan.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa mampu menunjukkan kebiasaan peduli dan sadar akan pentingnya pelestarian lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki rasa ingin tahu yang tinggi dan memilki kegemaran terhadap ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kemampuan dalam menggunakan lisannya untuk berkomunikasi secara selektif, kreatif, produktif, dan inovatif dalam kegiatan pembelajaran.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiki kesadaran terhadap potensi dirinya, sadar bahwa dirinya tangguh menghadapi tantangan hidup, dan dapat bekerja secara produktif dan bermanfaat, serta berkontribusi pada lingkungan.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>