<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – IPA SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/</link><description>Recent content in IPA SD/MI on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 28 May 2022 06:40:04 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ipa: IPA Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-1/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-1">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 1&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-kimia-fisika-wujud-benda-dan-bahan-kimia">IPA (Kimia, Fisika), Wujud Benda dan Bahan Kimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal sifat dan wujud benda yang dikaitkan dengan bahan kimia sehari-hari&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati berbagai macam benda yang ada di lingkungan sehari-hari dan mengenali sifat, wujud, bentuk dan perubahannya. Siswa mengelompokkan benda-benda di sekitar berdasarkan sifat dan wujud benda. Siswa menegnali bahwa di alam ada benda padat, cair, dan gas. Benda cair dan gas dapat berubah bentuknya dengan cara memindahkannya dari wadah yang satu ke wadah yang lain. Siswa menganalisis manfaat dari perubahan bentuk benda. Siswa belajar mengenal benda-benda yang terbuat dari bahan kimia sintetis. Siswa belajar membedakan benda-benda dari bahan kimia yang tidak berbahaya dan yang berbahaya.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-keanekaragaman-hayati">IPA (Biologi), Keanekaragaman hayati&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal keanekaragaman hayati&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal kekayaan sumber daya alam dan keanekaragaman hayati Indonesia, dan keterkaitannya dengan simbol Negara dan identitas bangsa. Siswa mengamati dan mengenali keanekaragaman flora dan fauna di sekitarnya, kebun raya, kebun binatang, dan museum. Siswa menggunakan pemahaman tersebut untuk mencintai tanah air, bangsa dan negara, serta tumbuh rasa tanggung jawab untuk menjaga kelestariannya. Siswa mengetahui manfaat dan menggunakan keanekaragaman hayati lokal.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-biologi-energi-dan-lingkungan">IPA (Fisika, Biologi), Energi dan lingkungan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengenalan energi dan perubahannya serta lingkungan biotik dan abiotik&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa dikenalkan dengan jenis/bentuk dan sumber-sumber energi yang ada di sekeliling mereka. Siswa juga dikenalkan bahwa energi, secara alami maupun rekayasa, dapat berubah dari bentuk satu menjadi bentuk yang lain. Perubahan bentuk ini yang banyak dimanfaatkan dalam kehidupan mahluk hidup (termasuk manusia). Siswa mengenal bahwa setiap mahluk hidup memerlukan energi dan perubahan energi yang diperlukan untuk keberlangsungan hidup mahluk hidup (seperti perubahan energi cahaya matahari menjadi energi panas, energi listrik menjadi energi cahaya, energi kimia yang tersimpan dalam makanan menjadi energi gerak).
Siswa mengenal dan memahami ciri-ciri dan bentuk (morfologi) umum makhluk hidup, lingkungan biotik dan abiotik, habitat makhluk hidup secara sederhana, dan peran makhluk hidup di lingkungan. Siswa melakukan pengamatan pada lingkungan biotik dan abiotik yang ada di sekitar lingkungan sekolah atau di sekitar tempat tinggal dan memahami peran makhluk hidup dalam lingkungan tersebut.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu, rasa ingin tahu tentang ilmu pengetahuan, teknologi, budaya menjadi tumbuh kembang,&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kebiasaan peduli lingkungan alam dan sosial, serta tertanam kebiasaan hidup bersih dan sehat,&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, respek, serta bermanfaat bagi dirinya dan orang lain,&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa cinta tanah air, bangsa dan negara, serta tumbuh rasa tanggungjawab dalam menjaga kelestarian kekayaan hayati Indonesia,&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kebiasaan berperilaku mempercayai pencipta alam semesta, beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-2/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-2">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 2&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-alam-sekitar">IPA (Fisika, Kimia), Alam sekitar&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal alam sekitar dan pentingnya bagi kehidupan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal bumi tempat tinggal manusia yang padanya terdapat daratan, lautan, dan atmosfir. Lautan mengandung air dan atmosfir mengandung udara yang keduanya diperlukan bagi kehidupan. Di daratan terdapat gunung dan lembah yang berisi berbagai jenis bahan bebatuan yang berguna bagi pembangunan. Di dalam permukaan bumi terdapat berbagai bahan tambang seperti emas, tembaga, perak dan sebagainya serta bahan tambah seperti minyak bumi. Siswa belajar mengenal matahari sebagai sumber energi bagi kehidupan manusia. Energinya dibawa oleh pancaran cahaya matahari. Tanpa cahaya matahari suhu bumi sangat dingin dan kehidupan tidak dapat berlangsung.&lt;/p>
&lt;p>Siswa belajar mengelompokkan benda-benda di alam semesta ke dalam wujud cair, padat, dan gas. Menggunakan kemampuan berpikir tingkat tinggi, siswa menganalisis bentuk benda yang ada di alam semesta, seperti air berbentuk cair, udara berbentuk gas, dan bumi berbentuk padat. Siswa mempelajari keadaan matahari dan mengenal bahwa matahari adalah sebuah bintang yang tidak banyak memiliki material padat, melainkan gas, sedangkan bumi memiliki materi padat bebatuan, sehingga bentuknya padat.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-kesehatan-kebersihan-dan-panca-indera">IPA (Biologi), Kesehatan, kebersihan, dan panca indera&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemahaman kesehatan dan kebersihan lingkungan serta mengenal panca indera&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengetahui cara-cara untuk memelihara kesehatan diri dan lingkungan. Siswa memahami aturan umum tentang kesehatan diri dan lingkungan, makanan sehat dan bergizi, serta kesehatan masyarakat. Siswa mengenal tubuh dan panca indera manusia, serta gangguan pada panca indera. Misalnya memberikan contoh membuang sampah di tempatnya atau menggosok gigi yang benar. Siswa mengenal bahwa kebersihan sangat penting untuk kesehatan tubuh, terutama panca indera manusia.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-biologi-bencana-alam">IPA (Fisika, Biologi), Bencana alam&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemahaman peristiwa alam dan bahayanya yang mengancam makhluk hidup dan lingkungan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa diperkenalkan beberapa peristiwa alam yang memberi dampak negatif pada kehidupan manusia seperti perubahan cuaca dan iklim serta bencana alam seperti banjir, tsunami, gempa bumi, dan wabah akibat virus. Siswa belajar agar memiliki kesadaran akan bahaya peristiwa alam tersebut, dan mengenal cara mengurangi atau menghindari bahaya tersebut.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal dan memahami peristiwa alam yang berpotensi membahayakan diri sendiri, orang lain, dan merusak lingkungan. Siswa mampu melakukan pencegahan perusakan atau pencemaran lingkungan secara sederhana, yaitu dengan memberikan contoh seperti akibat dari membuang sampah sembarangan ke sungai maka sungai akan berbau dan berwarna hitam, dan akan mengakibatkan banjir dan sumber penyakit.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu serta mengagumi pencipta alam semesta, beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kecakapan dan berilmu, peduli lingkungan alam dan sosial, serta berperilaku hidup bersih dan sehat, serta turut berperan serta dalam menjaga kelangsungan kehidupan di bumi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu terhadap perkembangan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan keterampilan dalam menggunakan teknologi dan berkomunikasi dengan sopan dan santun, menggunakan bahasa Indonesia dasar baik lisan maupun tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-3/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-3">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 3&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-gejala-alam-di-sekitar-dan-penerapan-pengetahuan-ipa">IPA (Fisika, Kimia), Gejala alam di sekitar dan penerapan pengetahuan IPA&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman pengetahuan IPA melalui pengamatan gejala alam dan penerapan pengetahuan IPA sederhana di lingkungan sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati terjadinya gejala-gejala alam lainnya, seperti tanah lapang yang bersuhu dingin pada pagi hari, namun bersuhu panas jika siang hari. Siswa juga memperhatikan bahwa sinar matahari dapat menyebabkan suhu tinggi dipermukaan bumi, namun juga dapat menerangi. Siswa belajar mengenal gejala-gejala fisika sederhana, seperti daun atau buah yang jatuh, terjadinya siang dan malam (terbit dan terbenamnya sinar matahari), dan gejala lainnya (seperti hujan, petir dan kilat, adanya pelangi, dan sebagainya). Siswa belajar mengenal gelaja-gejala lain yang ada di alam, seperti pembakaran, pemanasan, pendinginan, dan pembusukan. Siswa mengamati perubahan sifat benda jika dibakar, dipanaskan, dan dibiarkan di udara terbuka dalam waktu 2 – 3 hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-biologi-pengetahuan-dan-perkembangan-ipa">IPA (Fisika, Biologi), Pengetahuan dan perkembangan IPA&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal Pengetahuan IPA sederhana dan mengenal perkembangan pengetahuan, isu dan inovasi IPA&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenali pemanfaatan pengetahuan sains sederhana dalam kehidupan sehari-hari, seperti pembuatan tape, tempe, roti, dan lainnya.
Siswa mengamati perkembangan ilmu pengetahuan dan inovasi sains, seperti mobil yang bisa bergerak, pesawat yang bisa terbang tinggi, kapal laut yang bisa berlayar, dan sebagainya (termasuk dalam bidang pertanian).&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-biologi-kimia-kerja-ilmiah">IPA (Fisika, Biologi, Kimia), Kerja Ilmiah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan Percobaan IPA sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari metode ilmiah dan implementasinya dalam topik-topik IPA sederhana melalui percobaan sederhana secara kolaboratif, bahasa ilmiah dan teknologi digital dalam laporan sederhana dari kegiatan percobaan. Siswa dibelajarkan agar memiliki komitmen kerja kelompok yang baik. Percobaan yang dilakukan dapat berupa: pengamatan terhadap fenomena yang terjadi di lingkungan sekitar, misalnya menumbuhkan biji kecambah pada kapas basah atau memelihara ikan dalam toples bening dan toples yang gelap. Percobaan sederhana lainnya misalnya: membuat awan dalam gelas atau menguji perubahan energi panas menjadi energi gerak dengan bahan utama kertas, lilin, dan benang. Dengan bimbingan guru, siswa melakukan percobaan-percobaan IPA sederhana lainnya yang mudah dilakukan untuk dipraktikkan di rumah maupun di sekolah.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu serta percaya kepada pencipta alam semesta, beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kecakapan dan berilmu, peduli lingkungan alam dan sosial, bangga terhadap tanah air, bangsa, dan negara, serta berperilaku dalam hidup bersih dan sehat, serta turut berperan serta dalam menjaga kelangsungan kehidupan di bumi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu terhadap perkembangan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan perilaku kreatif, dalam bekerja secara mandiri maupun berkelompok (kolaboratif), respek serta menghargai pendapat orang lain.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan keterampilan dalam menggunakan teknologi dan berkomunikasi dengan sopan dan santun, menggunakan Bahasa Indonesia dasar baik lisan maupun tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-4/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-4">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 4&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-wujud-benda-dan-bahan-kimia">IPA (Fisika, Kimia), Wujud benda dan bahan kimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal sifat, wujud benda dan pengelompokan bahan kimia sehari-hari&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa dikenalkan perubahan wujud dan sifat benda akibat perubahan temperatur serta melakukan pengelompokan benda-benda di lingkungan sekitar sesuai sifat dan wujud benda.&lt;/p>
&lt;p>Siswa belajar mengenali bahan-bahan kimia yang ada di sekitar mereka dari segi jenis, sifat-sifat, kegunaan, serta bahayanya dari setiap bahan yang ada ada di sekitar mereka. Dengan menggunakan berpikir tingkat tinggi, siswa belajar menjelaskan bahwa bahan- bahan yang terdapat disekitar mereka merupakan “materi” dan semua materi terdiri dari bahan-bahan kimia. Siswa belajar mengelompokkan bahan kimia menjadi bahan kimia alami dan bahan kimia sitesis (buatan). Siswa mengamati bahan-bahan kimia yang ada di rumah dan mengelompokkan bahan-bahan kimia tersebut berdasarkan penggunaannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-sumber-energi">IPA (Fisika), Sumber energi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemahaman jenis/bentuk dan sumber energi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa dikenalkan jenis/bentuk, sumber energi di lingkungan sekitar. Kemudian melakukan pengamatan perubahan energi dari bentuk energi yang satu menjadi bentuk energi lainnya, energi alternative, manfaat dari perubahan energi serta dilatih bagaimana melakukan penghematan energi.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-biologi-bencana-alam">IPA (Fisika, Kimia, Biologi), Bencana Alam&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal fenomena alam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menunjukkan kemampuan mengamati dan menjelaskan fenomena (gejala) biologi sederhana di sekitarnya. Siswa menggunakan pemahaman tersebut untuk mengamati dan menjelaskan fenomena alam yang terjadi secara global seperti perubahan iklim dan pemanasan global serta dampaknya terhadap makhluk hidup secara sederhana. Siswa memahami isu-isu berkaitan dengan IPA (biologi, kimia, dan fisika) terkini seperti wabah pandemi dan epidemi.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal dan mampu menunjukkan fenomena-fenomena IPA umum di sekitarnya baik manfaatnya maupun kerugiannya, seperti pertumbuhan makhluk hidup, perubahan iklim, pemanasan global, gerhana, banjir, gempa bumi, gunung meletus, tsunami, dan wabah penyakit.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-habitat">IPA (Biologi), Habitat&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal ciri-ciri dan habitat makhluk hidup&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menunjukkan kemampuan mengklasifikasi makhluk hidup berdasarkan ciri-ciri morfologi dan habitatnya. Siswa menggunakan pemahaman tersebut dengan mengamati keanekaragaman dan habitat mahluk hidup di sekitar rumah atau sekolah, ke kebun binatang, atau ke museum.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-keanekaragaman-hayati-dan-pelestarian-lingkungan">IPA (Biologi), Keanekaragaman hayati dan pelestarian lingkungan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal dan mengamati keanekaragaman hayati dan budaya serta pelestarian lingkungan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menggunakan pemahaman pada Fokus Pembelajaran 4 untuk mengenali dan mengamati pemanfaatan keanekaragaman hayati dalam budaya masyarakat di Indonesia. Siswa mengajak teman dan keluarga melakukan eksplorasi di rumah dan sekitarnya, ke kebun binatang atau ke museum. Siswa mampu menjaga dan melestarikan keanekaragaman hayati Indonesia dan lingkungan, dengan memberikan contoh kerusakan hutan, pencemaran sungai, atau kerusakan lingkungan disekitarnya serta dampak yang ditimbulkannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu, rasa ingin tahu tentang ilmu pengetahuan, teknologi, budaya menjadi tumbuh kembang.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kebiasaan peduli lingkungan alam dan social, serta tertanam kebiasaan hidup sehat hemat energi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif, respek, serta bermanfaat bagi dirinya dan orang lain.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa cinta tanah air, bangsa dan negara, serta tumbuh rasa tanggungjawab dalam menjaga kelestarian kekayaan hayati Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kebiasaan berperilaku mengagungi pencipta alam semesta, beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 5</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-5/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-5/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-5">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 5&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-bumi-dan-alam-semesta">IPA (Fisika), Bumi dan alam semesta&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemahaman bumi dan alam semesta&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal susunan tatasurya bumi, bulan, bintang, matahari dan benda-benda langit lainnya dalam alam semesta, serta melakukan pengamatan benda-benda langit tersebut serta fenomena-fenomena yang terjadi.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-biologi-penemuan-ilmiah">IPA (Fisika, Kimia, Biologi), Penemuan Ilmiah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal dan memahami penemuan bidang IPA dan tokohnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal dan mengetahui manfaat berbagai penemuan-penemuan bidang sains yang berpengaruh besar pada kehidupan manusia, baik di bidang kesehatan, lingkungan, pertanian, industri, dan bioteknologi. Contoh di bidang Pertanian dan Bioteknologi adalah penemuan pupuk dan pestisida, penemuan vaksin, obat-obatan, proses-proses fermentasi (seperti pembuatan tape dan lain-lain) dan pemanfaatan mikroba dalam makanan dan minuman. Siswa menunjukkan kemampuan bernalar dan memahami penemuan-penemuan bidang sains yang bermanfaat bagi kehidupan dan kesejahteraan manusia.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-pertumbuhan-dan-perkembangbiakan">IPA (Biologi), Pertumbuhan dan perkembangbiakan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal dan memahami pertumbuhan dan perkembangbiakan hewan, tumbuhan dan manusia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami dan menjelaskan pertumbuhan pada tumbuhan, hewan, dan manusia. Siswa memahami dan menjelaskan cara perkembangbiakan tumbuhan, hewan, dan manusia. Misalnya siswa mengamati bagaimana cara tumbuhan tumbuh dan berkembangbiak atau bagaimana proses pertumbuhan manusia mulai dari adik bayi sampai remaja.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-rantai-makanan">IPA (Biologi), Rantai makanan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami rantai makanan, ekosistem dan interaksi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami, mengamati, dan menjelaskan proses rantai makanan, ekosistem dan interaksinya di lingkungan. Misalnya siswa mengamati hewan dan tumbuhan yang ditemukan di dalam kolam yang terdapat di kebun sekolah, lalu siswa menjelaskan interkasinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-kesehatan-makanan-dan-kesehatan">IPA (Biologi, Kesehatan), Makanan dan kesehatan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal dan memahami makanan dan lingkungan sehat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami dan melaksanakan mengkonsumsi makanan sehat dan bergizi sehari-hari. Siswa menjaga lingkungan sekitar yang bersih dan sehat. Misalnya siswa memperhatikan makanan apa saja yang dijual di kantin sekolah, lalu dibandingkan dengan jajanan yang ada diluar sekolah dari segi kebersihan dan kesehatan makanannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu serta mengagungi pencipta alam semesta, beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kecakapan dan berilmu, peduli lingkungan alam dan sosial, serta berperilaku dalam menjaga keseimbangan alam, serta turut berperan serta dalam menjaga kelangsungan kehidupan di bumi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu terhadap perkembanganilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan keterampilan dalam menggunakan teknologi dan berkomunikasi dengan sopan dan santun, menggunakan bahasa Indonesia baik lisan maupun tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 6</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-6/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-6/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-6">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 6&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-gaya">IPA (Fisika), Gaya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gaya dan aplikasinya dalam kehidupan sehari-hari&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa dikenalkan berbagai jenis gaya dan aplikasinya berupa pesawat sederhana.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-biologi-kerja-ilmiah">IPA (Fisika, Kimia, Biologi), Kerja ilmiah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan kerja ilmiah&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa berlatih melakukan pengamatan dan praktik sederhana untuk topik tertentu di kelas 4-6 dengan menggunakan metode ilmiah (pengamatan/percobaan, pengambilan data pengamatan, menganalisis hasil pengamatan dan menyimpulkan), baik secara individu maupun kelompok (kolaboratif), baik melalui laporan tertulis maupun melalui presentasi hasil/kesimpulannya di depan kelas. Siswa diberikan berbagai media referensi berupa jurnal, video atau web. Selanjutnya informasi yang telah diperoleh siswa dapat menumbuhkan kreativitas siswa untuk berinovasi dan mampu melakukan percobaan sederhana baik di lab atau di lapangan.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-biologi-penemuan-ilmiah">IPA (Fisika, Kimia, Biologi), Penemuan ilmiah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal dan menerapkan pengetahuan dan inovasi IPA serta penerapannya dalam kehidupan sehari-hari&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenali dan mempelajari penerapan pengetahuan IPA sederhana dalam kehidupan sehari-hari. Siswa diminta untuk mengamati/mengingat tentang semua yang mereka rasakan ketika mencium bunga, mencicipi makanan, dan sebagainya yang semua itu adalah kimia. Ketika mereka menangis, itu karena terjadi reaksi kimia, ketika mereka merasa lapar, itu karena terjadi reaksi kimia, dan seterusnya. Siswa juga dikenalkan tentang terjadinya pemanasan global dan efek rumah kaca yang meningkatkan suhu rata- rata bumi, sebagai akibat aktifitas manusia yang menyebabkan terbentuknya gas-gas rumah kaca seperti (karbon dioksida, metan/metana, nitrat oksida, hidro chloro carbon, chloro flouro karbon).&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal beberapa inovasi sederhana yang berkembang, baik di Indonesia maupun di dunia. Siswa diberikan berbagai media referensi berupa jurnal, video atau web untuk menelusuri informasi tentang kemajuan penemuan ilmiah, sehingga dapat menumbuhkan kreativitas siswa untuk berinovasi di bidang IPA (Biologi, Kimia, dan Fisika) dan siswa mampu melakukan percobaan sederhana baik di laboratorium atau di lapangan, misalnya membuat pupuk kompos atau pupuk cair dari sampah dapur, seperti sisa sayuran dan buah- buahan. Siswa diarahkan untuk membuat laporan hasil percobaan tersebut baik secara individu atau berkelompok, dan dipresentasikan hasilnya di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu serta mengagungi pencipta alam semesta, beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kecakapan dan berilmu, peduli lingkungan alam dan sosial, bangga terhadap tanah air, bangsa, dan negara, serta berperilaku dalam menjaga keseimbangan alam, serta turut berperan serta dalam menjaga kelangsungan kehidupan di bumi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu terhadap perkembangan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan perilaku kreatif, inovatif, produktif dalam bekerja secara mandiri maupun berkelompok (kolaboratif), respek serta menghargai pendapat orang lain.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan keterampilan dalam menggunakan teknologi dan berkomunikasi dengan sopan dan santun, menggunakan Bahasa Indonesia baik lisan maupun tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>