<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – PPKn SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/</link><description>Recent content in PPKn SD/MI on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Wed, 01 Jun 2022 20:03:49 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-1/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:09:32 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-1">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 1&lt;/h2>
&lt;h3 id="identitas-mengenali-identitas-diri-anggota-keluarga-teman-sekelas-dan-teman-sepermainan-yang-beragam">Identitas: Mengenali identitas diri, anggota keluarga, teman sekelas, dan teman sepermainan yang beragam&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenal identitas diri sendiri, anggota keluarga, teman sekelas, dan teman sepermainan, meliputi: nama, tempat tanggal lahir, agama, tinggi dan berat badan, ciri fisik lain yang menonjol, kesenangan/hobi, dan sebagainya. Melalui bimbingan guru, peserta didik mengenal perbedaan dan persamaan karakteristik diri sendiri dengan anggota keluarga, teman sekelas, dan teman sepermainan, serta hidup berdampingan di lingkungan yang beragam.&lt;/p>
&lt;h3 id="identitas-mengenali-pancasila-sebagai-identitas-anak-indonesia">Identitas: Mengenali Pancasila sebagai identitas anak Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenal gambar Garuda Pancasila, menyanyikan lagu Garuda Pancasila bersama-sama, menirukan bacaan sila-sila Pancasila dengan benar dan urut, serta menunjuk lambang sila-sila Pancasila dalam gambar Garuda Pancasila. Melalui bimbingan guru, peserta didik berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berinteraksi secara soapan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-2/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:14:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-2">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 2&lt;/h2>
&lt;h3 id="perilaku-jujur-mandiri-dan-tanggung-jawab">Perilaku Jujur, Mandiri, dan Tanggung Jawab&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membiasakan Diri Berperilaku Jujur, Mandiri, serta Bertanggung Jawab dalam Lingkungan Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenal sikap jujur, mandiri, dan tanggung jawab, serta menuliskan contoh-contohnya dalam kehidupan sehari-hari di lingkungan keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar. Melalui bimbingan guru, peserta didik menunjukkan contoh sikap jujur, mandiri, dan bertanggung jawab, serta diarahkan untuk berperilaku jujur, mandiri, dan bertanggungjawab dalam kehidupan sehari-hari&lt;/p>
&lt;h3 id="tata-tertib-dan-norma-sosial">Tata Tertib dan Norma Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Patuh terhadap Tata Tertib dan Norma Sosial di Rumah, Sekolah, dan Masyarakat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenal tata tertib dan norma sosial, perlunya tata tertib dan norma sosial, serta akibat yang ditimbulkan jika terjadi pelanggaran di rumah, sekolah, dan masyarakat. Melalui pembelajaran kolaboratif peserta didik membedakan perilaku patuh dan perilaku melanggar tata tertib dan norma sosial yang ada di rumah, sekolah, dan masyarakat. Melalui bimbingan guru, peserta didik diarahkan untuk mematuhi tata tertib dan norma sosial yang ada di rumah, sekolah dan di masyarakat.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran, komitmen, dan kebiasaan berperilaku positif, berakhlak mulia, berperilaku jujur, disiplin, dan tanggung jawab.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-3/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:21:55 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-3">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 3&lt;/h2>
&lt;h3 id="interaksi-sosial-dan-penyesuaian-diri">Interaksi Sosial dan Penyesuaian Diri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kebiasaan Berinteraksi Secara Baik di Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui bimbingan guru, peserta didik mengenal berinteraksi secara baik dengan anggota keluarga, teman sekolah, dan teman sepermainan. Peserta didik menunjukkan contoh sikap yang disukai dan yang tidak disukai serta memperagakan cara berinteraksi yang sopan, santun dan tebuka dalam berinteraksi dengan anggota keluarga, teman sekolah, dan teman sepermainan. Melalui kegiatan ini, peserta didik diarahkan untuk membiasakan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/p>
&lt;h3 id="lingkungan-sosial-dan-alam">Lingkungan Sosial dan Alam&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kepedulian terhadap Lingkungan Sosial dan Alam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui bimbingan guru, peserta didik mengenal lingkungan sosial yang haromis dan kurang harmonis serta lingkungan alam yang baik dan yang rusak di lingkungan keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar. Melalui pembelajaran berbasis masalah, peserta didik mengenal penyebab kurang harmonisnya lingkungan sosial dan rusaknya lingkungan alam, serta menunjukkan sikap peduli mengatasi kekurang harmonisan dan kerusakan tersebut. Melalui kegiatan ini, peserta didik diarahkan untuk selalu peduli terhadap lingkungan dan sesama.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan peduli lingkungan sosial dan alam.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-4/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:27:22 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-4">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 4&lt;/h2>
&lt;h3 id="pancasila">Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Arti dan Fungsi Pancasila sebagai Pandangan Hidup Bangsa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber tentang arti kata Pancasila dan menyebutkan sila-sila Pancasila secara urut dan benar. Peserta didik mendiskusikan arti pandangan hidup, makna sederhana dari masing-masing sila Pancasila, dan contoh pengamalannya dalam kehidupan sehari-hari. Melalui kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik membiasakan berperilaku sesuai nilai-nilai Pancasila.&lt;/p>
&lt;h3 id="nilai-nilai-pancasila">Nilai-nilai Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamalkan Nilai-nilai yang Terkandung dalam Pancasila&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik berdiskusi menggali nilai-nilai yang terkandung dalam setiap sila Pancasila. Mencari contoh contoh pengamalan dari nilai-nilai sila Pancasila dalam kehidupan sehari- hari. Peserta didik juga mengidentifikasi sikap dan perilaku diri ssendiri yang merupakan wujud pengamalan sila-sila Pancasila. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan agar peserta didik selalu mengamalkan sila-sila Pancasila dalam kehidupan sehari-hari.
Peserta didik menyebutkan macam-macam agama, nama tempat ibadah dari masing- masing agama yang ada dalam masyarakat Indonesia. Peserta didik juga menunjukkan beberapa contoh perilaku saling menghormati dari beberapa teman sekolah dan teman sepermainan yang berbeda agama. Melalui kegiatan ini, guru mengarahkan agar peserta didik selalu menghormati perbedaan agama.&lt;/p>
&lt;h3 id="perilaku-jujur-mandiri-dan-tanggung-jawab">Perilaku Jujur, Mandiri, dan Tanggung Jawab&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membiasakan Diri Berperilaku Jujur, Mandiri, serta Bertanggung Jawab dalam Lingkungan Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik berdiskusi mencari contoh tentang perilaku sehari-hari di keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar yang menunjukkan sikap jujur, mandiri, dan tanggung jawab. Peserta didik mengemukakan pendapat perlunya sikap dan perilaku jujur, mandiri, dan tanggung jawab serta mengidentifkasi akibat yang ditimbulkan dari tidak jujur, tidak mandiri, dan tidak tanggung jawa. Dalam kegiatan ini, Guru menanamkan sikap kepada peserta didik untuk berperilaku jujur, mandiri, dan tanggung jawab.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan kebiasaan berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku dan mengamalkan ajaran agam yang dianut.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku sesuai agama yang dianut, berakhlak mulia, jujur, mandiri, dan tanggung jawab.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 5</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-5/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:22:57 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-5/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-5">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 5&lt;/h2>
&lt;h3 id="hak-dan-kewajiban">Hak dan Kewajiban&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Hak dan Kewajiban sebagai Warga Negara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyebutkan beberapa hak dan kewajiban di keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar serta memberikan contoh pemenuhan hak dan kewajiban tersebut. Peserta didik mendiskusikan perlunya memenuhi hak dan kewajiban serta akibat yang ditimbulkan jika hak dan kewajiban tidak dipenuhi. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik selalu berusaha menjadi warga negara yang baik.&lt;/p>
&lt;h3 id="persatuan-dan-kesatuan">Persatuan dan Kesatuan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membina Persatuan dan Kesatuan Bangsa dalam Keragaman Suku, Agama, Ras, Antar Golongan, Gender, dan Bahasa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengemukakan contoh keragaman bangsa Indonesia dilihat dari suku, agama, ras, golongan, gender, dan bahasa. Peserta didik mendiskusikan sikap yang perlu dikembangkan dan dihindari dalam membangun persatuan dan kesatuan, serta akibat yang ditimbulkan jika tidak mendukungnya. Dalam kegiatan ini, Guru menanamkan sikap kepada peserta didik agar selalu menjaga persatuan dan kesatuan bersama.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-sosial">Interaksi Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kebiasaan Berinteraksi Sosial dalam Kehidupan Sehari-hari di Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendiskusikan contoh hubungan yang harmonis dan tidak harmonis antara siswa dengan anggota keluarga, teman sekolah, dan teman sepermainan. Peserta didik menuliskan hal-hal yang perlu dilakukan untuk menciptakan hubungan sosial yang harmonis dan menghindari hubungan yang tidak harmonis. Melalui bimbingan Guru, peserta didik memperagakan cara berhubungan yang sopan, santun dan tebuka dengan anggota keluarga, teman sekolah, dan teman sepermainan. Dalam kegiatan ini, guru mengarahkan agar peserta didik dapat berinteraksi secara sopan, santun dan terbuka.&lt;/p>
&lt;h3 id="cinta-dan-bangga-terhadap-tanah-air">Cinta dan Bangga terhadap Tanah Air&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Nasionalisme dan Bela Negara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik bercerita tentang kekayaan dan keindahan alam tanah air Indonesia, kekayaan dan keindahan sosial budaya bangsa yang Bhinneka Tunggal Ika. Peserta didik mendiskusikan perlunya rasa cinta dan bangga terhadap tanah air, bangsa, dan negara Indonesia, serta contoh rasa cinta dan bangga tersebut. Melalui pembelajaran ini, Guru menanamkan sikap cinta dan bangga terhadap tanah air Indonesia kepada peserta didik.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku sebagai warga negara yang baik.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, daan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan rasa cinta dan bangga terhadap tanah air, bangsa, dan negara sebagai warga negara yang baik.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 6</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-6/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 21:28:06 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-6/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-6">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 6&lt;/h2>
&lt;h3 id="berpikir-kritis-dan-santun">Berpikir Kritis dan Santun&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Kritis dan Santun&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik memberi contoh cara bertanya secara kritis dan santun di keluarga, di sekolah, dan lingkungan sekitar. Peserta didik mendiskusikan perlunya bertanya secara kritis dan santun, serta akibat yang ditimbulkan jika bertanya secara kritis tidak disertai dengan sikap santun di keluarga, sekolah dan lingkungan sekitar. Melalui kegiatan ini, Guru menanamkan sikap kepada peserta didik agar selalu berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/p>
&lt;h3 id="peduli-lingkungan-alam-dan-sosial">Peduli Lingkungan Alam dan Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kebiasaan Peduli terhadap Lingkungan Alam dan Sosial&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik bersama-sama membersihkan dan merapikan kelas, halaman sekolah, dan tanaman di sekitar sekolah, serta iuran semampunya untuk membantu teman sekelas yang membutuhkan. Melalui bimbingan guru, peserta didik menceritakan kegiatan membersihkan dan merapikan lingkungan alam dan sikap kepedulian sosial yang pernah dilakukan di rumah dan lingkungan sekitarnya. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan agar peserta didik selalu peduli kepada lingkungan alam dan sosial.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan dan kemampuan berkomunikasi dan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan peduli lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>