<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – IPS SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/</link><description>Recent content in IPS SD/MI on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 02 Jun 2022 22:50:57 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ips/sd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ips: IPS Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-1/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2022 22:50:35 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-1">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 1&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-ekonomi-dan-sosiologi">Geografi, Ekonomi, dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Lingkungan Tempat Tinggal&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali diri dan lingkungan keluarga sebagai lokasi tempat tinggal; menjelaskan denah rumah yang mencakup jenis-jenis ruang yang terdapat di lingkungan rumah, batas-batas rumah sesuai mata angin, serta rumah-rumah lain di lingkungan teman sepermainan; menjelaskan pentingnya teman dan tetangga sebagai bagian dari kehidupannya, melalui pemanfaatan media chart dan tanya jawab, serta melakukan pengamatan langsung maupun tidak langsung terhadap sumber belajar lainnya yang tersedia. Peserta didik menghitung jumlah anggota keluarganya, baik berdasarkan jenis kelamin dan secara keseluruhan melalui diskusi kelompok dan bimbingan guru untuk mengumpulkan data serta mempresentasikannya di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-dan-sosiologi">Sejarah dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Asal-usul Diri, Keluarga, Perjuangan Tokoh di Lingkungan Keluarga&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi asal-usul nenek-moyang kepada keluarga terdekat untuk membuat bagan silsilah keluarga besarnya, memanfaatkannya untuk menjelaskan posisinya pada bagan silsilah keluarganya, serta menyebutkan tokoh-tokoh yang berperan penting di lingkungan keluarganya, seperti: ayah, bunda, kakak, kakek, nenek, paman, bibi, dan sebagainya; setta menjelaskan pentingnya mengapresiasi dan meneladani peran tokoh-tokoh penting di lingkungan keluarganya, melalui pengamatan dan tanya jawab secara langsung dengan tokoh-tokoh yang da di lingkungan keluarga.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi-dan-sosiologi">Ekonomi dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kebutuhan dan Barang/ Jasa sebagai Alat Pemenuhan Kebutuhan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi jenis-jenis kebutuhan dan barang maupun jasa sebagai alat pemenuhan kebutuhan keluarga. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan terhadap kehidupan keluarganya dan/atau tanya jawab dengan orang-tuanya untuk mendapatkan informasi tentang jenis-jenis barang/jasa yang dibutuhkan dan yang digunakan untuk memenuhi kebutuhan keluarganya. Kemudian secara acak mereka diminta mempresentasikan di kelas atas informasi yang diperolehnya. Dari presentasi ini kemudian guru menghubungkan jenis barang/jasa dengan jenis kebutuhan (primer/sekunder/tersier, atau jenis-jenis kebutuhan yang lain).&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-dan-sejarah">Sosiologi dan Sejarah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Diri, Keluarga, Masyarakat, serta Nilai dan Norma yang Berlaku di Lingkungan Masyarakat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan bahwa dirinya merupakan individu yang unik dan sebagai bagian dari keluarga inti dan keluarga besarnya; mendeskripsikan keberadaan dirinya sebagai bagian dari masyarakat yang lebih luas; serta menjelaskan bahwa perilakunya diatur berdasarkan sistem nilai dan norma yang berlaku, baik di lingkungan keluarga, lingkungan sekolah, maupun lingkungan masyarakat sekitar, melalui pengamatan terhadap perilaku yang mengandung nilai dan norma yang berlaku di lingkungan keluarga yang ditindaklanjuti dengan tanya jawab di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap lingkungan tempat tinggalnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap asal-usul diri, keluarga, serta perjuangan tokoh-tokoh di lingkungan keluarga.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap apresiasi terhadap para pekerja serta menunjukkan kebiasaan untuk hidup hemat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara baik, sopan, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat berdasarkan akhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-2/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:10:46 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-2">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 2&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-dan-ekonomi">Geografi dan Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Lingkungan Desa/ Kelurahan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan keberadaan dirinya di lingkungan desa/ kelurahan dan lingkungan sekitarnya yang lebih luas; mengenali peta desa/ kelurahan tempat tinggal yang mencakup batas-batas wilayah dan nama-nama desa/kelurahan lain yang ada di sekitar tempat tinggalnya; mengidentifikasi potensi-potensi ekonomi yang terdapat di lingkungan tempat tinggalnya yang dapat dimanfaatkan untuk menopang kehidupan, serta menjelaskan pentingnya mengolah sumber daya alam dengan memperhatikan kelestarian lingkungan. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan lingkungannya dan/atau tanya jawab dengan orang tuanya, serta pemanfaatan peta desa/kecamatan atau media belajar lain yang tersedia, dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-dan-geografi">Sejarah dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sejarah Desa/ Kelurahan dan Perjuangan Tokoh di Lingkungan Desa/ Kelurahan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menceritakan sejarah perkembangan desa/ kelurahan tempat tinggalnya; mengidentifikasi tokoh sejarah yang berperan dalam mendirikan dan/atau memajukan desa/ kelurahan tempat tinggalnya; menjelaskan pentingnya mengambil nilai-nilai inspirasi dari perjuangan tokoh-tokoh penting dalam sejarah desa/kelurahan tempat tinggalnya; serta menjelaskan pentingnya berpartisipasi aktif dalam pembangunan desa/kelurahan tempat tinggalnya, melalui tanya jawab secara langsung dengan anggota keluarga di rumah, dan tanya jawab di kelas, yang dilengkapi dengan teknik klarifikasi nilai (value clarification technique).&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi-dan-geografi">Ekonomi dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Cara Memenuhi Kebutuhan Keluarga dan Potensi Ekonomi Lingkungan Desa/Kelurahan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengkaji pentingnya pengahasilan sebagai sarana untuk memenuhi kebutuhan keluarga. Peserta didik menyusun prioritas kebutuhannya, agar peghasilan keluarga dapat memenuhi kebutuhannya secara optimal, serta menjelaskan keterkaitan antara penghasilan dan pekerjaan sebagai mata pencaharian keluarga. Peserta didik mengidentifikasi potensi ekonomi yang ada di sekitar lingkungannya dan jenis-jenis pekerjaan yang menjadi mata pencaharian masyarakat di lingkungannya. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan lingkungannya danatau tanya-jawab dengan orang-tuanya, serta pemanfaatan peta desa/kecamatan atau media belajar lain yang tersedia, dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-dan-geografi">Sosiologi dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Masyarakat Desa/Kelurahan serta Nilai dan Norma yang Berlaku di dalamnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan bahwa dirinya merupakan bagian dari masyarakat di suatu desa/kelurahan, menjelaskan pentingnya kerjasama dengan prinsip saling membutuhkan dan saling menghargai, menjelaskan bahwa perilakunya diatur berdasarkan sistem nilai dan norma yang berlaku di lingkungan masyarakat, baik di lingkungan RT/RW, sekolah, desa/ kelurahan, dan kecamatan, serta menganalisis bahwa masyarakat yang baik dan teratur berada di bawah struktur pengelolaan masyarakat yang baik dan teratur pula. Hal ini dilakukan dengan mencari informasi melalui pengamatan terhadap lingkungannya dan/atau wawancara dengan orang tuanya. Kemudian dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas atas informasi yang diperolehnya.&lt;/p>
&lt;p>Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap lingkungan desa/ kelurahan tempat tinggal berikut potensi yang terkandung di dalamnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap asal-usul desa/ kelurahan, masyarakat, dan sejarahnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk memanfaatkan potensi ekonomi di lingkungan desa/ kelurahan tempat tinggalnya secara efisien dan efektif.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara baik dan sopan, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat desa/ kelurahan berdasarkan akhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-3/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:14:36 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-3">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 3&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-dan-ekonomi">Geografi dan Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Lingkungan Kabupaten/Kota&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengamati peta konvensional dan/atau digital untuk mengetahui: keberadaan dirinya di suatu lingkungan kabupaten/ kota; mengetahui peta kabupaten/kota yang mencakup batas-batas wilayah, nama-nama wilayah, dan potensi SDA dan SDM di lingkungan kabupaten/ kota tempat tinggalnya yang dapat menopang kehidupan. Peserta didik melakukan tanya jawab dan mengerjakan tugas terstruktur lainnya untuk mengetahui pentingnya memanfaatkan sumber daya alam dengan memperhatikan kelestarian lingkungan.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-dan-geografi">Sejarah dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sejarah Kabupaten/Kota serta Perjuangan Tokoh di Lingkungan Kabupaten/Kota&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menceritakan sejarah kabupaten/ kota tempat tinggalnya, mengapresiasi tokoh-tokoh yang berjasa dalam mendirikan dan/atau mengembangkan kabupaten/kota tempat tinggalnya, menjelaskan pentingnya mengambil nilai-nilai inspirasi dari perjuangan tokoh-tokoh yang ada di kabupaten/ kota tempat tinggalnya, serta menganalisis pentingnya berkontribusi terhadap pembangunan kabupaten/ kota tempat tinggalnya, melalui kegiatan tanya jawab secara langsung kepada anggota keluarga atau lingkungan terdekat dan/atau membaca teks yang tersedia, lalu ditindaklanjuti dengan diskusi kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi-dan-geografi">Ekonomi dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Peran Pasar dalam Pemenuhan Kebutuhan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengkaji pengertian dan jenis-jenis pasar, serta peran pasar sebagai penghubung antara masyarakat konsumen (pembeli) dan masyarakat pemilik barang (penjual), dan menjelaskan lokasi pasar secara geografis. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan lingkungannya, wawancara dengan orang tua, dan/atau mencari informasi melalui media sosial dan media cetak. Kemudian dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas atas informasi yang diperolehnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-geografi-dan-sejarah">Sosiologi, Geografi, dan Sejarah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Masyarakat serta Nilai dan Norma yang Berlaku di Dalamnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan keberadaan dirinya sebagai bagian dari masyarakat majemuk yang ada di suatu lingkungan kabupaten/ kota; menganalisis bahwa perilakunya diatur berdasarkan sistem nilai dan norma yang berlaku; mendeskripsikan adanya keberagaman masyarakat, baik suku, agama, maupun golongan tertentu yang terdapat di lingkungan masyarakat kabupaten/ kota tempat tinggalnya; serta menjelaskan bahwa masyarakat yang baik berada di bawah struktur pengelolaan masyarakat yang baik pula, melalui pengamatan langsung dan/atau memanfaat media pembelajaran yang tersedia, dilanjutkan dengan diskusi kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap lingkungan kabupaten/ kota tempat tinggalnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap sejarah kabupaten/ kota, masyarakat, dan sejarahnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kebiasaan memanfaatkan potensi ekonomi di lingkungan tempat tinggalnya secara efisien dan efektif.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara baik dan sopan, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat berdasarkan akhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-4/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:19:53 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-4">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 4&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-dan-sosiologi">Geografi dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Lingkungan Provinsi atau Pulau/ Kelompok Pulau&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik mengenali lingkungan provinsi, wilayah tinggal, batas wilayah, penduduk, ekonomi, sosial, budaya, dan aspek lainnya melalui tanya jawab dan/atau diskusi dan pengamatan langsung maupun tidak langsung melalui sumber belajar lainnya yang tersedia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-dan-sosiologi">Sejarah dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Tokoh Sejarah dan Perannya pada Zaman Kerajaan Hindu dan Buddha, dan Kesultanan Islam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali tokoh sejarah pada masa Kerajaan Hindu, Buddha dan Kesultanan Islam, serta mengkaji peran penting para tokoh dalam kehidupan sosial, budaya, ekonomi, dan politik dari beberapa wilayah di Indonesia, melalui tanya jawab dan/atau diskusi dan pengamatan langsung maupun tidak langsung melalui sumber belajar lainnya yang tersedia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi">Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sikap dan Perilaku terhadap Keberagaman Masyarakat Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali sikap dan perilaku anggota masyarakat dalam berinteraksi dalam masyarakat yang beragam suku, agama, dan budaya, serta mengkaji sikap dan perilaku yang perlu dibangun dan dilakukan, melalui kegiatan diskusi kelompok dan pengamatan langsung serta tidak langsung melalui berbagai sumber belajar lain.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi">Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perilaku Ekonomi Individu&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali perilaku ekonomi individu sebagai produsen, konsumen, dan distributor, serta mengkaji perlunya pertimbangan keterbatasan sumber daya dalam berperilaku ekonomi dan membuat pilihan-pilihan dalam berkonsumsi dan berproduksi secara efisien dan efektif. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan lingkungannya danatau wawancara dengan orang tuanya, dan/atau mencari informasi melalui media sosial dan media cetak. Kemudian dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas atas informasi yang diperolehnya&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kecintaan dan kebanggaan terhadap lingkungan provinsi atau pulau/ kelompok pulau.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kecintaan dan kebanggaan terhadap tanah air, bangsa, negara, serta sejarahnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap dan perilaku cinta dan bangga terhadap keragaman masyarakat Indonesia agar terbentuk perilaku toleran.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong, adaptif, mandiri, kreatif, produktif yang bermanfaat bagi diri dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 5</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-5/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:25:22 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-5/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-5">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 5&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-dan-sosiologi">Geografi dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>Bencana Alam dan Sosial di Provinsi atau Pulau/ Kelompok Pulau
Peserta didik mengenali jenis dan frekuensi bencana alam di lingkungan provinsi, mengidentifikasi faktor-faktor penyebab bencana, serta mengkaji dampak sosial akibat bencana alam, seperti trauma, kesenjangan sosial, konflik perebutan sumber daya, perubahan tata nilai dan kebiasaan masyarakat, melalui kegiatan tanya jawab dan pengamatan langsung maupun tidak langsung melalui penggunaan berbagai sumber belajar.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-sosiologi-dan-ekonomi">Sejarah, Sosiologi, dan Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kisah Perjuangan Tokoh Pada Zaman Penjajahan Barat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali tokoh dan tempat perjuangannya pada zaman penjajahan Barat, mengidentifikasi peran tokoh dan dampak perjuangan, mengkaji kesadaran, gagasan, peranan tokoh dalam memperbaiki strategi perjuangan merebut kemerdekaan serta nilai penting tokoh untuk diterapkan di masa sekarang, melalui kegiatan diskusi dan penelusuran literatur dari berbagai sumber belajar.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-dan-ekonomi">Sosiologi dan Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>***Interaksi dalam Kehidupan Sosial, Ekonomi, dan Budaya ***&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali proses interaksi antar individu yang beragam secara langsung dan melalui media sosial dalam kehidupan sosial, ekonomi, dan budaya, serta mengkaji bentuk interaksi dan permasalahan yang muncul dalam interaksi, melalui kegiatan wawancara, diskusi dan pengamatan langsung dan tidak langsung dari berbagi sumber belajar. Interaksi dalam kehidupan sosial dapat berupa interaksi pertemanan; ekonomi misalnya kegiatan jual beli; membeli produk dalam negeri; budaya berupa interaksi dalam kegiatan perayaan agama, upacara adat.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi">Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Peran Pasar dalam Kegiatan Ekonomi dan Etika Perilaku Ekonomi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali kegiatan pasar, peran pasar sebagai penggerak kegiatan ekonomi di pedesaan dan perkotaan, kegiatan jual beli yang memanfaatkan kemajuan teknologi informasi dan komunikasi (jual beli online), serta mengkaji etika moral Pancasila yang harus dipertimbangkan dalam berperilaku ekonomi agar tidak merugikan lingkungan sosial maupun fisik. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan lingkungannya, wawancara dengan orang tuanya, dan/atau mencari informasi melalui media sosial dan media cetak. Kemudian dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas atas informasi yang diperolehnya&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan peduli terhadap lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kecintaan dan kebanggaan terhadap tanah air, bangsa, dan negara serta sejarahnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara baik sehari-hari dalam kehidupan sosial, ekonomi, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong, adaptif, kreatif, produktif yang bermanfaat bagi diri dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 6</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-6/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:29:33 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-6/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-6">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 6&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-dan-sosiologi">Geografi dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kehidupan Sosial yang Adaptif terhadap Lingkungan dan Ancaman Bencana di Lingkungan Sekitar dalam Lingkup Provinsi atau Pulau/ Kelompok Pulau&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi bentuk-bentuk kehidupan sosial yang adaptif terhadap lingkungan dan ancaman bencana di provinsi atau pulau/ kelompok pulau seperti perilaku kesiapsiagaan dan antisipatif, serta mengkaji cara menerapkan kehidupan yang adaptif tersebut dalam masyarakat, melalui kegiatan diskusi dan pengamatan langsung dan tidak langsung.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-dan-sosiologi">Sejarah dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kisah Perjuangan Tokoh Sejarah pada Masa Penjajahan Jepang serta Masa Revolusi Kemerdekaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali tokoh dan strategi perjuangan pada masa penjajahan Jepang, peristiwa Rengasdengklok, dan masa revolusi kemerdekaan, serta mengkaji perbedaan pandangan golongan muda dan tua dalam menyikapi kemerdekaan dan penyerahan Jepang kepada sekutu, peristiwa yang mempertemukan kesepakatan golongan muda dan tua dalam pelaksanaan proklamasi kemerdekaan, melalui diskusi dan penelusuran sumber belajar.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi">Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Nilai, Norma, dan Kepedulian Sosial dalam Komunitas, serta Etika Berinteraksi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali nilai dan norma dalam komunitas warga/ ketetanggaan, kelompok budaya dan agama yang sama dan/atau yang berbeda, mengkaji bagaimana membangun kepedulian dan tanggung jawab sosial dalam kehidupan di komunitas, mampu menghargai perbedaan, etika interaksi yang perlu dibangun dalam berinteraksi, melalui pengamatan langsung atau tidak langsung,dan kegiatan tanya jawab/ diskusi.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi">Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perilaku Individu sebagai Wirausaha&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali makna, ciri-ciri, dan contoh wirausahawan sukses di lingkungannya dan di Indonesia, serta mengkaji jiwa dan keterampilan yang mereka miliki untuk berwirausaha dan melakukan kegiatan ekonomi kreatif, Hal ini dilakukan dengan mencari informasi melalui media sosial dan media cetak, dan atau wawncara dengan orang tua. Kemudian dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas atas informasi yang diperolehnya. Apabila memungkinkan, peserta didik diminta praktik menghasilkan atau mencari produk tertentu dan memasarkan produk tersebut di lingkungan sekitarnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kecintaan dan kebanggaan terhadap lingkungan provinsi atau pulau/ kelompok pulau.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kecintaan dan kebanggan terhadap tanah air, bangsa, negara, dan sejarah.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan perilaku patuh pada nilai, norma, dan peraturan masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berperilaku sebagai warga negara yang baik.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan peduli lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan hidup mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>