<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – IPS SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/</link><description>Recent content in IPS SMP/MTs on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 09:49:39 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ips/smp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ips: IPS Kelas 7</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/kelas-7/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:55:41 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/kelas-7/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembalajaran-ips-kelas-7">Fokus Pembalajaran IPS Kelas 7&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-sosiologi-dan-sejarah">Geografi, Sosiologi, dan Sejarah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Wilayah NKRI dan Dinamika Hubungan Antarbangsa di Kawasan Asia Tenggara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan karakteristik wilayah NKRI meliputi batas, bentuk, luas, dan potensi wilayah, serta dinamika hubungan antarbangsa di kawasan Asia Tenggara melalui menyimak dan mendiskusikan peta, buku teks, dan sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-geografi-dan-sosiologi">Sejarah, Geografi, dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kehidupan Bangsa Indonesia pada Zaman Pra- aksara, Zaman Kerajaan Hindu/Buddha, dan Zaman Kesultanan Islam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan kehidupan bangsa Indonesia pada zaman pra-aksara, zaman Kerajaan Hindu-Buddha, zaman Kesultanan Islam, baik dimensi agama, politik, ekonomi, sosial, dan budaya melalui menyimak dan mendiskusikan peta, buku teks, dan sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengidentifikasi peninggalan-peninggalan kebudayaan, baik tangible maupun intangible, dari masa pra- aksara sampai saat ini, yang ada di lingkungan sekitar. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inispirasi terkait perkembangan aksara-aksara lokal, Jawa Kuno, Pegon/Jawi, pengembangan budaya maritim dan agraris, serta perintisan nilai-nilai persatuan dan nilai-nilai toleransi pada zaman Kerajaan Hindu/Buddha dan Kesultanan Islam, melalui teknik klarifikasi nilai (value clarification technique).&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi-sosiologi-dan-geografi">Ekonomi, Sosiologi, dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kelangkaan Sumber Daya, Kegiatan Ekonomi, dan Prinsip Ekonomi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan pengertian dan makna kelangkaan sumber daya; menganalisis faktor-faktor yang menyebabkan terjadinya kelangkaan sumber daya; mendeskripsikan kegiatan ekonomi yang terjadi di dalam lingkungan masyarakat, baik kegiatan produksi, distribusi, maupun konsumsi; mendeskripsikan pelaku-pelaku kegiatan ekonomi yang ada di dalam lingkungan masyarakat; menganalisis makna prinsip ekonomi; serta terampil mencari contoh tentang aplikasi prinsip ekonomi dalam kegiatan ekonomi sehari-hari, melalui diskusi dan bimbingan guru dalam pengenalan masalah, membuat pertanyaan terkait tema, mengumpulkan data, mengolah dan menganalisis data, serta menyusun laporan dan mempresentasikan di kelas dalam pembelajaran berbasis proyek (project based learning).&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-dan-sejarah">Sosiologi dan Sejarah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sikap Menghormati, Kerjasama, dan Solidaritas pada Masyarakat yang Beragam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan sikap dan perilaku saling menghormati, kerjasama, dan solidaritas yang terjadi di masyarakat yang beragam, baik melalui pengalaman secara langsung maupun dari media massa; mendeskripsikan sikap saling menghormati dan saling menghargai orang lain; menunjukkan contoh peristiwa sejarah yang menggambarkan sikap saling menghormati dan menghargai orang lain sehingga akan memperkuat solidaritas dan proses kerja sama; serta menganalisis pentingnya melakukan bekerja sama dengan suasana saling menghormati satu sama lain serta menjunjung tinggi solidaritas di lingkungan masyarakat yang beragam, melalui pengamatan secara langsung yang dilanjutkan dengan diskusi kelas. Peserta didik menghitung persentase masyarakat di wilayah tempat tinggalnya berdasarkan jenis kelamin, latar belakang suku, agama, tingkat pendidikan, dan pekerjaan, melalui diskusi kelompok dan bimbingan guru untuk mengumpulkan data serta mempresentasikannya di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap wilayah NKRI dan kaitannya dengan dinamika hubungan antarbangsa di Kawasan Asia Tenggara.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap sejarah bangsa Indonesia sejak zaman pra-sejarah, zaman Kerajaan Hindu/ Buddha, hingga zaman Kesultanan Islam.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap apresiasi terhadap para pekerja serta menunjukkan kebiasaan hidup hemat dan belajar dengan tekun.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan saling menghormati, suka bekerjasama, serta solider dalam keberagaman masyarakat berdasarkan akhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/kelas-8/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:55:45 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-8">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 8&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi">Geografi&lt;/h3>
&lt;p>Karakteristik Wilayah, Kesatuan Global, dan Ancaman Bencana
Peserta didik mengidentifikasi karakteristik dan keterkaitan antarwilayah dalam mewujudkan kesatuan global dan menganalisis keterkaitan karakteristik lingkungan dengan keberadaan ancaman bencana yang ada di Indonesia, melalui menyimak dan mendiskusikan peta, buku teks, dan sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-sosiologi-dan-ekonomi">Sejarah, Sosiologi, dan Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kehidupan Masyarakat dan Bangsa Indonesia Sejak Zaman Penjajahan hingga Awal Reformasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan kehidupan masyarakat dan bangsa Indonesia pada dimensi politik, ekonomi, dan kebudayaan sejak zaman penjajahan hingga awal reformasi; menganalisis strategi perjuangan bangsa Indonesia dalam menghadapi penjajahan dan mempertahankan kemerdekaan; menganalisis peristiwa penting menjelang proklamasi kemerdekaan, serta menjelaskan dinamika kehidupan sosial, politik, ekonomi, dan budaya masyarakat Indonsia, sejak masa demokrasi parlementer, demokrasi terpimpin (Orde Lama), Orde Baru, dan masa reformasi, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi-dan-sosiologi">Ekonomi dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Badan Usaha dan Peran Pemerintah dalam Perekonomian untuk Peningkatan Kemakmuran&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi konsep badan usaha dan perusahaan, skala perusahaan, konsep pokok koperasi Indonesia, serta berbagai bentuk Badan Usaha Milik Negara (BUMN) di Indonesia; dan menjelaskan peran utama pemerintah dalam perekonomian nasional untuk meningkatkan kemakmuran masyarakat, melalui diskusi dan bimbingan guru dalam pengenalan masalah, membuat pertanyaan terkait tema, mengumpulkan data, mengolah dan menganalisis data, serta menyusun laporan dan mempresentasikan di kelas dalam pembelajaran berbasis proyek (project based learning).&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-dan-geografi">Sosiologi dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Interaksi Manusia dan Lingkungan Alam dan Sosial&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menganalisis interaksi manusia dengan lingkungan alam dan sosial di lingkungan tempat tinggal; mengidentifikasi kepedulian (misalnya melakukan penghijauan dan sebagainya) dan ketidakpedulian manusia terhadap lingkungan alam (seperti melakukan penggundulan hutan dan sebagainya), serta menganalisis pentingnya kepedulian terhadap lingkungan dan dampak ketidakpedulian terhadap lingkungan, melalui pengamatan secara langsung dan/atau mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap wilayah NKRI dan kaitannya dengan tanggap bencana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan, kecintaan, dan kebanggaan terhadap sejarah bangsa Indonesia terkait perjuangan Bangsa Indonesia sejak zaman penjajahan hingga awal reformasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap apresiasi terhadap para pelaku wirausaha dan menunjukkan dorongan untuk berwirausaha.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk berinteraksi dengan lingkungan alam dan sosial berdasarkan akhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 9</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/kelas-9/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:55:50 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/smp/kelas-9/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembalajaran-ips-kelas-9">Fokus Pembalajaran IPS Kelas 9&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-dan-sosiologi">Geografi dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengurangan Risiko Bencana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi jenis-jenis bencana yang sering terjadi di wilayah Negara Kesatuan Republik Indonesia; mengidentifikasi risiko-risiko yang ditimbulkan akibat bencana; serta menjelaskan pengurangan risiko bencana berbasis lingkungan fisik dan berbasis kehidupan sosial, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks dan sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-ekonomi-dan-sosiologi">Sejarah, Ekonomi, dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Peran Indonesia dalam Kerjasama Internasional&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik menjelaskan jenis-jenis kerjasama internasional dalam bidang bidang politik, sosial, ekonomi, dan kebudayaan; menjelaskan peran Indonesia dalam kerja sama internasional dalam bidang politik, sosial, ekonomi, dan kebudayaan, serta menganalisis peran Indonesia menjaga perdamaian dunia, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks dan sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi-dan-sosiologi">Ekonomi dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kewirausahaan dan Ekonomi Kreatif&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan pengertian kewirausahaan dan ekonomi kreatif; menganalisis peran wirausaha dan ekonomi kreatif dalam proses produksi dan penyediaan lapangan kerja; menyebutkan contoh-contoh wirausahawan yang sukses; mengidentifikasi kiat-kiat sukses berwirausaha; serta mempraktikkan dan melaporkan praktik wirausaha dan ekonomi kreatif berskala mikro melalui diskusi dan bimbingan guru dalam pengenalan masalah, membuat pertanyaan terkait tema, mengumpulkan data, mengolah dan menganalisis data, serta membuat laporan dan mempresentasikan di kelas dalam pembelajaran berbasis proyek (project based learning).&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-dan-geografi">Sosiologi dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Nilai dan Norma dalam Kehidupan Sosial&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan pengertian nilai dan norma dalam kehidupan bermasyarakat dan bernegara; menjelaskan macam-macam nilai dan norma dalam kehidupan bermasyarakat dan bernegara; menyebutkan contoh-contoh nilai dan norma dalam kehidupan bermasyarakat dan bernegara; mengidentifikasi permasalahan dalam kehidupan bermasyarakat dan bernegara; menjelaskan pentingnya kepedulian terhadap lingkungan sosial; serta menunjukkan contoh-contoh kepedulian terhadap lingkungan sosial, melalui pengamatan terhadap kehidupan masyarakat serta menyimak dan mendiskusikan buku teks dan sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap wilayah NKRI dan kaitannya dengan pengurangan risiko bencana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan, kecintaan, dan kebanggaan terhadap sejarah bangsa Indonesia terkait peran Indonesia dalam kerjasama internasional.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap apresiasi terhadap para pelaku wirausaha dan ekonomi kreatif serta menunjukkan dorongan untuk berwirausaha.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk melaksanakan nilai dan norma dalam kehidupan sosial berdasarkan akhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>