<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/sd/mi/</link><description>Recent content in SD/MI on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/sd/mi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/</link><pubDate>Fri, 10 Jun 2022 23:49:01 +0900</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-di-sdmi">Fokus Pembelajaran di SD/MI&lt;/h2>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-informatika-tingkat-1-kelas-1--3">Fokus Pembelajaran Informatika Tingkat 1 (Kelas 1 – 3)&lt;/h3>
&lt;p>Pendidikan informatika di SD tingkat bawah mempunyai pendekatan computing for fun dan computing is fun. Fokus isi materi adalah pengenalan perangkat, kesadaran hidup digital, serta permainan yang akan memicu diskusi penyelesaian masalah.&lt;/p>
&lt;p>Siswa diajak mengapresiasi kenyataan bahwa cara kerja orang saat ini secara fundamental berbeda dengan cara kerja 20 tahun yang lalu. Siswa berdiskusi – dengan teman atau orangtua mereka – dan memberi contoh-contoh.&lt;/p>
&lt;p>Siswa menyadari bahwa dunia digital mempunyai potensi positif dan negatifnya. Siswa sejak dini sadar dan berhati-hati. Kehidupan online, seperti halnya kehidupan nyata, mempunyai tata krama dan aturan sendiri. Siswa diajak mengapresiasi hasil karya orang lain, meng-atribusi dan meng-&lt;em>acknowledge&lt;/em> kontribusi orang lain pada karya yang dibuatnya. Siswa diajak memberi &lt;em>feedback&lt;/em> yang konstruktif pada karya teman.&lt;/p>
&lt;p>Perangkat komputasi diperkenalkan ke siswa dengan penekanan pada pemahaman konsep “perangkat keras” dan “perangkat lunak”. Siswa bisa melihat bahwa perangkat keras adalah wadah ekspresi perangkat lunak. Siswa dapat memberi penjelasan bahwa sebuah buku teks terdiri atas “software” yakni informasi dan gagasan si penulis, dan “hardware” yakni fisik kertasnya. Siswa menyadari bahwa informasi selalu berasal dari intelligence.&lt;/p>
&lt;p>Materi berpikir komputasi dimulai dengan hal-hal sederhana dan akrab dengan kehidupan sehari-hari dan di kelas. Ini adalah permainan-permainan yang memicu dan menyemai ketrampilan di ranah:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Abstraksi / generalisasi&lt;/li>
&lt;li>Dekomposisi dan pemetaan pikiran&lt;/li>
&lt;li>Berpikir prosedural&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dalam permainan-permainan ini siswa diajak juga untuk mendemonstrasikan gagasan- gagasannya di depan kelas, dan teman-teman lainnya mengapresiasi dan memberi feedback positif.&lt;/p>
&lt;p>Pada sekolah yang mempunyai fasilitas perangkat komputasi, siswa dapat memulai belajar aplikasi menggambar dan pengolah kata. Jika sekolah tidak memilikinya, guru dapat lebih berkonsentrasi pada permainan-permainan berpikir komputasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-informatika-tingkat-2-kelas-4--6">Fokus Pembelajaran Informatika Tingkat 2 (Kelas 4 – 6)&lt;/h3>
&lt;p>Pendidikan informatika di SD tingkat atas tetap mempunyai aspek computing is fun, namun mulai juga menekankan practical and functional skills di bidang Informatika dan TIK. Siswa dapa memulai menggunakan perangkat komputer meja. Siswa mulai memasuki pola berpikir komputasi yang mendekati dunia nyata. Pemrograman komputer dapat dimulai di kelas 5.&lt;/p>
&lt;p>Siswa diajak membaca sejarah perkembangan teknologi, khususnya teknologi komputasi, dan bagaimana teknologi mengubah cara hidup dan cara kerja orang. Siswa mengerti langkah-langkah yang harus dilakukan untuk menghindari dampak negatif dunia online. Siswa diajak mengapresiasi bahwa perkembangan teknologi komputasi dimungkinkan oleh kerjasama dan saling menghargai karya.&lt;/p>
&lt;p>Perangkat komputasi mempunyai prinsip-prinsip kerja yang mudah dipahami. Siswa mengenali “sifat informasi” dan “sifat wadah” dalam desain, dan dari sana mengenal lebih dalam konsep software dan hardware. Siswa mengenali komponen-komponen perangkat komputasi (termasuk perangkat peripheral) dan menjelaskan cara kerjanya. Pada sekolah yang mempunyai fasilitas perangkat komputasi, siswa mendemonstrasikan kemampuannya dalam menggunakan aplikasi menggambar, aplikasi pengolah kata, dan aplikasi presentasi.&lt;/p>
&lt;p>Materi berpikir komputasi adalah melanjutkan dari tingkat sebelumnya, memuat permainan-permainan dasar yang mengajarkan ketrampilan abstraksi/generalisasi, dekomposisi/mind-mapping, dan berpikir prosedural. Lebih lanjut lagi, berpikir komputasi pada SD tingkat atas mengandung permainan yang lebih kompleks dan lebih sophisticated, seperti:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Pemetaan pikiran yang bertingkat&lt;/li>
&lt;li>Prosedural bercabang&lt;/li>
&lt;li>Algorithm discovery: pencarian maksima&lt;/li>
&lt;li>Permainan tebak angka biner&lt;/li>
&lt;li>Permainan sorting network&lt;/li>
&lt;li>Algorithm discovery: pengurutan&lt;/li>
&lt;li>Aspek komputasi modern: teori empat warna, representasi citra biner, kriptografi, deteksi error&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dimulai di kelas 5, dengan melihat kondisi sekolah, siswa untuk pertama kalinya belajar membuat program memakai bahasa pemrograman visual (misal &lt;em>Scratch&lt;/em> dari MIT). Siswa yang berminat dapat mulai juga belajar bahasa pemrograman berbasis teks, seperti &lt;em>Python&lt;/em>. Namun jika SDM dan fasilitas sekolah tidak memungkinkan, guru dapat lebih menekankan pada permainan berpikir komputasi.&lt;/p></description></item><item><title>Ips: IPS SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2022 22:50:57 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-sd-mi">Fokus Pembelajaran IPS SD/ MI&lt;/h2>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-ips-tingkat-1-kelas-1--3">Fokus Pembelajaran IPS Tingkat 1 (Kelas 1 – 3)&lt;/h3>
&lt;p>IPS SD/MI adalah kajian tentang berbagai gejala sosial melalui pemahaman konektivitas antarruang dan waktu, aktivitas manusia dalam memenuhi kebutuhan, serta interaksi sosial yang ada di dalamnya. Muatan IPS ini bertujuan memperkenalkan dan menyadarkan tentang keberadaan diri pada suatu tempat dan masyarakat tertentu yang memiliki asal-usul dalam sebuah sejarah dan memiliki sumber daya di lingkungan sekitar. Melalui muatan IPS ini peserta didik dapat memanfaatkan potensi sumber daya di lingkungan sekitar untuk memenuhi kebutuhan, menjalin interaksi sosial berdasar sistem nilai dan norma yang berlaku sehinga tercipta hubungan yang harmonis, serta memiliki kesadaran untuk berkontribusi terhadap masyarakat.&lt;/p>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-ips-tingkat-2-kelas-4--6">Fokus Pembelajaran IPS Tingkat 2 (Kelas 4 – 6)&lt;/h3>
&lt;p>Muatan IPS SD/MI mempelajari beragam gejala alam dan sosial melalui kajian akan keterhubungan antarruang, antarwaktu, kehidupan, dan kegiatan manusia, serta interaksi sosial. Pembelajaran muatan IPS memiliki tujuan untuk membangun dan mengembangkan kesadaran dan kemampuan berpikir kritis peserta didik mengenai gejala alam, tokoh sejarah dan perannya dalam sejarah Indonesia, interaksi sosial dalam masyarakat yang beragam, kepedulian terhadap lingkungan alam dan sosial, serta perilaku dan etika ekonomi. Melalui muatan IPS, peserta didik dapat memanfaatkan pengetahuan lingkungan dan bencana alam untuk membangun kehidupan adaptif, mengembangkan sikap dan perilaku toleran dan peduli, serta melakukan interaksi yang sejalan dengan nilai dan norma masyarakat.&lt;/p></description></item><item><title>Ppkn: PPKn SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:03:49 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-tingkat-1-kelas-1-3">Fokus Pembelajaran PPKn Tingkat 1 (Kelas 1-3)&lt;/h2>
&lt;p>Muatan Pendidikan Pancasila dan Kewarganegaraan (PPKn) kelas 1-3 bertujuan untuk menanamkan kepada peserta didik mengenal identitas diri, anggota keluarga, dan teman- temannya serta mengenalkan Pancasila sebagai identitas anak Indonesi. Muatan PPKn ini juga dimaksudkan untuk membiasakan peserta didik berperilaku jujur, mandiri, bertanggung jawab, berinteraksi secara baik dalam keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar serta peduli terhadap lingkungan alam dan sosial.&lt;/p>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-tingkat-2-kelas-46">Fokus Pembelajaran PPKn Tingkat 2 (Kelas 4–6)&lt;/h2>
&lt;p>Muatan Pendidikan Pancasila dan Kewarganegaraan (PPKn) kelas 4-6 bertujuan untuk mengenalkan kepada peserta didik Arti dan Fungsi Pancasila sebagai pandangan hidup bangsa serta mengamalkan nilai-nilai yang terkandung dalamnya dalam kehidupan sehari- hari. Selain itu muatan PPKn menekankan pada kebiasaani berperilaku jujur, mandiri, bertanggung jawab, menghormati perbedaan, serta menjaga persatuan dan kesatuan. Muatan PPKn ini juga dimaksudkan untuk mengembangkan sikap nasionalisme dan bela negara, sikap kritis dan santun, serta kebiasaan peduli terhadap lingkungan alam dan sosial.&lt;/p></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:17:15 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sdmi">Fokus Pembelajaran SD/MI&lt;/h2>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-tingkat-1-kelas-1-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Tingkat 1 (Kelas 1-3)&lt;/h3>
&lt;p>Muatan bahasa bertujuan untuk menumbuhkembangkan kesadaran dan kebanggaan berbahasa daerah, berbahasa Indonesia, dan kemampuan dasar berbahasa Inggris dan/atau berbahasa Asing lainnya pada peserta didik. Submuatan bahasa Inggris dan bahasa Asing lainnya merupakan pilihan yang meletakkan dasar pada kompetensi literasi baca tulis. Melalui muatan bahasa, peserta didik dapat menggunakan bahasa baik secara lisan maupun tulis. Hal ini untuk menumbuhkan kebiasaan membaca, menulis, menyimak serta berbicara secara santun. Dengan demikian, pengembangan literasi sederhana dalam berkomunikasi, berkolaborasi, berpikir kritis dapat mencerminkan perilaku kehidupan sehari-hari sebagai warga negara Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-tingkat-2-kelas-46">Fokus Pembelajaran Bahasa Tingkat 2 (Kelas 4–6)&lt;/h3>
&lt;p>Muatan bahasa bertujuan untuk menumbuhkembangkan kesadaran dan kebanggaan berbahasa daerah, berbahasa Indonesia, dan keterampilan dasar berbahasa Inggris dan/atau berbahasa Asing lainnya pada peserta didik. Submuatan bahasa Inggris dan bahasa Asing lainnya merupakan pilihan yang meletakkan dasar pada kompetensi literasi baca tulis. Melalui muatan bahasa, peserta didik dapat menggunakan bahasa baik secara lisan maupun tulis sehingga mampu menumbuhkan kebiasaan membaca, menulis, menyimak serta berbicara secara santun untuk pengembangan literasi sederhana dalam berkomunikasi, berkolaborasi, berpikir kritis yang mencerminkan perilaku kehidupan sehari-hari sebagai warga negara Indonesia.&lt;/p></description></item><item><title>Matematika: Matematika SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/</link><pubDate>Sat, 28 May 2022 08:10:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/</guid><description/></item><item><title>Ipa: IPA SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/</link><pubDate>Sat, 28 May 2022 06:40:04 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-di-sdmi">Fokus Pembelajaran IPA di SD/MI&lt;/h2>
&lt;p>Pembelajaran IPA jenjang pendidikan sekolah dasar lebih menekankan pada interaksi antara siswa dengan lingkungan sekitar, sehingga topik-topik penting di semua kelas SD/MI yang berkaitan dengan lingkungan sekitar siswa perlu ditemukenali oleh guru. Topik-topik IPA yang dituangkan di sini merupakan topik-topik yang memuat pengenalan bidang Fisika, Kimia, dan Biologi yang sangat dekat dengan lingkungan sekitar siswa dan dapat menjembatani topik-topik lain dalam pembelajaran sepanjang tahun di sekolah dasar. Dengan begitu, topik-topik tersebut perlu mendapatkan penekanan yang lebih besar. Setelah guru mengenali gagasan IPA yang penting dalam pembelajaran serta berkaitan erat dengan pengetahuan lain atau topik-topik lain, guru dapat merancang rangkaian kegiatan pembelajaran di kelas dengan lebih terstruktur dan sistematis. Dengan adanya dokumen ini siswa diharapkan akan memperoleh pengetahuan yang lebih luas tentang muatan IP A di kelas tersebut dan kemudian mengembangkannya lebih lanjut untuk pembelajaran tahun-tahun berikutnya. Inilah dasar disusunnya dokumen Fokus Pembelajaran ini.&lt;/p>
&lt;p>Fokus Pembelajaran ini disusun untuk memberikan arah bagi guru kelas SD/MI dalam melaksanakan pembelajaran IPA di kelas secara tematik-integratif. Serta membantu guru kelas SD/MI agar lebih terarah dalam mendesain evaluasi pembelajaran, memberi arah bagi sekolah dalam menyusun kerangka acuan program sekolah bidang akademik sepanjang tahun. Untuk mengukur pengetahuan dan penguasaan muatan IPA, perlu dirancang sistem evaluasi secara tepat dan terukur. Evaluasi ini dapat memberikan gambaran tentang kemajuan belajar siswa dalam membangun pengetahuan IPA, mengasah kemampuan bernalar, mengenali masalah, menerapkan, berkomunikasi, dan sekaligus menyajikan dengan berbagai medium. Pada intinya, dengan desain pembelajaran yang fokus pada topik- topik inti, siswa akan memperoleh pengalaman belajar IPA secara utuh dan bermakna.&lt;/p>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-ipa-tingkat-1-kelas13">Fokus Pembelajaran IPA Tingkat 1 (Kelas1–3)&lt;/h3>
&lt;p>Pendidikan IPA di SD/MI kelas 1-3 dilaksanakan dengan pendekatan pengenalan dan pengamatan pada alam lingkungan, makhluk hidup, perubahan sifat dan wujud benda, bahan penyusun benda, dan kesehatan. Untuk mengamati obyek yang dipelajari diperlukan peralatan teknologi sebagai alat bantu. Di samping hal tersebut, bahwa alam beserta isinya saling terkait antara yang satu dengan lainnya, sehingga interaksi antara ilmu pengetahuan, lingkungan serta teknologi tersebut dampaknya bermanfaat dalam kehidupan manusia. Gabungan pengetahuan, keterampilan, sikap yang berkaitan dengan IPA harus mulai ditanamkan dan dimiliki oleh siswa tingkat SD/MI kelas 1-3. Siswa sudah memulai dilatih mengasah kemampuannya bernalar, mengenali masalah, berkomunikasi, sekaligus menyajikan dengan berbagai medium. Sehingga kemampuan ini tumbuh kembang sejak dini dan menjadi kebiasaan dalam kehidupan sehari-hari. Siswa diharapkan mencapai standar kompetensi lulusan kecintaan pada tanah air, bangsa dan Negara, memiliki kecakapan dan berilmu, serta beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/p>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-ipa-tingkat-2-kelas46">Fokus Pembelajaran IPA Tingkat 2 (Kelas4–6)&lt;/h3>
&lt;p>Pendidikan IPA di SD/MI kelas 4-6 dilaksanakan dengan pendekatan pengenalan, pengamatan dan percobaan sederhana pada alam, keanekaragaman hayati dan budaya serta pelestarian lingkungan, makhluk hidup, perubahan sifat dan wujud benda, bahan penyusun benda, dan kesehatan. Untuk mengamati obyek yang dipelajari diperlukan peralatan teknologi sebagai alat bantu.&lt;/p>
&lt;p>Di samping hal tersebut, bahwa alam beserta isinya saling terkait antara yang satu dengan lainnya, sehingga interaksi antara ilmu pengetahuan, lingkungan serta teknologi tersebut dampaknya bermanfaat dalam kehidupan manusia. Gabungan pengetahuan, keterampilan, dan sikap yang berkaitan dengan IPA harus mulai ditanamkan dan dimiliki oleh siswa tingkat SD/MI kelas 4-6. Siswa sudah memulai dilatih mengasah kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, sekaligus menyajikan dengan berbagai medium. Sehingga kemampuan ini tumbuh kembang sejak dini dan menjadi kebiasaan dalam kehidupan sehari-hari. Siswa diharapkan mencapai standar kompetensi lulusan kecintaan pada tanah air, bangsa dan Negara, memiliki kecakapan dan berilmu, serta beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/p></description></item><item><title>Informatika: Informatika SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 21:30:36 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-di-smpmts">Fokus Pembelajaran di SMP/MTs&lt;/h2>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-informatika-tingkat-iii-kelas-7--9">Fokus Pembelajaran Informatika Tingkat III (Kelas 7 – 9)&lt;/h3>
&lt;p>Pendidikan informatika di SMP memberi bekal etika kehidupan digital serta kesadaran potensi positif dan negatifnya. Siswa juga mengakrabi berbagai ketrampilan dan aplikasi yang bermanfaat dan mendukung pembelajaran mereka. Siswa paham bahwa jika perangkat lunak yang digunakan adalah bajakan, maka lebih baik memakai yang versi open source. Siswa memahami dan mengalami berpikir komputasi melalui permainan. Siswa mulai bergaul dengan komputer dalam kapasitas pembuat perangkat lunak.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memasuki dunia online dengan semangat kontributif, beretika, dan tetap waspada akan dampak negatifnya. Pada waktu kelas 8, banyak siswa yang untuk pertama kalinya membuat akun email (batas minimal umur untuk membuat akun email di gmail.com adalah 13 tahun). Guru mengarahkan siswa untuk berhati-hati dalam menjaga password. Guru juga mengenalkan beberapa situs online di mana siswa dapat belajar berkontribusi positif (misal di id.quora.com, ell.stackexchange.com). Siswa mengidentifikasi dan menghindari perundungan. Siswa mengapresiasi perkembangan teknologi, dampaknya pada masyarakat, dan cara kerja kolaboratif. Siswa juga mencoba menjadi content creator dengan memperhatikan kewaspadaan dan etika. Siswa mampu meng-atribusi komponen karya orang lain.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mendalami cara kerja komputer dan jaringan. Siswa melakukan permainan yang mengilustrasikan prinsip kerja jaringan komputer. Siswa mendalami makna informasi dan perangkat wadah informasi serta menarik analogi-analogi yang relevan. Dari sisi ketrampilan, siswa mampu mendemonstrasikan kemampuan mengoperasikan aplikasi pengolah kata, presentasi, pengolah angka, pengolah gambar bitmap, pengolah gambar vektor. Siswa memakai aplikasi yang opensource jika aplikasi populer resmi tidak ada.
Materi berpikir komputasi memberi penekanan pada permainan algoritmis yang memicu diskusi dan bertata pikir abstrak, seperti:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Algorithm discovery: pencarian maksima&lt;/li>
&lt;li>Permainan tebak angka biner&lt;/li>
&lt;li>Permainan sorting network&lt;/li>
&lt;li>Algorithm discovery: bubble sort, insertion sort, selection sort&lt;/li>
&lt;li>Aspek komputasi modern: representasi biner, representasi citra biner, kriptografi, deteksi error&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Sembari melakukan permainan di atas, siswa belajar membuat konten video positif dan mengunggah ke YouTube. Siswa saling mengapresiasi karya di antara mereka.&lt;/p>
&lt;p>Di ranah pemrograman, siswa melanjutkan pemrograman visual (misal Scratch) pada kelas 7. Dimulai di kelas 8, siswa mulai secara serius mempelajari pemrograman berbasis teks, seperti Python. Siswa dapat menjawab tantangan-tantangan pemrograman di level ini. Siswa juga mulai mengenal kode untuk membangun web, yakni HTML dan CSS.&lt;/p>
&lt;p>Sebuah catatan terkait penyampaian: jika dirasa perlu, guru dapat menyampaikan materi dari kelas yang lebih bawah, demi pemahaman yang lebih utuh di sisi siswa.&lt;/p></description></item></channel></rss>