<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Angka Penting</title><link>https://www.all-indonesia.com/tags/angka-penting/</link><description>Recent content in Angka Penting on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 16 Feb 2023 21:36:23 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/tags/angka-penting/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ipa: Contoh Soal Angka Penting (1)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-1/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 21:09:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-1/</guid><description>
&lt;h3 id="contoh-soal-angka-penting-1">Contoh Soal Angka Penting (1)&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Hitunglah hasil dari (8,21 x 2,00) / 3,4 dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Langkah pertama adalah melakukan perhitungan matematika sesuai urutan prioritas operasi, yaitu perkalian terlebih dahulu, kemudian pembagian.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>(8,21 x 2,00) / 3,4 = 16,42 / 3,4 = 4,83529411765&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Setelah itu, jumlah angka penting harus disesuaikan dengan angka yang memiliki jumlah angka penting terkecil dalam persamaan, yaitu 3,4 dengan dua angka penting. Oleh karena itu, hasil akhir harus dibulatkan menjadi dua angka penting, sehingga:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>(8,21 x 2,00) / 3,4 = 4,8&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Jadi, hasilnya adalah 4,8 dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah balok memiliki panjang 2,345 m, lebar 1,2 m, dan tinggi 0,0250 m. Hitunglah volumenya dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Volume balok adalah hasil perkalian panjang, lebar, dan tinggi, yaitu:&lt;br>
&lt;br>
{$V} = 2,345 m x 1,2 m x 0,0250 m = 0,07074 m{^3}&lt;br>
&lt;br>
Karena nilai 0,0250 m memiliki tiga angka penting, dan nilai lainnya memiliki empat angka penting, maka hasil akhir harus dibulatkan menjadi tiga angka penting untuk menjaga konsistensi angka penting dalam perhitungan. Oleh karena itu, volume balok adalah:&lt;br>
&lt;br>
{$V} = 0,0707 m{^3}
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Seorang siswa mengukur waktu yang diperlukan oleh sebuah benda untuk jatuh bebas dari ketinggian 10,0 m. Hasil pengukuran adalah 2,35 s. Hitunglah kecepatan benda saat mencapai tanah dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Kecepatan benda saat jatuh bebas dapat dihitung menggunakan rumus berikut:&lt;br>
&lt;br>
{$v = sqrt(2gh)}&lt;br>
&lt;br>
dengan g adalah percepatan gravitasi (9,81 m/s²) dan h adalah ketinggian benda saat awal. Substitusi nilai yang diberikan menghasilkan:&lt;br>
&lt;br>
{$v} = sqrt(2 x 9,81 m/s{^2} x 10,0 m) = 14,0 m/s&lt;br>
&lt;br>
Karena nilai 2,35 s hanya memiliki dua angka penting, maka hasil akhir harus dibulatkan menjadi dua angka penting untuk menjaga konsistensi angka penting dalam perhitungan. Oleh karena itu, kecepatan benda saat mencapai tanah adalah:&lt;br>
&lt;br>
{$v} = 14 m/s&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Angka Penting (2)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-2/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 21:23:30 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-2/</guid><description>
&lt;h3 id="berikut-adalah-contoh-soal-yang-sederhana-terkait-angka-penting-dalam-ilmu-fisika">Berikut adalah contoh soal yang sederhana terkait angka penting dalam ilmu fisika&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>Sebuah objek dengan massa 10,0 kg ditarik oleh gaya sebesar 25,0 N. Hitunglah percepatan objek dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Percepatan objek dapat dihitung menggunakan hukum kedua Newton:&lt;br>
&lt;br>
{$F = ma}&lt;br>
&lt;br>
dengan {$F} adalah gaya, {$m} adalah massa, dan {$a} adalah percepatan.&lt;br>
&lt;br>
Substitusi nilai yang diberikan menghasilkan:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>25,0 N = 10,0 kg x a&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>a = 2,50 m/s{^2}&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Karena nilai 10,0 kg dan 25,0 N memiliki tiga angka penting, maka hasil akhir harus dibulatkan menjadi tiga angka penting untuk menjaga konsistensi angka penting dalam perhitungan. Oleh karena itu, percepatan objek adalah:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>a = 2,50 m/s{^2}&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Jadi, percepatannya adalah 2,50 m/s² dengan jumlah angka penting yang tepat.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/li>
&lt;li>Sebuah roda berputar dengan kecepatan 120 rpm. Hitunglah frekuensi putaran roda dalam Hz dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Frekuensi putaran roda dapat dihitung menggunakan rumus berikut:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>f = n / T&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
dengan &lt;em>f&lt;/em> adalah frekuensi, &lt;em>n&lt;/em> adalah jumlah putaran, dan &lt;em>T&lt;/em> adalah waktu.&lt;br>
&lt;br>
Dalam satu putaran, roda berputar sebanyak &lt;em>360&lt;/em> derajat atau &lt;em>2π&lt;/em> radian. Oleh karena itu, jumlah putaran &lt;em>n&lt;/em> dalam waktu &lt;em>T&lt;/em> dapat dihitung sebagai:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>n&lt;/em> = (120 rpm) x (1 min / 60 s) x (2π radian / 1 putaran) x T&lt;br>
&lt;br>
Substitusi nilai yang diberikan menghasilkan:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>n = 4πT&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Untuk mengubah satuan rpm menjadi Hz, diperlukan konversi satuan dari menit ke detik, yaitu:&lt;br>
&lt;br>
1 min = 60 s&lt;br>
&lt;br>
Sehingga:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>f = n / T = 4π / T&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Karena waktu &lt;em>T&lt;/em> hanya diberikan secara umum dan tidak spesifik, maka tidak ada satuan waktu yang dapat digunakan untuk mengubah frekuensi menjadi Hz. Oleh karena itu, hasil akhir tidak perlu dibulatkan. Frekuensi putaran roda adalah:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>f = 4π / T&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Jadi, frekuensi putarannya dalam Hz adalah 4π / T dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Angka Penting (3)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-3/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 21:36:23 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-3/</guid><description>
&lt;h3 id="berikut-adalah-contoh-soal-terkait-angka-penting-dalam-ilmu-fisika">Berikut adalah contoh soal terkait Angka Penting, dalam ilmu fisika&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>Sebuah benda dengan massa 2,55 kg bergerak dengan kecepatan 5,25 m/s. Hitunglah momentum benda dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Momentum benda dapat dihitung menggunakan rumus berikut:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>p = mv&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
dengan p adalah momentum, m adalah massa, dan v adalah kecepatan.&lt;br>
&lt;br>
Substitusi nilai yang diberikan menghasilkan:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>p = (2,55 kg) x (5,25 m/s)&lt;/em>
&lt;br>
&lt;em>p = 13,3875 kg.m/s&lt;/em>
&lt;br>
Karena nilai 2,55 kg dan 5,25 m/s memiliki tiga angka penting, maka hasil akhir harus dibulatkan menjadi tiga angka penting untuk menjaga konsistensi angka penting dalam perhitungan. Oleh karena itu, momentum benda adalah:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>p = 13,4 kg.m/s&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Jadi, momentum benda adalah 13,4 kg.m/s dengan jumlah angka penting yang tepat.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/li>
&lt;li>Sebuah mobil bergerak dengan kecepatan rata-rata 65,2 km/jam selama 3,5 jam. Berapa jarak yang ditempuh mobil tersebut dengan jumlah angka penting yang tepat?&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Jarak yang ditempuh oleh mobil dapat dihitung menggunakan rumus berikut:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>d = v.t&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
dengan &lt;em>d&lt;/em> adalah jarak, &lt;em>v&lt;/em> adalah kecepatan, dan &lt;em>t&lt;/em> adalah waktu.&lt;br>
&lt;br>
Sebelumnya, kecepatan rata-rata yang diberikan dalam satuan km/jam perlu dikonversi menjadi satuan m/s. Untuk itu, digunakan konversi satuan sebagai berikut:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>1 km/jam = 1000 m / 3600 s = 0,2777778 m/s&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Sehingga kecepatan rata-rata mobil dalam satuan m/s adalah:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>v = (65,2 km/jam) x (1000 m / 3600 s)&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>v = 18,1111111 m/s&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Substitusi nilai yang diberikan menghasilkan:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>d = (18,1111111 m/s) x (3,5 jam)&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>d = 63,3888889 km&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Karena nilai 65,2 km/jam dan 3,5 jam memiliki tiga angka penting, maka hasil akhir harus dibulatkan menjadi tiga angka penting untuk menjaga konsistensi angka penting dalam perhitungan. Oleh karena itu, jarak yang ditempuh mobil tersebut adalah:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>d = 63,4 km&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Angka Penting</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 17:44:05 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="angka-penting">Angka Penting&lt;/h2>
&lt;p>Angka penting (&lt;em>significant figures&lt;/em>) adalah cara untuk mengekspresikan ketidakpastian dalam pengukuran atau hasil perhitungan. Dalam ilmu fisika, angka penting sangat penting untuk memastikan bahwa hasil pengukuran atau perhitungan tepat dan konsisten dengan tingkat ketidakpastian yang diharapkan.&lt;/p>
&lt;p>Aturan umum untuk menentukan angka penting adalah sebagai berikut:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Semua angka yang bukan nol dianggap signifikan. Contohnya, dalam angka 123, ketiga angka dianggap signifikan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Nol pada awal bilangan bukan termasuk angka penting. Contohnya, dalam angka 0,00123, hanya tiga angka dianggap signifikan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Nol pada akhir bilangan yang memiliki titik desimal dianggap signifikan. Contohnya, dalam angka 12,30, ada empat angka signifikan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Nol pada akhir bilangan tanpa titik desimal mungkin atau mungkin tidak dianggap signifikan, tergantung pada keadaan. Misalnya, jika bilangan tersebut merupakan hasil dari pengukuran, nol pada akhir bilangan dianggap signifikan. Namun, jika bilangan tersebut merupakan hasil dari perhitungan, nol pada akhir bilangan tidak dianggap signifikan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Pemahaman yang baik tentang angka penting sangat penting dalam ilmu fisika karena hasil perhitungan atau pengukuran yang tidak akurat dapat mengarah pada kesalahan dalam kesimpulan yang ditarik dari data tersebut. Oleh karena itu, penting untuk selalu memperhatikan angka penting dalam setiap perhitungan dan pengukuran dalam ilmu fisika.&lt;/p>
&lt;h3 id="setiap-angka-bukan-nol-adalah-angka-penting">Setiap angka bukan nol adalah angka penting&lt;/h3>
&lt;p>Ya, setiap angka yang bukan nol dalam sebuah bilangan dianggap sebagai angka penting. Misalnya, dalam bilangan 567, ketiga angka (5, 6, dan 7) dianggap sebagai angka penting. Ini karena setiap angka tersebut memberikan informasi tentang bilangan dan kesalahan pengukuran atau perhitungan dapat mengubah bilangan tersebut secara signifikan. Oleh karena itu, angka-angka tersebut dianggap penting dalam menentukan jumlah angka signifikan (significant figures) dalam suatu bilangan.&lt;/p>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h3 id="setiap-angka-nol-di-depan-angka-bukan-nol-bukanlah-angka-penting">Setiap angka nol di depan angka bukan nol bukanlah angka penting&lt;/h3>
&lt;p>Ya, aturan umum adalah bahwa angka nol di depan angka bukan nol biasanya tidak dianggap sebagai angka penting. Contohnya, dalam bilangan 0,00123, hanya tiga angka dianggap signifikan karena angka nol di depan 1 dan 2 tidak memberikan informasi tambahan tentang besarnya bilangan.&lt;/p>
&lt;p>Sebaliknya, mereka hanya menunjukkan posisi desimal pada bilangan tersebut. Namun, jika angka tersebut diukur atau ditentukan dengan tingkat ketelitian tertentu, angka nol di depan angka bukan nol dapat dianggap sebagai angka penting. Oleh karena itu, konteks penggunaan angka tersebut dapat mempengaruhi jumlah angka signifikan dalam suatu bilangan.&lt;/p>
&lt;h3 id="setiap-angka-nol-di-belakang-tanda-desimal-adalah-angka-penting">Setiap angka nol di belakang tanda desimal adalah angka penting&lt;/h3>
&lt;p>Ya, aturan umum adalah bahwa angka nol yang terletak di belakang tanda desimal dalam suatu bilangan biasanya dianggap sebagai angka penting. Contohnya, dalam bilangan 3.40, kedua angka (3 dan 4) dianggap signifikan karena keduanya memberikan informasi tentang besarnya bilangan. Angka nol pada akhir bilangan menunjukkan bahwa bilangan tersebut telah diukur atau ditentukan dengan tingkat ketelitian yang cukup tinggi.&lt;/p>
&lt;p>Namun, jika angka nol tersebut tidak diukur atau ditentukan dengan tingkat ketelitian tertentu, maka angka nol tersebut mungkin tidak dianggap sebagai angka penting. Oleh karena itu, konteks penggunaan angka tersebut dapat mempengaruhi jumlah angka signifikan dalam suatu bilangan.&lt;/p></description></item></channel></rss>