<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – IPA SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/</link><description>Recent content in IPA SMA/MA on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 28 May 2022 06:40:21 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ipa: Fisika</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/</link><pubDate>Sat, 28 May 2022 07:43:03 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-fisika">Fokus Pembelajaran Fisika&lt;/h2>
&lt;p>Focus pembelajaran muatan Fisika jenjang SMA/MA kelas 10-12 merupakan elaborasi ruang lingkup materi muatan Fisika dan tingkat kompetensi pada standar isi. Agar fokus pembelajaran memiliki arah yang jelas, maka ruang lingkup materi disajikan dalam bentuk focal point. Focal point ini dirancang dengan mempertimbangkan gradasi materi antar tingkat kelas, interseksi dengan muatan seperti Kimia, terutama korelasinya dengan muatan Matematika karena pemahaman konsep Fisika memerlukan konsep-konsep dasar Matematika. Elaborasi muatan Fisika terhadap Kimia dan Matematika untuk jenjang SMA/MA akan membantu guru dalam melaksanakan proses pembelajaran secara lebih terstruktur dan sistematis, termasuk dalam merancang perencanaan pembelajaran dan evaluasi pembelajaran. Guru tetap mendapatkan ruang untuk melakukan inovasi dan kreasi pembelajaran sesuai dengan karakteristik muatan Fisika sehingga siswa memperoleh pengalaman belajar yang baik, baik melalui kegiatan intrakurikuler, kokurikuler, dan/atau ekstrakurikuler maupun budaya sekolah.&lt;/p>
&lt;p>Teknologi yang ramah lingkungan dapat meningkatkan kesejahteraan dan kemudahan hidup manusia. Kemajuan teknologi sejalan dengan perkembangan ilmu pengetahuan alam, khususnya perkembangan fisika. Perkembangan fisika modern sejak awal Abad 20 mendorong meningkatnya perkembangan teknologi dan bahkan melahirkan ilmu dan teknologi baru. Dengan demikian pembelajaran Fisika harus dapat meningkatkan kesadaran perserta didik akan pentingnya Fisika. Peningkatan kesadaran ini diharapkan mendorong siswa untuk berusaha memahami konsep dan prinsip Fisika dengan lebih baik&lt;/p>
&lt;p>Untuk mencapai tujuan di atas, pembelajaran Fisika jenjang SMA/MA harus dilaksanakan dengan pendekatan saintifik yang menekankan proses ilmiah. Mengingat persoalan nyata melibatkan berbagai aspek/bidang maka pembelajaran melalui pendekatan saintifik yang multidisipliner seperti pendekatan Pendidikan STEM (science, technology, engineering, mathematics) pun disarankan ada. Pendekatan pembelajaran tersebut dapat menumbuhkan kemampuan berkomunikasi, berfikir kritis dan kreatif dalam menyelesaikan masalah baik secara individu maupun berkelompok. Tingkat abstraksi pada pembelajaran Fisika di SMA/MA lebih tinggi daripada di SMP/MTs sehingga siswa perlu dilatih kemampuan bernalar yang lebih abstrak, termasuk kemampuan menganalisis grafik dan formula hubungan antar variabel-variabel fisis. Pembelajaran demikian ini membuat siswa memperoleh pengalaman belajar secara utuh dan bermakna dalam kehidupannya, dan memiliki bekal yang memadai untuk melanjutkan studinya di perguruan tinggi.&lt;/p>
&lt;p>Ruang lingkup materi muatan Fisika untuk kelas 10-12 meliputi mekanika, kelistrikan dan kemagnetan, gelombang dan bunyi, termodinamika dan teori kinetika gas serta fisika modern. Muatan meteri terdistribusi dan tergradasi dari masalah yang mudah hingga yang relatif sulit. Orientasi pembelajaran mengarah untuk mengasah kemampuan bernalar, memecahkan masalah secara matematis, dari masalah sederhana hingga masalah yang kompleks, berkomunikasi baik lisan maupun tertulis. Sehingga siswa akan terlatih dan terampil memecahkan masalah berlandaskan teori dengan dibantu analisis matematis dan berfikir logic, sehingga lebih mudah dan gemar mempelajari Fisika dan aplikasinya dalam teknologi. Gabungan pengetahuan dan keterampilan ini akan memberikan kontribusi profile lulusan yang cakap dan berilmu, mandiri, kreatif, produktif dan inovatif. Sebagai dampak pengiring menjadi lulusan yang beriman, bertakwa dan berakhlak mulia, cinta tanah air, bangsa dan negara.&lt;/p></description></item><item><title>Ipa: Kimia</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/</link><pubDate>Sat, 28 May 2022 07:43:12 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-kimia">Fokus Pembelajaran Kimia&lt;/h2>
&lt;p>Muatan kimia memiliki keterkaitan yang dominan dengan 6 strand dalam muatan IPA, Lingkungan, Teknologi, dan Masyarakat dan perluasannya pada STEM (&lt;em>Science Technology Engineering &amp;amp; Mathematics&lt;/em>). Seluruh keterkaitan ini akan mendorong peran muatan kimia dalam mengembangkan strand Kerja dan Sikap Ilmiah. Oleh sebab itu, guru perlu menemukenali topik-topik penting dari muatan Kimia tingkat 4 (SMA/MA) yang melingkupi (1) prinsip dan konsep dasar Kimia; (2) komposisi, struktur, dan sifat materi; (3) Perubahan Kimia dan energi yang menyertainya. Topik-topik muatan Kimia yang dituangkan di dokumen ini merupakan topik penting yang dapat menjembatani topik-topik lain dalam pembelajaran sepanjang tahun. Dengan begitu, topik-topik tersebut perlu mendapatkan penekanan yang lebih besar dalam pembelajaran. Setelah guru mengenali topik-topik penting dalam pembelajaran serta berkaitan erat dengan pengetahuan lain atau topik-topik lain, guru dapat merancang rangkaian kegiatan pembelajaran di kelas dengan lebih terstruktur dan sistematis. Dengan demikian, siswa diharapkan akan memperoleh pengetahuan yang lebih luas tentang muatan Kimia dan kemudian mengembangkannya lebih lanjut untuk pembelajaran tahun-tahun berikutnya. Inilah dasar disusunnya dokumen fokus pembelajaran muatan Kimia untuk tingkat 4 ini.&lt;/p>
&lt;p>Fokus pembelajaran ini disusun bukan hanya untuk memberi arah bagi guru Kimia dalam melaksanakan pembelajaran dan dalam mendesain evaluasi pembelajaran, tetapi juga memberi arah bagi sekolah dalam menyusun kerangka acuan program sekolah bidang akademik sepanjang tahun. Perolehan pengetahuan dan penguasaan muatan kimia yang perlu mendapatkan penekanan dan sangat berkaitan erat dengan topik pembelajaran di kelas yang lebih tinggi memang harus dievaluasi secara tepat dan terukur. Evaluasi ini dapat memberikan gambaran tentang kemajuan belajar siswa dalam membangun pengetahuan, mengasah kemampuan bernalar, memecahkan masalah, menerapkan, berkomunikasi, dan sekaligus menyajikan dengan berbagai medium. Pada intinya, dengan desain pembelajaran yang fokus pada topik-topik inti tersebut, siswa akan memperoleh pengalaman belajar Kimia yang lebih mendalam secara utuh dan bermakna.&lt;/p>
&lt;p>Topik-topik yang dipilih dalam dokumen ini merupakan topik-topik yang sangat diperlukan dalam kehidupan maupun pembelajaran tahun-tahun berikutnya dan juga sangat berkaitan dengan pembelajaran/pengalaman sebelumnya atau dengan topik lain dari muatan yang lain. Dokumen ini juga memberikan keleluasaan bagi guru untuk berkreasi dan berinovasi dalam mengembangkan desain pembelajaran dan mengembangkan topik yang belum tertuang pada dokumen ini, namun tetap dibelajarkan dengan perhatian yang sungguh-sungguh.&lt;/p>
&lt;p>Pada akhirnya dokumen fokus pembelajaran ini diharapkan dapat memberikan manfaat bagi sekolah dalam mengembangkan struktur pembelajaran dengan kurikulum apapun yang diberlakukan, karena dokumen ini memberikan peluang kebebasan bagi guru untuk berkreasi, berinovasi, dan beradaptasi dengan keadaan lingkungan yang terjadi untuk dibelajarkan pada siswa. Meskipun demikian, integrasi STEM dan kemampuan berpikir tingkat tinggi tetap harus menjadi fokus dalam pembelajaran Kimia di semua kelas.&lt;/p></description></item><item><title>Ipa: Biologi</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/</link><pubDate>Sat, 28 May 2022 07:42:55 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi">Fokus Pembelajaran Biologi&lt;/h2>
&lt;p>Fokus pembelajaran muatan Biologi tingkat 4 yaitu ditujukan untuk kelas 10-12 SMA/MA, yang merupakan elaborasi ruang lingkup materi dan tingkat kompetensi pada standar isi. Selanjutnya, fokus pembelajaran pada muatan Biologi akan memberikan arah bagi guru untuk menjelaskan proses belajar mengajar yang dikaitkan dengan Standar Kompetensi Lulusan dan Standar Isi di satuan pendidikan. Pada jenjang SMA/MA kelas 10- 12, irisan antar bidang IPA yaitu Kimia, Fisika dan Biologi tidak ada lagi, sehingga ruang lingkup materi lebih fokus pada masing-masing bidang tersebut. Dengan demikian, Guru dapat lebih mengelaborasikan materi pada bidang Biologi secara mendalam.&lt;/p>
&lt;p>Tujuan dari Fokus Pembelajaran tingkat 4 (kelas 10-12 SMA/MA) adalah untuk memberikan arah bagi guru dalam memberikan materi ke peserta didik dengan mengelaborasi Standar Kompetensi Lulusan dan Standar Isi, dengan mengelaborasikan secara khusus dan mendalam ruang lingkup materi bidang Biologi. Pendidikan bidang Biologi di SMA kelas 10-12 mencakup 4 (empat) kelompok materi (strand), yaitu: (1) kerja ilmiah; (2) makhluk hidup dan sistem metabolisme; (3) keanekaragaman hayati dan lingkungan; serta (4) STEM (science, technology, engineering, mathematics). Topik-topik yang diberikan oleh Guru kepada peserta didik diarahkan pada berbagai contoh kondisi yang sedang popular dan merupakan isu terkini yang membutuhkan pemahaman dan cara berpikir kritis untuk memecahkan masalah yang terjadi. Diharapkan pendalaman materi akan tercapai dengan baik melalui pemberian contoh-contoh dan eksperimen yang up to date dan mengajak peserta didik untuk mengedepankan HOTS.&lt;/p>
&lt;p>Siswa harus dilatih untuk mengasah kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi baik secara individu dan kelompok dengan penggunaan berbagai medium. Pembelajaran Biologi harus dilaksanakan dengan pendekatan saintifik dan praktis yang menekankan proses ilmiah. Peserta didik tidak hanya diberikan pendekatan pembelajaran 5M, yaitu mengamati, mempertanyakan, mencoba, mengasosiasi, dan mengomunikasikan, namun ditambahkan kemampuan memecahan masalah dengan analisis yang lebih dalam dan lebih komplek. Diharapkan siswa memiliki keterampilan proses sains lebih utuh dibandingkan jenjang di bawahnya. Pembelajaran lebih menekankan pada sikap komunikatif, kolaboratif, berfikir kritis dan kreatif (4 C), sehingga mampu memberikan manfaat yang optimal bagi perkembangan siswa.&lt;/p>
&lt;p>Penggunaan teknologi informasi seperti komputer, handphone, dan media sosial, sudah dikuasai oleh peserta didik. Penggunaan teknologi informasi ini dapat dilakukan oleh guru pada saat penjelasan materi yang sulit atau membutuhkan gambaran visual. Di samping itu, peserta didik juga sudah mampu dan terbiasa menggunakan internet dalam pencarian materi, baik berupa gambar, video atau e-book. Inovasi dan kreatifitas guru sangat dibutuhkan dalam hal pemilihan metode pengajaran yang kreatif dan menyenangkan bagi peserta didik. Kunjungan ke lapangan atau outing, melakukan percobaan sederhana untuk pemecahan masalah dalam masyarakat dan kunjungan ke laboratorium milik universitas atau lembaga penelitian dapat dilakukan oleh guru untuk meningkatkan pemahaman peserta didik terhadap materi yang sulit dan memerlukan pengamatan langsung, serta membutuhkan peralatan yang canggih dan pendampingan para ahli di instansi tersebut.&lt;/p>
&lt;p>Gabungan pengetahuan dan keterampilan dalam biologi berikut menjabarkan muatan pumpunan yang mutlak harus dikembangkan para siswa kelas 10-12. Perlu diperhatikan bahwa dengan muatan-muatan ini, bahkan siswa SMA kelas 10-12 sudah memulai mengasah kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, sekaligus menyajikan dengan berbagai medium. Siswa diharapkan mencapai standar kompetensi lulusan 1, 2, 3, dan 5, yaitu siswa memiliki kompetensi beriman dan bertakwa, cinta tanah air, bertanggungjawab, cakap dan berilmu serta kreatif, mandiri, inovatif dan produktif. Siswa juga menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat pemula dengan menggunakan Bahasa Inggris secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari, dan juga melalui presentasi hasil riset sederhana secara mandiri maupun kelompok.&lt;/p></description></item></channel></rss>