<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – sejarah</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/sejarah/</link><description>Recent content in sejarah on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 16:02:18 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/sejarah/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ips: Sejarah Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 16:02:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-kelas-10">Fokus Pembelajaran Sejarah Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="ilmu-sejarah-dan-penelitian-sejarah">Ilmu Sejarah dan Penelitian Sejarah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ilmu Sejarah, Metodologi Sejarah, dan Penulisan Sejarah Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik menjelaskan pengertian ilmu sejarah; membedakan antara ilmu sejarah dengan ilmu-ilmu lainnya serta ilmu-ilmu lain yang berkontribusi dalam kegiatan penelitian dan penulisan sejarah; menjelaskan langkah-langkah dalam penelitian sejarah serta terampil melaksanakan penelitian sejarah sederhana, yakni mencakup langkah heuristik, kritik, interpretasi, dan historiografi; menganalisis perkembangan historiografi Indonesia sehingga terampil membedakan antara perspektif historiografi tradisional, historiografi kolonial, dan historiografi nasional, serta terampil memberikan contoh-contohnya melalui pembelajaran berbasis proyek (project based learning).&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-kebudayaan-sejarah-politik-dan-sejarah-ekonomi">Sejarah Kebudayaan, Sejarah Politik, dan Sejarah Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Manusia Indonesia pada Zaman Pra-Aksara serta Perkembangan Tradisi Maratim dan Agraris pada Zaman Hindu/ Buddha/ Islam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan kehidupan manusia pada zaman pra-aksara, dan peradaban yang diwariskan dan dikembangkan pada periode selanjutnya; menganalisis berakhirnya zaman pra-aksara dan masuknya pengaruh Hindu/Buddha dan Islam ke wilayah Indonesia; menjelaskan tradisi maritim dan tradisi agraris serta perkembangan kerajaan agraris dan maritim pada zaman Hindu/Buddha dan Islam di Indoensia, serta menganalisis faktor-faktor yang mempengaruhi perkembangan budaya agraris dan maritim pada zaman Kerajaan Hindu/ Buddha dan Kesultanan Islam di Indonesia melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan minat dan rasa ingin tahu terhadap ilmu sejarah serta menunjukkan keterampilan dalam melaksanakan penelitian dan penulisan sejarah sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan minat dan rasa ingin tahu terhadap perkembangan tradisi agraris dan tradisi maritim yang pada zaman kerajaan Hindu/ Buddha dan kesultanan Islam.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 16:02:15 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-kelas-11">Fokus Pembelajaran Sejarah Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-kebudayaan">Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pusat-pusat Peradaban Kuno di Dunia, Pemikiran- pemikiran Ilmuwan Muslim dan Barat, serta Perkembangan Paham-Paham Besar Dunia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi pusat-pusat peradaban kuno di Asia, Afrika, Amerika, dan Eropa sebagai awal perkembangan peradaban dunia; menjelaskan pusat peradaban Islam di Asia, Afrika, dan Eropa, serta pengaruhnya terhadap perkembangan pemikiran, ilmu pengetahuan, dan teknologi di dunia; menganalisis pemikiran-pemikiran ilmuwan Muslim dan ilmuwan Barat serta pengaruhnya bagi perkembangan sains modern (seperti pemikiran-pemikiran Ibnu Rusyd, Ibnu Sina, Al- Khawarizmi, Michael Angelo, Leonardo da Vinci, dan lain-lain); dan menganalisis perkembangan paham-paham besar dunia seperti liberalisme, kapitalisme, sosialisme, komunisme, dan lain-lain serta pengaruhnya terhadap perkembangan kehidupan kebangsaan di Asia dan Afrika melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-dan-sejarah-sosial">Sejarah Politik dan Sejarah Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Kolonislisme dan Imperialisme serta Proklamasi Kemerdekaan Bangsa Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan perkembangan kolonialisme dan imperialisme di Indonesia secara menyeluruh; menganalisis dampak praktik kolonialisme dan imperialisme dalam kehidupan bangsa Indonesia hingga sekarang; menganalisis perkembangan paham nasionalisme dan pengaruhnya terhadap perkembangan organisasi pergerakan nasional di Indonesia; serta menganalisis makna proklamasi kemerdekaan 17 Agustus 1945 bagi kelanjutan bangsa Indonesia dalam bidang politik, sosial, ekonomi, dan kebudayaan pasca proklamasi kemerdekaan 17 Agustus 1945 melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan minat dan rasa ingin tahu terhadap perkembangan peradaban dunia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap kritis terhadap pemikiran-pemikiran Islam dan Barat serta paham-paham besar yang berpengaruh di dunia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap kritis terhadap kolonialisme dan imperialisme yang melanggar peri kemanusiaan, serta mengapresiasi betapa bernilainya perjuangan merebut dan mengisi kemerdekaan.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 16:02:18 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-kelas-12">Fokus Pembelajaran Sejarah Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-dan-sejarah-ekonomi">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, dan Sejarah Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Peristiwa Perang Dunia I dan II, Perang Dingin, dan Sejarah Kontemporer Pasca Perang Dingin&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menganalisis dampak peristiwa Perang Dunia I dan Perang Dunia II terhadap kehidupan politik, ekonomi, dan sosial di Indonesia dan dunia, menganalisis pengaruh Perang Dingin terhadap kehidupan politik di Indonesia dan dunia; menjelaskan perkembangan peristiwa-peristiwa sejarah kontemporer pasca Perang Dingin, seperti Perang Teluk, Politik Apartheid, Runtuhnya Uni Soviet, Konflik Yugoslavia, Unifikasi Jerman; serta menganalisis peristiwa-peristiwa sejarah pasca Perang Dingin, seperti pemanasan global, HAM, human traficking, lingkungan hidup, terorisme, dan lain-lain melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-dan-sejarah-kebudayaan">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Revolusi Hijau dan Revolusi Biru di Indonesia serta Pengaruh Perkembangan TIK bagi Masyarakat Indonesia dan Dunia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menganalisis perkembangan Revolusi Hijau dan Revolusi Biru di Indonesia dan pengaruhnya bagi peningkatan kesejahteraan masyarakat Indonesia, perkembangan TIK dan pengaruhnya bagi kehidupan bangsa Indonesia, serta perkembangan Revolusi Industri 4.0 menuju Society 5.0 dan pengaruhnya bagi kehidupan masyarakat Indonesia dan masyarakat global melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk cinta damai serta menjunjung tinggi harkat dan martabat kemanusiaan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan perhatian dan kecintaan terhadap Sumber Daya Alam (SDA) di lingkungan sekitar, serta memiliki kebiasaan untuk memanfaatkan TIK guna mendukung kegiatan sehari.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>