<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Bahasa SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/</link><description>Recent content in Bahasa SMP/MTs on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 29 May 2022 23:17:20 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 7</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-7/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 08:39:49 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-7/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-7">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 7&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-7">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 7&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Makna kata, mengungkapkan ide utama, menulis&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca teks fiksi atau nonfiksi berbasis digital dan nondigital, peserta didik mengemukakan makna kata, baik yang berdiri sendiri maupun yang berada dalam konteks kalimat lalu mengungkapkan ide utama dari teks. Setelah itu, peserta didik menulis karya (berdasarkan hasil bacaan), dalam bentuk fiksi atau nonfiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-berbicara">Keterampilan Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis laporan hasil observasi (LHO)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan pengamatan di luar kelas, pencermatan terhadap berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual). Peserta didik mendalami isi teks tersebut. Peserta didik menyusun laporan hasil observasi baik dalam bentuk teks otentik maupun semi otentik. Peserta didik mampu menjelaskan isi laporan secara singkat di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menulis karya sastra sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak pembacaan karya sastra remaja awal (young adult literature) yang mengasah unsur kecerdasan dan kecerdikan dalam berpikir kritis dan kreatif, peserta didik menciptakan cerpen pendek atau puisi sederhana. Peserta didik menyajikan hasil karyanya di depan kelas. Peserta didik lain memberikan komentar yang apresiatif, jelas, dan santun.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis-1">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan paragraf deskripsi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual). Peserta didik menganalisis teks yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding) serta menuliskan menjadi paragraf yang memiliki unsur kesatuan dan kepaduan. Peserta didik mengembangkan paragraf deskripsi teks yang dibaca.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kegemaran membaca dan mengapresiasi karya fiksi dan non-fiksi serta menulis dengan menggunakan bahasa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu untuk menulis LHO dalam bentuk teks otentik atau semi otentik dengan menggunakan sumber rujukan yang jelas.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan mengapresasi dan menciptakan karya sastra sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menulis melalui pengembangan paragraf.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-7">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 7&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ungkapan-ungkapan berdialog&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak dan/atau menonton tayangan, video atau kaset yang terkait dengan ungkapan-ungkapan komunikatif berdialog, secara sederhana, peserta didik menirukan dengan perlahan dan intonasi yang benar. Peserta menggunakan ungkapan tersebut sesuai dengan konteks. Peserta didik bergantian peran dalam dialog tersebut dengan ekspresif. Contoh topik berdialog: &lt;em>greeting; introducing self and others; number and counting; asking and giving information; describing people; talking about feeling; telling the time; talking about daily activities; describing weather; talking about locations, asking for directions and giving directions, and talking about health&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-membaca">Keterampilan Menyimak, Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun unsur pembiasaan dan kesenangan membaca serta kemampuan literasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak teks announcement dan notes/letters/email/notice, sederhana dan singkat melalui short recordings atau video singkat terkait dengan topik tertentu, contoh: &lt;em>at a railway station or in a shop, at school, hobbies, weather forecast, sport results&lt;/em>, peserta didik mengidentifikasi teks tersebut sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan. Kemudian peserta didik menentukan pernyataan yang didengar dengan pernyataan yang tersedia di sheet dengan berpikir kritis. Peserta didik membaca teks tersebut dengan pelan dan lafal yang jelas. Peserta didik diberi kesempatan membaca minimal 2 (dua) paragraf dari tulisan fiksi atau non fiksi sesuai dengan minatnya setiap hari dengan lafal yang jelas.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis-2">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks announcement dan notes/letters/email/notice&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks tulis, lisan, dan/atau visual atau mutimodal sederhana terkait dengan announcement dan notes/letters/email/notice, sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan dengan topik tertentu, contoh: &lt;em>at a railway station or in a shop, at school, hobbies, weather forecast, sport results&lt;/em>. Setelah menyimak dan membaca teks, peserta didik menyimpulkan teks tersebut secara kritis. Peserta didik menyusun teks announcement dan notes/letters/email/notice terkait kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks sederhana dalam bahasa Inggris&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengamati video atau gambar yang mengandung konteks sosial budaya dan kearifan lokal di Indonesia dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA. Peserta didik mengidentifikasi isi teks dengan berpikir kritis/HOTS. Peserta didik membandingkannya dengan di daerah mereka masing- masing dengan menjelaskan pendapat mereka secara kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui ungkapan- ungkapan berdialog.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membangun unsur pembiasaan dan kesenangan membaca serta kemampuan literasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menyusun teks pengumuman, surat pribadi/nonformal, dan teks deskripsi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui memahami teks sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-7">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 7&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak teks lisan visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang terkait kehidupan sekolah (jadwal pelajaran, liburan), peserta didik menirukan dengan benar. Kemudian peserta didik bergantian peran menggunakan ungkapan dialog tersebut dengan menunjukkan ekspresi dan sesuai dengan konteks dan kekhasan bahasa Asing lainnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks yang mengandung pemahaman lintas budaya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai teks singkat tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) dengan kosakata yang sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Kemudian peserta didik menjelaskan fungsi sosial, struktur teks dan unsur kebahasaan yang terkait kehidupan sekolah. Peserta didik menyimpulkan isi teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menulis kata, frasa, kalimat sederhana dalam bahasa Asing Lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) dalam bentuk formulir, jadwal pelajaran, surat elektronik pendek, dan sosial media yang terkait kehidupan sekolah. Peserta didik menunjukkan hasil tulis mereka dengan cara membacanya di hadapan teman-teman.&lt;/p>
&lt;p>Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyusun kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-8/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 16:01:48 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 8&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 8&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara">Keterampilan Membaca, Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis dan menyampaikan opini&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca berbagai jenis teks berbasis digital dan/atau nondigital, menjelaskan isi teks sesuai dengan konteks sosial budaya secara nasional. Peserta didik menganalisis teks yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding) dan menulis opini dengan memperhatikan pengembangan paragraf yang baik. Peserta didik menyampaikan opininya di depan kelas dan peserta didik yang lain menanggapi dengan bahasa yang jelas dan santun.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca pemahaman, presentasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah mencermati teks tulis, lisan, visual berbasis digital dan/atau nondigital yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, unsur SARA, bias gender, nilai kearifan lokal, dan nilai-nilai Pancasila, peserta didik membuat ringkasan dalam bentuk words, power point, atau aplikasi presentasi lain minimal 5 (lima) kalimat. Peserta didik mempresentasikan ringkasannya dengan bahasa yang jelas dengan menggunakan unsur- unsur paralinguistik (prosodi dan kinestetik) yang sesuai.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca karya sastra dan menulis resensi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra remaja awal (young adult literature) berbahasa Indonesia yang mengandung unsur pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding), kesetaraan gender, nilai-nilai budi pekerti, serta unsur kearifan lokal, nasional, dan internasional. Peserta didik mengidentifikasi hal-hal yang menarik dalam karya sastra yang dibacanya, mengidentifikasi kelemahan dan kelebihan teks karya tersebut lalu menulis resensinya. Peserta dapat menuliskan hal-hal penting yang dapat dipelajari dari karya sastra yang diresensinya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menangkap ide utama&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai jenis teks tulis, lisan berbasis digital dan/atau nondigital. Peserta didik menuliskan contoh teks terkait dengan lingkungan sekitar dalam beberapa paragraf. Peserta didik mencermati kalimat pertama hingga akhir dalam paragraf. Kemudian peserta didik menentukan ide utama masing-masing paragraf dengan kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah secara lisan dan tulis sesuai dengan konteks sosial budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif dan kreatif dalam kegiatan presentasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis resensi teks sastra remaja yang bermanfaat bagi dirinya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca melalui menangkap ide utama.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 8&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ungkapan-ungkapan berdiskusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak ungkapan-ungkapan komunikatif berdiskusi, dengan topik tertentu, seperti: rencana liburan, busana dan jenis pakaian yang disukai, film yang disukai. Setelah menyimak, peserta didik meniru dengan perlahan, intonasi yang benar, dan ekspresif. Peserta didik menggunakan ungkapan-ungkapan komunikatif berdiskusi yang sesuai dengan konteks dan secara kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-menulis">Keterampilan Menyimak dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks descriptive dan teks procedure&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks lisan dan/atau visual sederhana terkait dengan teks descriptive dan teks procedure (e.g., recipes, directions, instruction manuals) sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan, dengan topik tertentu, contoh: very basic personal and family information, shopping, employment. Setelah menyimak, peserta didik menulis kembali isi teks secara singkat. Peserta didik memberikan alasan dan penjelasan atas pendapatnya berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-membaca">Keterampilan Menyimak, Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menangkap ide utama&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak teks sederhana dan singkat terkait lingkungan sekitar, yang terdiri atas beberapa paragraf, peserta didik mencermati kalimat pertama hingga akhir dalam paragraf. Kemudian peserta didik menentukan ide utama masing-masing paragraf dengan kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks information report dan mempresentasikan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengamati video atau gambar yang memuat teks information report (e.g., project report) yang mengandung konteks sosial budaya dan kearifan lokal di luar negeri dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA. Peserta didik menyimak teks secara kritis/HOTS. Setelah menyimak, peserta didik mempresentasikan kembali isi teks berupa list/tabel/diagram/mind map.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam berdiskusi dengan perlahan, intonasi yang benar, dan ekspresi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan pengembangan teks dongeng, undangan, dan berita singkat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam menangkap ide utama, makna kata dalam konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan memperhatikan teks sederhana yang sesuai dengan norma yang berlaku di Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 8&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-2">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang terkait kehidupan sekolah. Peserta didik menirukan percakapan yang telah didengar atau dilihat dengan intonasi yang benar secara berpasangan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-2">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks fungsional&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) singkat dengan kosakata yang sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik membaca contoh undangan, pengumuman, menu, jadwal, kartu ucapan, surat pribadi, surat elektronik, kartu identitas, kartu nama, iklan, pesan singkat/pendek (SMS), formulir, tiket perjalanan, dan komentar di sosial media.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks undangan, pengumuman, menu, jadwal, kartu ucapan, surat pribadi, surat elektronik, kartu identitas, kartu nama, iklan, pesan singkat/pendek (SMS), formulir, tiket perjalanan, dan komentar di sosial media. Peserta didik menulis kalimat sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding).&lt;/p>
&lt;p>Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks fungsional.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 9</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-9/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 06:01:07 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-9/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-9">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 9&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-9">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 9&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca sumber dan menyusun makalah sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks teks tulis dan visual berbasis digital dan/atau nondigital serta mengidentifikasi ide-ide utama. Peserta didik menggunakan sumber rujukan untuk menyusun makalah sederhana dengan memperhatikan syarat pengembangan paragraf yang baik, kalimat efektif, dan ejaan yang tepat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-berbicara">Keterampilan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Berpidato&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, atau visual berbasis digital dan/atau nondigital yang menyediakan peluang bagi peserta didik untuk mengembangkan potensi dan bakat berkomunikasi secara lisan dan tulis. Peserta didik menemukan ide-ide penting dari teks yang dicermati dan menuangkannya dalam kerangka pidato. Peserta didik praktik berpidato baik langsung maupun tidak langsung (terekam) dan peserta didik yang lain memberikan komentar positif.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis berita dari sumber informatika&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual) berbasis digital dan/atau nondigital yang aktual, bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA sebagai bahan menulis berita. Isi berita yang ditulis mengandung kesetaraan gender, nilai kearifan lokal, dan penumbuhkembangan nilai-nilai Pancasila. Peserta didik menampilkan hasil karyanya di depan kelas atau majalah dinding sekolah.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-2">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis Teks Prosedur&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks digital dan/atau non digital yang membangun unsur pembiasaan dan kegemaran membaca. Peserta didik mengidentifikasi ciri teks yang secara struktur dan kebahasaan merupakan teks prosedur sederhana seperti manual. Peserta didik menulis teks prosedur manual yang bermanfaat untuk dirinya dan masyarakat luas.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu, kemampuan memahami, dan menerapkan bahasa untuk menulis makalah serta menggunakan sumber rujukan yang terpercaya tanpa melakukan plagiasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, melalui pidato.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif dan kreatif dalam menulis berita.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami bacaan dengan menulis teks prosedur yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat luas.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-9">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 9&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal tindak tutur persuasif berdebat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak dan/atau menonton tayangan, video atau kaset yang terkait dengan tindak tutur persuasif berdebat, peserta didik menirukan pengucapan tindak tutur tersebut. Peserta didik menggunakan tindak tutur tersebut sesuai dengan konteks. Contoh tindak tutur: &lt;em>phrases for debate moderators, presenting arguments, stating opinion, expressing agreement and disagreement, countering, interrupting, concluding&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks personal recount dan teks narrative&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal teks personal &lt;em>recount&lt;/em> (&lt;em>e.g., diary entry, biography&lt;/em>) dan teks &lt;em>narrative&lt;/em> (&lt;em>e.g., fables, historical fiction, tales&lt;/em>) dalam konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni, sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi- otentik. Setelah menyimak teks dalam bahasa Inggris, peserta didik menyimpulkan teks tersebut secara kritis. Peserta didik menyusun teks personal recount dan teks narrative sesuai dengan konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni, dengan topik tertentu, contoh: &lt;em>past events, weekend activities, interesting stories, details of important events&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami makna kata dalam konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah mengidentifikasi makna kata, baik yang berdiri sendiri maupun dalam kalimat, dan dalam konteks, contoh: &lt;em>book, I have a book, I book a room at the hotel&lt;/em>, peserta didik membedakannya sesuai konteks. Peserta didik mengamati, mencari, dan memberikan contoh serupa dari berbagai sumber, baik dari buku teks maupun non buku teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-3">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami kerangka berpikir&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai proposal kegiatan, contoh: rencana liburan dalam bahasa Inggris, yang logis dan sesuai dengan berbagai kepentingan, ilmu pengetahuan dan teknologi, dengan berpikir kritis/HOTS. Setelah membaca, peserta didik menuliskan kembali kerangka berpikir dari proposal tersebut, dapat berupa tabel/diagram/mind map.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan pengembangan teks cerita dan laporan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui makna kata dalam konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui pengenalan kerangka berpikir.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-9">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 9&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang terkait kehidupan remaja. Peserta didik melakukan percakapan yang telah didengar atau dilihat secara berpasangan sesuai dengan konteks. Peserta didik mendiskusikan dengan partner tentang kehidupan remaja dengan kalimat pendek dan sederhana yang bebas dari unsur vandalisme, pornografi, bias gender, dan radikalisme dan disampaikan dengan santun.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca untuk memahami struktur teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai teks tulis, visual, atau multimodal sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain- lain). Peserta didik menentukan ide utama paragraf yang terkait dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan. Peserta didik memiliki kemampuan literasi dasar dalam konteks kehidupan sehari-hari dan lingkungan sekitar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis teks deskripsi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan, dan visual, peserta didik menyimak berbagai informasi yang terdapat dalam teks sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik menulis teks deskripsi dengan menggunakan kalimat sederhana tanpa plagiasi.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca untuk memahami struktur teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis teks deskripsi.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>