<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – bahasa</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/bahasa/</link><description>Recent content in bahasa on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Tue, 31 May 2022 09:41:24 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/bahasa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-10/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 06:29:02 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 10&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis wacana argumentasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks lisan, tulis, dan visual berbasis digital dan/atau nondigital yang mengandung konteks sosial budaya, kearifan lokal, baik dari dalam maupun luar negeri. Peserta didik mengungkapkan isi teks secara tertulis dengan memperhatikan unsur-unsur kesetaraan gender, kearifan lokal melalui argumentasi yang meyakinkan. Peserta didik menunjukkan nilai-nilai Pancasila serta pemahaman lintas budaya yang terdapat dalam teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis opini&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks lisan, tulis, dan visual berbasis digital dan/ atau nondigital yang mengandung konteks sosial budaya, kearifan lokal, baik dari dalam maupun luar negeri serta mengungkapkan isi teks secara terperinci. Hasil membaca dituangkan dalam bentuk tulisan opini yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-2">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis resensi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, dan visual berbasis digital dan atau nondigital serta menggali informasi yang ada dalam teks melalui analisis secara sistematis. Peserta didik mengungkapkan kelemahan dan kelebihan teks berdasarkan sudut pandang tertentu serta menulis resensi secara cermat yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan wawancara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, dan visual berbasis digital dan/atau non digital yang digunakan untuk berkomunikasi dan berkolaborasi dengan mitra bicara. Peserta didik menggali informasi sesuai dengan konteks kehidupan sehari-hari, lingkungan sekitar, kegiatan formal lainnya yang mengandung unsur inklusivitas. Peserta didik menyusun pedoman wawancara terkait dengan kesetaraan gender, nilai-nilai budi pekerti, dan unsur kearifan lokal dan nasional. Selanjutnya peserta didik melakukan wawancara dengan narasumber yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca, menulis wacana argumentasi dengan memperhatikan konteks sosial budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis opini yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis resensi secara mandiri yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi dengan mitra bicara melalui wawancara yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks procedure dan teks factual recount&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal teks procedure (&lt;em>e.g., directions, instructional materials, experiments&lt;/em>), dan teks factual recount (&lt;em>e.g., travelogues, news bulletins, notes of meeting&lt;/em>) dalam konteks kehidupan sehari-hari. Setelah menyimak teks dalam bahasa Inggris, peserta didik mengidentifikasi teks tersebut sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi-otentik. Kemudian peserta didik menyimpulkan teks tersebut dengan kritis. Peserta didik menyusun teks procedure dan teks factual recount sesuai dengan konteks kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-berbicara">Keterampilan Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai wacana terkait dengan &lt;em>cross cultural understanding&lt;/em>, contoh: hari besar atau hari raya yang biasa dirayakan oleh masyarakat Amerika atau Inggris. Peserta didik menganalisis kontrastif budaya di Indonesia dan di negara Amerika atau Inggris secara kritis. Peserta didik melaporkan hasil analisis secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis-1">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi berupa teks sederhana yang mengandung unsur inklusivitas dan kesetaraan gender nasional dan internasional dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA. Peserta didik menulis tentang isi yang disimaknya dengan berpikir kritis/HOTS berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Praktik berdialog dan berdiskusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak ungkapan-ungkapan berdialog dan berdiskusi dalam bahasa Inggris sesuai konteks kehidupan sehari-hari. Peserta didik melafalkan ungkapan- ungkapan tersebut dengan intonasi yang benar disertai dengan ekspresi. Peserta didik praktik berdialog, berdiskusi dengan menggunakan ungkapan-ungkapan yang sesuai dalam konteks. Contoh topik berdialog: &lt;em>talking about healthy life style; interviewing work; going to the restaurant; ordering food; involving in dinner conversation; hobbies; planning to go to music concert; getting acquainted with persons in social media&lt;/em>. Contoh topik berdiskusi: &lt;em>personal and professional hopes, dreams; music trends; issues of work safety; reporting accident; rules and regulations&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan menyusun teks faktual (report).&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menganalisis teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan memahami teks&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam berdialog dan berdiskusi sesuai dengan intonasi yang benar disertai dengan ekspresi.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-2">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak dan/atau menonton teks lisan, visual, atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana yang memuat ungkapan-ungkapan komunikatif dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik melafalkan ungkapan-ungkapan tersebut dengan benar dan ekspresif. Peserta didik melakukan komunikasi yang sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca wacana sederhana terkait dengan cross cultural understanding, contoh: hari besar atau hari raya yang biasa dirayakan oleh masyarakat bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik menganalisis kontrastif budaya di Indonesia dan di negara bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dll). Peserta didik melaporkan hasil analisis secara kritis dalam bahasa Asing lainnya dengan kalimat yang sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyusun kalimat dan paragraf dan/atau menyusun kalimat sempurna sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik membuat surat pribadi yang menyatakan ungkapan terima kasih dan/atau permohonan maaf terkait tema kehidupan sehari-hari. Peserta didik menguraikan pesan tersirat dalam teks secara tertulis terkait dengan cross cultural understanding dan tidak mengandung radikalisme vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menganalisis teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyusun kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 7</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-7/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 08:39:49 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-7/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-7">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 7&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-7">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 7&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Makna kata, mengungkapkan ide utama, menulis&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca teks fiksi atau nonfiksi berbasis digital dan nondigital, peserta didik mengemukakan makna kata, baik yang berdiri sendiri maupun yang berada dalam konteks kalimat lalu mengungkapkan ide utama dari teks. Setelah itu, peserta didik menulis karya (berdasarkan hasil bacaan), dalam bentuk fiksi atau nonfiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-berbicara">Keterampilan Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis laporan hasil observasi (LHO)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan pengamatan di luar kelas, pencermatan terhadap berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual). Peserta didik mendalami isi teks tersebut. Peserta didik menyusun laporan hasil observasi baik dalam bentuk teks otentik maupun semi otentik. Peserta didik mampu menjelaskan isi laporan secara singkat di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menulis karya sastra sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak pembacaan karya sastra remaja awal (young adult literature) yang mengasah unsur kecerdasan dan kecerdikan dalam berpikir kritis dan kreatif, peserta didik menciptakan cerpen pendek atau puisi sederhana. Peserta didik menyajikan hasil karyanya di depan kelas. Peserta didik lain memberikan komentar yang apresiatif, jelas, dan santun.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis-1">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan paragraf deskripsi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual). Peserta didik menganalisis teks yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding) serta menuliskan menjadi paragraf yang memiliki unsur kesatuan dan kepaduan. Peserta didik mengembangkan paragraf deskripsi teks yang dibaca.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kegemaran membaca dan mengapresiasi karya fiksi dan non-fiksi serta menulis dengan menggunakan bahasa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu untuk menulis LHO dalam bentuk teks otentik atau semi otentik dengan menggunakan sumber rujukan yang jelas.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan mengapresasi dan menciptakan karya sastra sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menulis melalui pengembangan paragraf.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-7">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 7&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ungkapan-ungkapan berdialog&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak dan/atau menonton tayangan, video atau kaset yang terkait dengan ungkapan-ungkapan komunikatif berdialog, secara sederhana, peserta didik menirukan dengan perlahan dan intonasi yang benar. Peserta menggunakan ungkapan tersebut sesuai dengan konteks. Peserta didik bergantian peran dalam dialog tersebut dengan ekspresif. Contoh topik berdialog: &lt;em>greeting; introducing self and others; number and counting; asking and giving information; describing people; talking about feeling; telling the time; talking about daily activities; describing weather; talking about locations, asking for directions and giving directions, and talking about health&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-membaca">Keterampilan Menyimak, Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun unsur pembiasaan dan kesenangan membaca serta kemampuan literasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak teks announcement dan notes/letters/email/notice, sederhana dan singkat melalui short recordings atau video singkat terkait dengan topik tertentu, contoh: &lt;em>at a railway station or in a shop, at school, hobbies, weather forecast, sport results&lt;/em>, peserta didik mengidentifikasi teks tersebut sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan. Kemudian peserta didik menentukan pernyataan yang didengar dengan pernyataan yang tersedia di sheet dengan berpikir kritis. Peserta didik membaca teks tersebut dengan pelan dan lafal yang jelas. Peserta didik diberi kesempatan membaca minimal 2 (dua) paragraf dari tulisan fiksi atau non fiksi sesuai dengan minatnya setiap hari dengan lafal yang jelas.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis-2">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks announcement dan notes/letters/email/notice&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks tulis, lisan, dan/atau visual atau mutimodal sederhana terkait dengan announcement dan notes/letters/email/notice, sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan dengan topik tertentu, contoh: &lt;em>at a railway station or in a shop, at school, hobbies, weather forecast, sport results&lt;/em>. Setelah menyimak dan membaca teks, peserta didik menyimpulkan teks tersebut secara kritis. Peserta didik menyusun teks announcement dan notes/letters/email/notice terkait kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks sederhana dalam bahasa Inggris&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengamati video atau gambar yang mengandung konteks sosial budaya dan kearifan lokal di Indonesia dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA. Peserta didik mengidentifikasi isi teks dengan berpikir kritis/HOTS. Peserta didik membandingkannya dengan di daerah mereka masing- masing dengan menjelaskan pendapat mereka secara kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui ungkapan- ungkapan berdialog.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membangun unsur pembiasaan dan kesenangan membaca serta kemampuan literasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menyusun teks pengumuman, surat pribadi/nonformal, dan teks deskripsi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui memahami teks sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-7">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 7&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak teks lisan visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang terkait kehidupan sekolah (jadwal pelajaran, liburan), peserta didik menirukan dengan benar. Kemudian peserta didik bergantian peran menggunakan ungkapan dialog tersebut dengan menunjukkan ekspresi dan sesuai dengan konteks dan kekhasan bahasa Asing lainnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks yang mengandung pemahaman lintas budaya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai teks singkat tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) dengan kosakata yang sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Kemudian peserta didik menjelaskan fungsi sosial, struktur teks dan unsur kebahasaan yang terkait kehidupan sekolah. Peserta didik menyimpulkan isi teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menulis kata, frasa, kalimat sederhana dalam bahasa Asing Lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) dalam bentuk formulir, jadwal pelajaran, surat elektronik pendek, dan sosial media yang terkait kehidupan sekolah. Peserta didik menunjukkan hasil tulis mereka dengan cara membacanya di hadapan teman-teman.&lt;/p>
&lt;p>Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyusun kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-1/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:27:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 1&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 1&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mempraktikkan contoh berbicara dari teks lisan atau video dalam bahasa Indonesia atau bahasa daerah yang mengajarkan cara mengucapkan salam, meminta maaf, berterima kasih, dan memperkenalkan diri. Peserta didik mengomunikasi contoh tersebut sesuai konteks secara terbuka.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-menulis">Keterampilan Membaca dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan, dan/atau visual berbahasa Indonesia dan bahasa daerah, peserta didik (1) mengenal huruf; (2) melafalkan bunyi bahasa; (3) mengenal kata; (4) membaca kata yang terdiri dari 2-4 (dua hingga empat) suku kata dan melafalkan kata secara tepat. Peserta didik membaca contoh yang sudah tersedia.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Meniru/mencontoh teks yang dibacakan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks yang dibacakan guru serta melafalkan kata dalam teks tulis dengan bahasa Indonesia dan bahasa daerah. Peserta didik menirukan teks lisan yang telah dibacakan secara mandiri.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi lisan secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan bahasa Indonesia secara tulis dan lisan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan bahasa Indonesia dan bahasa daerah secara lisan.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 1&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-2">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara mengucapkan salam, menanyakan kabar, dan mengucapkan salam perpisahan. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) mengenal dengan mengeja huruf seperti: alfabet (A-M); (2) melafalkan bunyi bahasa; (3) membaca kata yang terdiri atas 1-2 (satu hingga dua) suku kata; (4) mengenal kata. Peserta didik membaca dan mengeja kata tersebut dengan bermain dan bernyanyi.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca dan mengeja.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 1&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-3">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks lisan dan visual sederhana, peserta didik menyimak setiap bunyi huruf, kata dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain- lain), kemudian melafalkan bunyi huruf, kata dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melafalkan kata yang terdiri atas dua hingga empat suku kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengucapkan huruf, kata yang terdiri atas 2-4 suku kata dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyalin kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan dan visual sederhana peserta didik menuliskan kata-kata yang telah dipelajari dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Kegiatan tersebut dapat dilakukan dengan cara menyalin kata per kata.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui mengenal huruf dan kata.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui melafalkan huruf dan kata dengan benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyalin kata dalam bahasa Asing lainnya dengar benar.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-11/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 08:38:40 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 11&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 11&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-berbicara">Keterampilan Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis teks faktual dan mempresentasikan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi fakta dari berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual) berbasis digital dan/atau nondigital lalu menunjukkan contoh teks otentik atau semi otentik dalam konteks kehidupan sehari- hari. Peserta didik menggunakan lingkungan sekitar, ilmu pengetahuan dan teknologi sebagai sumber informasi untuk menulis teks faktual dengan memperhatikan pengembangan paragraf yang baik. Hasil teks faktual dipresentasikan di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-berbicara-1">Keterampilan Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membuat naskah dan berpidato&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis, lisan, atau visual berbasis digital dan/atau non digital serta mengidentikasi kata-kata dan kalimat penting yang terdapat dalam teks tersebut. Peserta didik menyusun teks pidato dan mendemonstrasikan di depan kelas terkait dengan kepentingan ilmu pengetahuan, seni, dan budaya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca, menulis surat formal dan non formal&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis berupa surat formal dan non formal lalu mengidentifikasi struktur dan kalimatnya. Setelah menunjukkan ciri-ciri surat formal dan non formal, peserta didik menulis surat formal dan non formal sesuai dengan struktur teks yang logis dan efektif.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Praktik berdebat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan yang mengandung ungkapan-ungkapan komunikatif sesuai konteks lalu menggunakan ungkapan-ungkapan tersebut dalam berkomunikasi dengan mitra bicara untuk berdebat. Peserta didik menyiapkan argumen-argumen debat sehingga mampu meyakinkan mitra debat dengan argumen yang kuat dan strategi yang tepat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Teks prosedur&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks digital dan/atau non digital yang membangun unsur pembiasaan dan kegemaran membaca. Peserta didik mengidentifikasi teks yang secara struktur dan kebahasaan merupakan teks yang abstrak, kompleks, seperti manual dan artikel ilmiah. Peserta didik menunjukkan ciri teks abstrak, kompleks, seperti manual dan artikel ilmiah serta menulis teks prosedur dengan menggunakan literasi dari berbagai jenis teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menulis teks faktual serta berbicara dengan menggunakan bahasa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah (berpidato) dengan bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah (menulis surat formal dan non formal) dengan bahasa Indonesia secara tulis.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah (berdebat) dengan bahasa Indonesia secara lisan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami bacaan dengan menulis teks prosedur untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 11&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menceritakan kembali teks information report&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks information report (e.g., project report, news reports) dalam konteks lingkungan sekitar, sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi-otentik. Setelah menyimak teks information report dalam bahasa Inggris, peserta didik menceritakan kembali isi teks tersebut dengan menggunakan bahasa sendiri secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks narrative&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi berupa teks narrative (e.g., science fiction, contemporary realistic fiction) sederhana yang mengandung nilai-nilai budi pekerti nasional dan internasional dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender dan unsur SARA. Setelah menyimak, peserta didik mengkritisi teks yang didengar atau ditonton berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-berbicara">Keterampilan Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pembiasaan dan kegemaran membaca&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai genre, termasuk teks yang sederhana dengan topik tertentu, contoh: experience and events, dreams, hopes, and ambition dan menceritakan kembali isi teks secara lisan serta secara singkat memberikan alasan dan penjelasan atas pendapatnya. Peserta didik diberi kesempatan membaca buku atau cerita yang berisi nilai karakter sesuai minatnya untuk membangun pembiasaan dan kegemaran membaca serta kemampuan literasi dasar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-2">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Praktik berdebat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak tindak tutur persuasif berdebat dalam bahasa Inggris dalam konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni. Peserta didik melafalkan tindak tutur persuasif berdebat tersebut dengan intonasi yang benar dan ekspresif. Setelah menyimak dan melafalkan, peserta didik bermain peran dalam berdebat dengan menggunakan tindak tutur persuasif. Peserta didik berpraktik berdebat sesuai dengan konteks dengan ekspresif.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menceritakan kembali.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui memahami teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris untuk pembiasaan dan kegemaran membaca.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam berdebat sesuai dengan intonasi yang benar dan ekspresif.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 11&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-3">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) baik otentik maupun semi otentik tentang tema kehidupan sehari-hari. Peserta didik bercerita dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) kepada temannya terkait dengan tema kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca teks-teks fungsional yang bermuatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding) tentang tema kehidupan sehari-hari. Peserta didik menyimpulkan dan/atau menjelaskan informasi dengan kalimat sendiri dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca contoh teks tulis berupa surat pribadi yang memuat pernyataan terima kasih atau permintaan maaf dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).Peserta didik merangkai kata, frasa, kalimat, dan paragraf sederhana sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyimak teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis sesuai dengan konteks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-8/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 16:01:48 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 8&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 8&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara">Keterampilan Membaca, Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis dan menyampaikan opini&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca berbagai jenis teks berbasis digital dan/atau nondigital, menjelaskan isi teks sesuai dengan konteks sosial budaya secara nasional. Peserta didik menganalisis teks yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding) dan menulis opini dengan memperhatikan pengembangan paragraf yang baik. Peserta didik menyampaikan opininya di depan kelas dan peserta didik yang lain menanggapi dengan bahasa yang jelas dan santun.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca pemahaman, presentasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah mencermati teks tulis, lisan, visual berbasis digital dan/atau nondigital yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, unsur SARA, bias gender, nilai kearifan lokal, dan nilai-nilai Pancasila, peserta didik membuat ringkasan dalam bentuk words, power point, atau aplikasi presentasi lain minimal 5 (lima) kalimat. Peserta didik mempresentasikan ringkasannya dengan bahasa yang jelas dengan menggunakan unsur- unsur paralinguistik (prosodi dan kinestetik) yang sesuai.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca karya sastra dan menulis resensi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra remaja awal (young adult literature) berbahasa Indonesia yang mengandung unsur pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding), kesetaraan gender, nilai-nilai budi pekerti, serta unsur kearifan lokal, nasional, dan internasional. Peserta didik mengidentifikasi hal-hal yang menarik dalam karya sastra yang dibacanya, mengidentifikasi kelemahan dan kelebihan teks karya tersebut lalu menulis resensinya. Peserta dapat menuliskan hal-hal penting yang dapat dipelajari dari karya sastra yang diresensinya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menangkap ide utama&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai jenis teks tulis, lisan berbasis digital dan/atau nondigital. Peserta didik menuliskan contoh teks terkait dengan lingkungan sekitar dalam beberapa paragraf. Peserta didik mencermati kalimat pertama hingga akhir dalam paragraf. Kemudian peserta didik menentukan ide utama masing-masing paragraf dengan kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah secara lisan dan tulis sesuai dengan konteks sosial budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif dan kreatif dalam kegiatan presentasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis resensi teks sastra remaja yang bermanfaat bagi dirinya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca melalui menangkap ide utama.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 8&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ungkapan-ungkapan berdiskusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak ungkapan-ungkapan komunikatif berdiskusi, dengan topik tertentu, seperti: rencana liburan, busana dan jenis pakaian yang disukai, film yang disukai. Setelah menyimak, peserta didik meniru dengan perlahan, intonasi yang benar, dan ekspresif. Peserta didik menggunakan ungkapan-ungkapan komunikatif berdiskusi yang sesuai dengan konteks dan secara kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-menulis">Keterampilan Menyimak dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks descriptive dan teks procedure&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks lisan dan/atau visual sederhana terkait dengan teks descriptive dan teks procedure (e.g., recipes, directions, instruction manuals) sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan, dengan topik tertentu, contoh: very basic personal and family information, shopping, employment. Setelah menyimak, peserta didik menulis kembali isi teks secara singkat. Peserta didik memberikan alasan dan penjelasan atas pendapatnya berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-membaca">Keterampilan Menyimak, Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menangkap ide utama&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak teks sederhana dan singkat terkait lingkungan sekitar, yang terdiri atas beberapa paragraf, peserta didik mencermati kalimat pertama hingga akhir dalam paragraf. Kemudian peserta didik menentukan ide utama masing-masing paragraf dengan kritis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks information report dan mempresentasikan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengamati video atau gambar yang memuat teks information report (e.g., project report) yang mengandung konteks sosial budaya dan kearifan lokal di luar negeri dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA. Peserta didik menyimak teks secara kritis/HOTS. Setelah menyimak, peserta didik mempresentasikan kembali isi teks berupa list/tabel/diagram/mind map.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam berdiskusi dengan perlahan, intonasi yang benar, dan ekspresi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan pengembangan teks dongeng, undangan, dan berita singkat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam menangkap ide utama, makna kata dalam konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan memperhatikan teks sederhana yang sesuai dengan norma yang berlaku di Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-8">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 8&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-2">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang terkait kehidupan sekolah. Peserta didik menirukan percakapan yang telah didengar atau dilihat dengan intonasi yang benar secara berpasangan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-2">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks fungsional&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) singkat dengan kosakata yang sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik membaca contoh undangan, pengumuman, menu, jadwal, kartu ucapan, surat pribadi, surat elektronik, kartu identitas, kartu nama, iklan, pesan singkat/pendek (SMS), formulir, tiket perjalanan, dan komentar di sosial media.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks undangan, pengumuman, menu, jadwal, kartu ucapan, surat pribadi, surat elektronik, kartu identitas, kartu nama, iklan, pesan singkat/pendek (SMS), formulir, tiket perjalanan, dan komentar di sosial media. Peserta didik menulis kalimat sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding).&lt;/p>
&lt;p>Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks fungsional.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-2/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:55:14 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 2&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 2&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Indonesia dan bahasa daerah yang mengajarkan memuji teman, mengundang teman, memberi dan menerima pesan, meminta tolong serta menangkap pesan yang disampaikan dalam teks. Komunikasi lisan dipraktikkan sesuai konteks secara terbuka.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak bacaan dan menyampaikan isinya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, bacaan, lisan, dan/atau visual yang mengandung aspek sikap sosial seperti: peduli, santun, percaya diri, jujur, disiplin, kritis, tanggung jawab, dan menemukan aspek sikap sosial dari apa yang telah disimak. Hasil simakan disampaikan secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-dan-berbicara">Keterampilan Menulis dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis kata dan menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis, dan/atau visual berbahasa Indonesia dan bahasa daerah serta menuliskan 3-5 (tiga hingga lima) kata dari apa yang telah dibaca. Kata yang telah dituliskan kemudian dijelaskan maknanya secara lisan. Peserta didik menceritakan kembali dalam bahasa Indonesia dan bahasa daerah.
Keterampilan Membaca, Menulis, Berbicara: Mengapresiasi sastra (cerita rakyat)
Peserta didik membaca cerita rakyat (dongeng, hikayat) sesuai dengan usianya dan mengungkapkan isi cerita. Aktivitas dilanjutkan dengan mengapresiasi sastra secara lisan dan tulis serta menyampaikan hikmah (amanat) yang dapat diteladani dari cerita tersebut.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi lisan secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan hidup terkait dengan aspek sosial secara mandiri yang bermanfaat bagi dirinya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kegemaran membaca dan menulis dengan menggunakan bahasa Indonesia dan bahasa daerah.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan mengapresiasi karya sastra cerita rakyat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 2&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara meminta maaf dan berterima kasih. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) mengenal dengan mengeja huruf seperti: alfabet (N-Z); (2) melafalkan bunyi bahasa; (3) membaca kata yang terdiri atas 2-4 (dua hingga empat) suku kata; (4) mengenal kata. Peserta didik membaca dan mengeja kata tersebut dengan bermain dan bernyanyi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-menulis">Keterampilan Menyimak dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menulis 2-4 (dua hingga empat) suku kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks lisan dan/atau visual sederhana dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA peserta didik meniru apa yang disimaknya. Setelah menyimak, peserta didik menuliskan 2-4 (dua hingga empat) suku kata dengan bermain interaktif.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca dan mengeja.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menulis kata.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 2&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-2">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak teks lisan dan visual sederhana, peserta didik menirukan setiap ucapan lisan baik dari guru, video, atau rekaman lain dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain ) dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya dalam konteks mengucapkan salam, berterima kasih, memperkenalkan diri sendiri, dan meminta maaf kepada teman.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menirukan teks yang dibaca&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah guru membacakan teks, peserta didik bergantian menirukan bacaan teks sebanyak 3-4 (tiga hingga empat) kata dengan nyaring dan dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik merespon komunikasi dengan baik.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyalin kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca teks tulis dan/atau visual sederhana, peserta didik menyalin kata-kata yang telah dipelajari dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) secara tepat.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya dengan pengucapan yang benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyalin kata secara tepat.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-12/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 09:41:24 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 12&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 12&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis makalah&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi fakta dari berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual) berbasis digital dan/ atau nondigital. Peserta didik menggunakan fakta yang didapatkan, tentang kehidupan sehari-hari, lingkungan sekitar, ilmu pengetahuan, dan teknologi sebagai sumber informasi untuk menulis makalah secara sistematis dan logis. Penulisan makalah menggunakan sumber rujukan yang terpercaya tanpa melakukan plagiasi dan dilakukan sesuai dengan tahap menulis yang benar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara">Keterampilan Membaca, Menulis Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Wawancara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis, lisan, atau visual berbasis digital dan/atau nondigital menggali informasi yang ada dalam teks secara cermat. Peserta didik mencari contoh teks yang mengandung muatan pemahaman lintas budaya dan mengembangkan teks tersebut sebagai pedoman wawancara. Wawancara secara lisan dilakukan berdasarkan pedoman yang telah dibuat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis fiksi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra remaja (intermediate literature) dalam bahasa Indonesia serta mencermati isi karya sastra secara teliti. Peserta didik mengembangkan isi cerita menjadi tulisan fiksi (puisi, cerpen, atau naskah drama) dengan memperhatikan konteks sosial budaya serta bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara-1">Keterampilan Membaca, Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Apresiasi sastra (prosa dan film)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra remaja (intermediate literature) dalam berbahasa Indonesia yang bermuatan pemahaman lintas budaya dan telah difilmkan. Peserta didik mengungkapkan isi cerita tersebut secara cermat, membandingkan unsur-unsurnya, lalu mengapresiasi keduanya dengan memperhatikan konteks sosial budaya.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan menulis makalah untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan melakukan wawancara dengan narasumber untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menulis fiksi sesuai dengan konteks sosial budaya secara selektif, kreatif, produktif dalam kegiatan pembelajaran.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan mengapresiasi karya sastra remaja denagn memperhatikan konteks sosial budaya.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 12&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun teks explanation&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks explanation (e.g., phenomenon) dalam konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni, sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi-otentik. Setelah menyimak teks explanation, peserta didik menulis kembali isi teks tersebut serta secara singkat dan kritis. Kemudian peserta didik memberikan alasan dan penjelasan atas pendapatnya berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks discussion&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi berupa teks discussion (e.g., debate, current affairs interview) sederhana yang mengandung kearifan lokal nasional dan internasional dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA. Setelah menyimak, peserta didik menceritakan kembali isi teks secara kritis/HOTS.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-2">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kerangka berpikir&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca beberapa teks exposition (e.g., proposal) bisnis sederhana dalam bahasa Inggris. Setelah membaca, peserta didik menganalisis dengan kritis isi proposal tersebut. Peserta didik menulis proposal bisnis sederhana dengan kerangka berpikir berdasarkan fakta yang logis dan sesuai dengan konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni. Peserta menggunakan sumber rujukan yang jelas dan terpercaya.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menyusun teks argumentatif.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris memahami teks sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui pengembangan kerangka berpikir.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-12">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 12&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Berdiskusi sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai teks tulis, lisan, visual atau multimodal yang otentik atau semi-otentik sederhana terkait kehidupan sehari-hari yang mengasah berpikir kritis/HOTS yang sesuai dengan norma Indonesia. Peserta didik berdiskusi terkait dengan teks atau video yang didengar dan disaksikan dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca dan mengidentifikasi berbagai teks tulis, lisan dan/atau visual sederhana yang mengandung inklusivitas, kesetaraan gender dan nilai-nilai budi pekerti. Peserta didik menyimpulkan isi berbagai teks tulis yang telah dibaca dengan menggunakan kalimat sendiri dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis paragraf sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca dan mengidentifikasi berbagai teks tulis, lisan dan/atau visual. Peserta didik menyusun kalimat menjadi paragraf sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) tentang tema kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui berdiskusi sesuai dengan konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis paragraf sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 9</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-9/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 06:01:07 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/smp/kelas-9/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-9">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 9&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-9">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 9&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca sumber dan menyusun makalah sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks teks tulis dan visual berbasis digital dan/atau nondigital serta mengidentifikasi ide-ide utama. Peserta didik menggunakan sumber rujukan untuk menyusun makalah sederhana dengan memperhatikan syarat pengembangan paragraf yang baik, kalimat efektif, dan ejaan yang tepat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-berbicara">Keterampilan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Berpidato&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, atau visual berbasis digital dan/atau nondigital yang menyediakan peluang bagi peserta didik untuk mengembangkan potensi dan bakat berkomunikasi secara lisan dan tulis. Peserta didik menemukan ide-ide penting dari teks yang dicermati dan menuangkannya dalam kerangka pidato. Peserta didik praktik berpidato baik langsung maupun tidak langsung (terekam) dan peserta didik yang lain memberikan komentar positif.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis berita dari sumber informatika&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual) berbasis digital dan/atau nondigital yang aktual, bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA sebagai bahan menulis berita. Isi berita yang ditulis mengandung kesetaraan gender, nilai kearifan lokal, dan penumbuhkembangan nilai-nilai Pancasila. Peserta didik menampilkan hasil karyanya di depan kelas atau majalah dinding sekolah.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-2">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis Teks Prosedur&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks digital dan/atau non digital yang membangun unsur pembiasaan dan kegemaran membaca. Peserta didik mengidentifikasi ciri teks yang secara struktur dan kebahasaan merupakan teks prosedur sederhana seperti manual. Peserta didik menulis teks prosedur manual yang bermanfaat untuk dirinya dan masyarakat luas.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu, kemampuan memahami, dan menerapkan bahasa untuk menulis makalah serta menggunakan sumber rujukan yang terpercaya tanpa melakukan plagiasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, melalui pidato.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif dan kreatif dalam menulis berita.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami bacaan dengan menulis teks prosedur yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat luas.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-9">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 9&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal tindak tutur persuasif berdebat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak dan/atau menonton tayangan, video atau kaset yang terkait dengan tindak tutur persuasif berdebat, peserta didik menirukan pengucapan tindak tutur tersebut. Peserta didik menggunakan tindak tutur tersebut sesuai dengan konteks. Contoh tindak tutur: &lt;em>phrases for debate moderators, presenting arguments, stating opinion, expressing agreement and disagreement, countering, interrupting, concluding&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks personal recount dan teks narrative&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal teks personal &lt;em>recount&lt;/em> (&lt;em>e.g., diary entry, biography&lt;/em>) dan teks &lt;em>narrative&lt;/em> (&lt;em>e.g., fables, historical fiction, tales&lt;/em>) dalam konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni, sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi- otentik. Setelah menyimak teks dalam bahasa Inggris, peserta didik menyimpulkan teks tersebut secara kritis. Peserta didik menyusun teks personal recount dan teks narrative sesuai dengan konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni, dengan topik tertentu, contoh: &lt;em>past events, weekend activities, interesting stories, details of important events&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami makna kata dalam konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah mengidentifikasi makna kata, baik yang berdiri sendiri maupun dalam kalimat, dan dalam konteks, contoh: &lt;em>book, I have a book, I book a room at the hotel&lt;/em>, peserta didik membedakannya sesuai konteks. Peserta didik mengamati, mencari, dan memberikan contoh serupa dari berbagai sumber, baik dari buku teks maupun non buku teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-3">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami kerangka berpikir&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai proposal kegiatan, contoh: rencana liburan dalam bahasa Inggris, yang logis dan sesuai dengan berbagai kepentingan, ilmu pengetahuan dan teknologi, dengan berpikir kritis/HOTS. Setelah membaca, peserta didik menuliskan kembali kerangka berpikir dari proposal tersebut, dapat berupa tabel/diagram/mind map.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan pengembangan teks cerita dan laporan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui makna kata dalam konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui pengenalan kerangka berpikir.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-9">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 9&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang terkait kehidupan remaja. Peserta didik melakukan percakapan yang telah didengar atau dilihat secara berpasangan sesuai dengan konteks. Peserta didik mendiskusikan dengan partner tentang kehidupan remaja dengan kalimat pendek dan sederhana yang bebas dari unsur vandalisme, pornografi, bias gender, dan radikalisme dan disampaikan dengan santun.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca untuk memahami struktur teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai teks tulis, visual, atau multimodal sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain- lain). Peserta didik menentukan ide utama paragraf yang terkait dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan. Peserta didik memiliki kemampuan literasi dasar dalam konteks kehidupan sehari-hari dan lingkungan sekitar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis teks deskripsi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan, dan visual, peserta didik menyimak berbagai informasi yang terdapat dalam teks sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik menulis teks deskripsi dengan menggunakan kalimat sederhana tanpa plagiasi.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca untuk memahami struktur teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis teks deskripsi.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-3/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:27:12 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 3&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 3&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Indonesia dan bahasa daerah yang mengajarkan mengajak, bercerita sederhana dan singkat, serta bermain peran. Pesan yang disampaikan dalam teks diungkapkan kembali oleh peserta didik. Komunikasi lisan dapat dipraktikkan sesuai konteks secara terbuka dengan masyarakat yang beragam.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca cerita dan menyusun paragraf&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca cerita secara nyaring dan menceritakan kembali isi cerita dalam bahasa Indonesia. Berdasarkan cerita yang dibaca, peserta didik memilih tiga kalimat kemudian menyusunnya secara runtut menjadi paragraf.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi yang mengandung unsur permainan, mengasah berpikir kritis serta bebas dari radikalisme, vandalisme, unsur SARA. Isi pesan yang ditangkap kemudian disampaikan dengan menggunakan bahasa Indonesia dan bahasa daerah.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-berbicara">Keterampilan Membaca dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengapresiasi sastra (sastra anak)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca karya sastra anak serta mengemukakan isi cerita secara lisan dengan menggunakan bahasa Indonesia dan menyampaikan amanat cerita yang dibaca.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi lisan secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran menyimak pesan media elekronik.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan mengapresiasi karya sastra anak.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 3&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara memperkenalkan diri. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-menulis">Keterampilan Membaca dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis 1-3 (satu hingga tiga) kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis dan/atau visual sederhana dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, serta unsur SARA dengan lancar dan lafal yang benar. Setelah membaca, peserta didik menuliskan kembali 1-3 (satu hingga tiga) kata.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak">Keterampilan Menyimak&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual singkat dan sederhana yang mengandung unsur konteks sosial budaya dalam bahasa Inggris, unsur permainan yang mengasah berpikir kritis/HOTS, terkait topik, seperti a fast-food restaurant menu. Peserta didik mengidentifikasi nama-nama makanan atau minuman dan mengevaluasi apakah makanan atau minuman tersebut bermanfaat untuk kesehatan.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca lancar dan menulis kata.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menyimak teks.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-3">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 3&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menirukan pelafalan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menirukan dengan baik melalui teks lisan dan visual sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) yang membangun unsur pembiasaan, kesenangan, dan kegemaran membaca. Peseta didik menirukan pelafalan setiap apa yang mereka dengar dengan benar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis singkat terdiri dari 2 – 3 kalimat dengan kosakata sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) sesuai dengan konteks yang bebas dari unsur radikalisme, vandalisme, bias gender, SARA dan pornografi, dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing tersebut.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan dan visual singkat peserta didik menyalin kata per kata dan frasa terdiri atas 3 – 5 kata dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) dengan benar sesuai dengan konteks secara tepat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menirukan pelafalan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca dengan benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis kata.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:13:45 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa">Fokus Pembelajaran Bahasa&lt;/h2>
&lt;p>Fokus pembelajaran muatan bahasa merupakan pemetaan kekhasan muatan terkait dengan keterampilan berbahasa yaitu menyimak, berbicara, membaca, dan menulis. Kekhasan tersebut dijabarkan menjadi topik bahasan sehingga diperoleh pengalaman belajar yang dilakukan peserta didik. Muatan bahasa terdiri atas submuatan bahasa Indonesia yang wajib diajarkan sejak tingkat 1-4, submuatan bahasa Inggris merupakan pilihan pada tingkat 1 dan 2, sedangkan pada tingkat 3 dan 4 wajib diajarkan. Bahasa Asing lainnya merupakan pilihan pada tingkat 1, 2, dan 3, sedangkan pada tingkat 4 wajib diajarkan&lt;/p>
&lt;p>Fokus pembelajaran bertujuan memudahkan guru bahasa membaca ruang lingkup materi dan keterkaitannya dengan Standar Kompetensi Lulusan (SKL). Fokus pembelajaran juga memudahkan guru menentukan prioritas materi dan tahapan pembelajaran. Meskipun demikian, guru tetap dapat melakukan kreasi dan inovasi terkait metode dan media pembelajaran sesuai situasi kondisi wilayah.&lt;/p>
&lt;p>Penerapan fokus pembelajaran bahasa pada tingkat 1 dan 2 diorientasikan pada kebiasaan dan kegemaran membaca, menulis, menyimak, dan berbicara, dalam bahasa daerah dan bahasa Indonesia. Untuk membentuk kebiasaan dan kegemaran tersebut, peserta didik dibiasakan berkomunikasi, berkolaborasi, berpikir kritis/HOTS dalam proses pembelajaran. Peserta didik berkomunikasi baik secara lisan maupun tulis dalam kehidupan sehari-hari demi menunjang pengembangan literasi sederhana. Muatan bahasa Inggris dan bahasa Asing lainnya di SD/MI setara dengan peringkat pre-A1 CEFR.&lt;/p>
&lt;p>Pada tingkat 3 fokus pembelajaran diorentasikan pada pembiasaan untuk pengembangan literasi fungsional melalui keterampilan menyimak, berbicara, membaca, dan menulis. Untuk membentuk kebiasaan tersebut peserta didik berkomunikasi, berkolaborasi, berpikir kritis/HOTS, berkreasi, dan berinovasi dalam proses pembelajaran. Peserta didik memperoleh pengalaman dan wawasan yang luas secara nasional. Dengan demikian, pengembangan literasi fungsional menjadi bagian penting untuk membangun budaya literasi. Muatan bahasa Inggris di SMP/MTs setara dengan peringkat A2 CEFR, sedangkan muatan bahasa Asing lainnya setara dengan peringkat A1 CEFR.&lt;/p>
&lt;p>Pada tingkat 4 fokus pembelajaran diorientasikan pada pembiasaan untuk pengembangan literasi informasional melalui keterampilan menyimak, berbicara, membaca, dan menulis. Peserta didik berkomunikasi, berkolaborasi, berpikir kritis/HOTS, berkreasi, dan berinovasi dalam proses pembelajaran. Peserta didik memperoleh pengalaman dan wawasan yang luas secara nasional dan internasional. Dengan demikian, pengembangan literasi informasional menjadi bagian penting untuk membangun budaya literasi. Muatan bahasa Inggris untuk SMA/MA setara dengan peringkat B1 CEFR, sedangkan bahasa Asing lainnya setara dengan peringkat A2 CEFR.&lt;/p></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-4/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:37:48 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 4&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 4&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menyimak-menulis">Keterampilan Membaca, Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menuliskan kembali isi yang disimak dan dibaca&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan atau membaca pesan dalam teks tulis, dan visual yang mengandung aspek sikap sosial yaitu peduli, santun, dan disiplin. Peserta didik mengidentifikasi sikap sosial dalam masing-masing teks lalu menuliskan sikap positif yang dapat digunakan dalam komunikasi lisan dan tulis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-membaca-berbicara">Keterampilan Menyimak, Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Berkomunikasi dengan mitra tutur&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis atau menyimak video yang memuat fungsi bahasa seperti mengucapkan salam, meminta maaf, berterima kasih, memuji teman, menyampaikan informasi. Peserta didik memperhatikan cara berkomunikasi dalam rangka merespon mitra tutur dalam komunikasi lisan secara baik. Fungsi bahasa dipraktikkan sesuai dengan konteks.
Fokus Pembelajaran 3&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menceritakan kembali, menulis kalimat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, televisi atau membaca teks sastra dan nonsastra yang membangun kebiasaan dan kemampuan literasi yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA, serta menganalisis isi teks sastra dan nonsastra. Peserta didik menceritakan isi teks dengan bahasa sederhana kemudian mencari contoh kalimat dalam teks sastra dan nonsastra untuk bahan menulis dengan memperhatikan pola kalimat sederhana (SP, SPO, SPK).&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca menyimak, dan menulis dalam komunikasi lisan dan tulis.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi secara lisan dengan mitra tutur sesuai dengan konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kegemaran membaca dan menulis dengan menggunakan Bahasa Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 4&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara memuji teman. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca nyaring&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) melafalkan bunyi bahasa sesuai dengan pengucapan secara benar; (2) mengenal kata, contoh: &lt;em>my, your, his, her, a/one hundred and one,&amp;hellip;, a/one thousand&lt;/em>; (3) membaca nyaring. Peserta membaca teks tulis dan/atau visual sederhana yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA dengan lafal yang benar secara nyaring dan percaya diri.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-dan-berbicara">Keterampilan Menulis dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis dan menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>
Setelah menonton tayangan video dan/atau membaca gambar bercerita peserta didik menuliskan apa yang ditonton dan/atau dibaca dengan melengkapi teks yang ada. Peserta didik menceritakan kembali isi teks secara singkat dan benar serta santun dan tanggung jawab dengan bermain dan berkegiatan interaktif.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-dan-membaca">Keterampilan Menulis dan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca kata dan makna kata dalam konteks kalimat.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual peserta didik membaca kata dan makna kata (semantik) dalam bahasa Inggris, baik yang berdiri sendiri maupun yang berada dalam konteks kalimat. Peserta didik menulis kata dan maknanya dalam kalimat pendek sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca lancar dengan lafal yang benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menceritakan kembali.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca kata dan maknanya dalam kalimat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 4&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan visual baik otentik maupun semi otentik tentang perkenalan yang disampaikan dengan kata-kata dan frasa yang sangat sederhana dan bermuatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding). Peserta didik saling memperkenalkan diri terhadap teman sekelasnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai teks tulis yang terdiri atas 2-5 (dua hingga lima) kata dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik memahami makna setiap kata yang terdapat pada teks tulis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyalin kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyalin kalimat sederhana dengan kosakata sederhana terkait perkenalam dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik menyerahkan hasil salinan mereka kapada guru untuk dikoreksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyimak dan berbicara tentang pemahaman lintas budaya dengan bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca permulaan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyalin kalimat.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 5</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-5/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:57:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-5/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-5">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 5&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-5">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 5&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak cerita menulis isi cerita, dan menyampaikan secara lisan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak cerita atau video yang memuat empat sikap sosial: percaya diri, jujur, kritis, dan tanggung jawab. Secara kreatif peserta didik menuliskan keempat sikap sosial tersebut dalam bentuk fiksi maupun nonfiksi. Hasil tulisan diceritakan kembali secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-berbicara">Keterampilan Membaca, Menulis, berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menyusun kalimat lalu bermain peran&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui tugas yang diberikan guru, peserta didik menyusun potongan-potongan teks menjadi sebuah cerita yang runtut dalam bentuk dialog. Berdasarkan cerita yang telah disusun, peserta didik bermain peran bersama temannya baik laki-laki maupun perempuan. Peserta didik menghayati peran yang dimainkan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis surat undangan dan surat pribadi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca beberapa contoh surat undangan dan surat pribadi serta menyebutkan unsur surat dan fungsinya dalam kegiatan komunikasi. Peserta didik menulis surat undangan’ dan ‘surat pribadi’ sesuai konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-menyimak-berbicara">Keterampilan Membaca-Menulis, Menyimak-Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan lisan yang dibaca dan/ atau disimak, peserta didik menentukan gagasan dan menata gagasan secara runtut dengan menggunakan bahasa yang sederhana. Peserta didik menyusun pola kalimat lengkap sederhana (SPOK, KSPO) serta mempresentasikan hasilnya di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan menyimak, menulis, bercerita secara kreatif baik fiksi maupun nonfiksi dalam komunikasi lisan maupun tulis.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;li>Peserta didik menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran menulis sesuai konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-5">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 5&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara mengundang teman. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca lancar dan menyalin&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) melafalkan bunyi bahasa sesuai dengan pengucapan secara benar; (2) mengenal kata, contoh: &lt;em>it&amp;rsquo;s, our, their, a/one thousand and one,&amp;hellip;, a/one million&lt;/em>; (3) membaca kalimat perintah, contoh: sit down, stand up, come here, dan sebagainya dengan lancar. Peserta menyalin kata dan kalimat sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual sederhana peserta didik membaca cerita terkait dengan karakter yang menunjukkan sikap sosial peduli, disiplin, dan sebagainya. Peserta didik menunjukkan karakter tokoh secara kritis yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-membaca-menulis">Keterampilan Menyimak, Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menyalin poetry&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan, visual atau multimodal, sederhana peserta didik menyimak &lt;em>poetry&lt;/em> (e.g., rhymes, haiku) sesuai dengan konteks. Setelah menyimak, peserta didik membaca poetry dengan intonasi yang benar dan ekspresif. Kemudian peserta didik menyalin poetry tersebut dengan tepat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca lancar dan menyalin.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca dan menyalin poetry.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-5">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 5&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan berbicara sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan visual singkat dengan kosaksata yang sederhana terkait topik keluarga dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain), baik otentik maupun semi otentik yang mengandung unsur permainan. Peserta didik melakukan percakapan di dalam permainan dengan kalimat singkat dan kosakata yang sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca paragraf teks tulis yang terdiri dari 3-5 (tiga hingga lima) kalimat singkat dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) terkait topik keluarga. Peserta didik merespon komunikasi dengan baik.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyusun kata, frasa dan kalimat singkat dengan kosakata yang sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain- lain) terkait topik keluarga.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyimak dan berbicara melalui permainan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyusun kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 6</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-6/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 01:11:37 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-6/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-6">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 6&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-6">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 6&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis buku harian, laporan sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca contoh berbagai jenis teks (sastra dan nonsastra) baik cetak, tulis, digital maupun visual seperti (1) buku harian; (2) laporan sederhana dengan diagram sederhana, tabel sederhana. Peserta didik mengungkapkan perasaan, pemikiran, dan pengalaman pribadi masing-masing dalam bentuk buku harian. Setelah itu, peserta didik menulis teks nonsastra dalam bentuk laporan sederhana yang dilengkapi diagram dan tabel sederhana untuk kepentingan komunikasi lisan dan tulis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis-berbicara">Keterampilan Menyimak, Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis naskah sederhana, bermain peran&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak tayangan video, TV yang membangkitkan kebanggaan atas bahasa, sastra, budaya daerah serta minat mempelajari budaya daerah seperti: lagu daerah, tarian daerah, teater daerah. Informasi yang didapat digunakan untuk menuliskan skenario sederhana lalu bermain peran dengan menampilkan lagu daerah dan tarian bersama teman-temannya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-berbicara">Keterampilan Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca informasi dari teks digital dan/non digital serta menyampaikannya secara lisan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai jenis teks (sastra dan nonsastra) digital dan/atau non digital; yang mengandung unsur konteks sosial budaya serta mengungkapkan pesan/isi dan hikmah yang terdapat dalam teks yang telah dibaca. Peserta didik menuliskan kembali isi bacaan dalam beberapa kalimat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran membaca dan menulis sesuai konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan menulis dan mengapresiasi karya seni dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Memanfaatkan informatika secara selektif dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-6">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 6&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan bernyanyi dan bermain peran. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-menulis">Keterampilan Membaca dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis paragraf&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) melafalkan bunyi bahasa sesuai dengan pengucapan secara benar; (2) mengenal kata, contoh: &lt;em>Sunday, Monday,&lt;/em> &amp;hellip;; (3) membaca minimal 3 (tiga) kalimat dalam satu paragraf; (4) menulis minimal 3 (tiga) kalimat dalam satu paragraf. Peserta didik membaca dan menulis sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual yang mencontohkan ungkapan mengapresiasi secara sederhana, seperti: bagus (&lt;em>good&lt;/em>), kurang bagus (&lt;em>not good&lt;/em>), suka (&lt;em>I like it&lt;/em>), kurang suka (&lt;em>I don’t like it&lt;/em>). Setelah menyimak teks yang mengandung unsur konteks sosial budaya, peserta didik secara kritis menceritakan kembali yang diperdengarkan atau tayangan yang ditonton yang terkait dengan sikap tokoh yang mencerminkan karakter yang positif dan negatif.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca dan menulis paragraf.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menceritakan kembali.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-6">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 6&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-2">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai teks lisan dan visual sangat sederhana tentang lingkungan sekitar dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain), baik otentik maupun semi otentik yang bebas dari radikalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA untuk meningkatkan kemampuan berpikir kritis. Peserta didik menirukan percakapan sederhana tentang lingkungan sekitar dengan kalimat singkat dan kosakata yang sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks sederhana dengan benar yang terdiri atas 7-10 (tujuh hingga sepuluh) kalimat, dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Teks yang disajikan berupa teks otentik atau semi otentik tentang lingkungan sekitar yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA. Selanjutnya peserta didik memahami isi teks yang dibaca, baik makna kata kalimat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan, atau visual tentang lingkungan sekitar, peserta didik menyimak kalimat yang digunakan dalam teks secara cermat. Peserta didik menyusun kalimat sederhana berdasarkan teks tersebut.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyusun kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>