<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – biologi</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/biologi/</link><description>Recent content in biologi on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 15 Mar 2023 21:59:27 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/biologi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ipa: Sel dan Mikroorganisme</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-7/sel/</link><pubDate>Wed, 15 Mar 2023 21:51:06 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-7/sel/</guid><description>
&lt;h2 id="sel-dan-mikroorganisme-pembangunan-hidup-dan-kesehatan-manusia">SEL DAN MIKROORGANISME: PEMBANGUNAN HIDUP DAN KESEHATAN MANUSIA&lt;/h2>
&lt;p>Sel adalah unit terkecil dari kehidupan. Dalam tubuh manusia, jutaan sel berfungsi bersama-sama untuk membangun organ, sistem, dan tubuh secara keseluruhan. Namun, sel juga merupakan tempat hidup bagi mikroorganisme yang dapat berdampak positif maupun negatif pada kesehatan manusia. Dalam artikel ini, kita akan mempelajari lebih lanjut tentang sel, mikroorganisme, dan bagaimana keduanya berkontribusi terhadap pembangunan hidup dan kesehatan manusia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sel-unit-terkecil-dari-kehidupan">SEL: UNIT TERKECIL DARI KEHIDUPAN&lt;/h3>
&lt;p>Sel adalah unit terkecil dari kehidupan. Setiap organisme hidup, termasuk manusia, terdiri dari satu atau lebih sel. Sel memiliki struktur dan fungsi yang unik, yang memungkinkannya untuk melakukan berbagai tugas yang penting untuk kelangsungan hidup organisme.&lt;/p>
&lt;h4 id="struktur-sel">Struktur Sel&lt;/h4>
&lt;p>Sel memiliki tiga komponen utama: membran sel, sitoplasma, dan inti. Membran sel adalah lapisan tipis yang melindungi sel dan mengontrol masuk dan keluarnya zat dari sel. Sitoplasma adalah cairan dalam sel di mana organel-organel terletak. Inti adalah organel terbesar dalam sel dan mengandung DNA, materi genetik yang mengatur fungsi sel.&lt;/p>
&lt;h4 id="fungsi-sel">Fungsi Sel&lt;/h4>
&lt;p>Setiap sel dalam tubuh manusia memiliki fungsi yang berbeda-beda. Sebagai contoh, sel-sel otot bertanggung jawab untuk gerakan, sementara sel-sel hati memetabolisme makanan dan menghasilkan zat kimia yang dibutuhkan oleh tubuh. Beberapa contoh jenis sel dalam tubuh manusia meliputi:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sel darah merah&lt;/strong>&lt;/em>: bertanggung jawab untuk membawa oksigen dari paru-paru ke seluruh tubuh.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sel darah putih&lt;/strong>&lt;/em>: bertanggung jawab untuk melawan infeksi dan penyakit dalam tubuh.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sel saraf&lt;/strong>&lt;/em>: bertanggung jawab untuk mengirimkan sinyal listrik dalam tubuh.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sel epitel&lt;/strong>&lt;/em>: bertanggung jawab untuk melindungi tubuh dari mikroorganisme dan bahan kimia berbahaya.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="mikroorganisme-penting-untuk-kesehatan-manusia">MIKROORGANISME: PENTING UNTUK KESEHATAN MANUSIA&lt;/h3>
&lt;p>Mikroorganisme adalah organisme kecil yang tidak terlihat dengan mata telanjang. Beberapa mikroorganisme bersifat menguntungkan bagi manusia, sementara yang lainnya bersifat patogenik dan dapat menyebabkan penyakit. Dalam artikel ini, kita akan membahas beberapa mikroorganisme yang berkontribusi terhadap kesehatan manusia.&lt;/p>
&lt;h4 id="bakteri">Bakteri&lt;/h4>
&lt;p>Bakteri adalah mikroorganisme prokariotik yang sangat penting bagi kesehatan manusia. Beberapa bakteri hidup secara simbiosis dengan manusia, membantu mencerna makanan dan menghasilkan vitamin. Bakteri yang hidup di dalam usus disebut flora usus, dan mereka membantu menjaga keseimbangan mikroba dalam sistem pencernaan.&lt;/p>
&lt;p>Namun, beberapa jenis bakteri juga dapat menyebabkan penyakit. Contohnya, Streptococcus pyogenes adalah bakteri yang dapat menyebabkan sakit tenggorokan dan infeksi kulit. Staphylococcus aureus adalah bakteri yang dapat menyebabkan infeksi kulit dan bahkan keracunan makanan.&lt;/p>
&lt;h4 id="virus">Virus&lt;/h4>
&lt;p>Virus adalah organisme kecil yang hanya dapat berkembang biak di dalam sel hidup lainnya. Virus dapat menyebabkan berbagai jenis penyakit pada manusia, seperti flu, cacar, dan HIV. Beberapa jenis virus juga dapat menyebabkan kanker.&lt;/p>
&lt;p>Virus dapat menyebar melalui berbagai cara, termasuk udara, sentuhan, dan melalui makanan atau air yang terkontaminasi. Virus dapat diatasi dengan vaksin dan obat antivirus.&lt;/p>
&lt;h4 id="jamur">Jamur&lt;/h4>
&lt;p>Jamur adalah organisme eukariotik yang dapat menyebabkan berbagai jenis infeksi pada manusia. Jamur dapat menyebar melalui sentuhan dengan orang atau hewan yang terinfeksi, atau melalui makanan atau air yang terkontaminasi.&lt;/p>
&lt;p>Beberapa jenis infeksi jamur yang umum termasuk kandidiasis, yang dapat menyebabkan infeksi mulut dan alat kelamin, dan infeksi jamur pada kulit. Infeksi jamur biasanya dapat diobati dengan obat antijamur.&lt;/p>
&lt;h4 id="protozoa">PROTOZOA&lt;/h4>
&lt;p>Protozoa adalah organisme eukariotik yang terdiri dari sel tunggal. Beberapa jenis protozoa hidup di dalam tubuh manusia, dan beberapa di antaranya dapat menyebabkan penyakit. Contohnya, Plasmodium falciparum adalah protozoa yang menyebabkan malaria.&lt;/p>
&lt;p>Namun, beberapa jenis protozoa juga dapat memberikan manfaat bagi kesehatan manusia. Contohnya, beberapa protozoa hidup di dalam usus dan membantu mencerna makanan.&lt;/p>
&lt;h2 id="kesimpulan">Kesimpulan&lt;/h2>
&lt;p>Sel dan mikroorganisme memainkan peran penting dalam pembangunan hidup dan kesehatan manusia. Sel adalah unit terkecil dari kehidupan dan terdiri dari tiga komponen utama: membran sel, sitoplasma, dan inti. Setiap sel dalam tubuh manusia memiliki fungsi yang berbeda-beda. Mikroorganisme, di sisi lain, dapat bersifat menguntungkan atau patogenik bagi kesehatan manusia. Beberapa mikroorganisme seperti bakteri, virus, jamur, dan protozoa dapat berkontribusi positif atau negatif pada kesehatan manusia.&lt;/p>
&lt;p>Untuk menjaga kesehatan dan mencegah infeksi dari mikroorganisme patogenik, manusia dapat mengambil berbagai tindakan pencegahan, seperti mencuci tangan secara teratur, menghindari kontak dengan orang yang sakit, dan menerima vaksinasi. Dalam hal ini, pengetahuan tentang sel dan mikroorganisme dapat membantu manusia untuk memahami dan melindungi kesehatan mereka dengan lebih baik.&lt;/p></description></item><item><title>Ipa: Genetika</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-7/genetika/</link><pubDate>Wed, 15 Mar 2023 21:59:27 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-7/genetika/</guid><description>
&lt;h2 id="pengertian">Pengertian&lt;/h2>
&lt;p>Genetika adalah cabang ilmu biologi yang mempelajari tentang pewarisan sifat-sifat biologis dari generasi ke generasi. Genetika berbicara tentang bagaimana makhluk hidup, mulai dari hewan, tumbuhan, hingga manusia, memiliki sifat-sifat yang berbeda dan unik. Konsep dasar genetika diawali dengan penemuan sifat-sifat herediter yang ditemukan pada tumbuhan oleh Gregor Johann Mendel pada abad ke-19.&lt;/p>
&lt;p>Mendel menemukan bahwa sifat-sifat tertentu dapat diwariskan secara terpisah, artinya sifat-sifat tersebut tidak dipengaruhi oleh sifat-sifat lain yang diwariskan dalam waktu bersamaan. Temuan Mendel ini membuka jalan bagi pengembangan ilmu genetika modern yang memungkinkan manusia untuk memahami sifat-sifat biologis yang lebih kompleks dan mengatasi berbagai penyakit keturunan.&lt;/p>
&lt;h3 id="struktur-dna">Struktur DNA&lt;/h3>
&lt;p>DNA (Deoxyribonucleic Acid) adalah materi genetik yang ada pada sel. Struktur DNA yang terdiri dari dua untaian saling melintang yang disebut dengan heliks kembar dan merupakan inti dari ilmu genetika modern.&lt;/p>
&lt;p>Kedua untaian ini terdiri dari beberapa unit dasar yang disebut basa. Ada empat jenis basa yang terdapat pada DNA yaitu adenin (A), timin (T), sitosin (C) dan guanin (G). Urutan basa yang berbeda di dalam DNA menyebabkan variasi sifat-sifat biologis yang berbeda pada makhluk hidup.&lt;/p>
&lt;h3 id="replikasi-dna">Replikasi DNA&lt;/h3>
&lt;p>Salah satu proses penting dalam genetika adalah replikasi DNA. Replikasi DNA terjadi ketika sel bereproduksi dan harus menggandakan materi genetiknya. Proses replikasi DNA sangat penting dalam menghasilkan salinan DNA yang sama dan memungkinkan sifat-sifat genetik yang diwariskan oleh orang tua diturunkan kepada keturunan mereka.&lt;/p>
&lt;p>Selain itu, replikasi DNA juga penting untuk proses pengembangan sel-sel tubuh dan pemulihan sel-sel yang rusak akibat penyakit atau cedera. Ketika terjadi kesalahan dalam proses replikasi DNA, maka dapat terjadi mutasi genetik yang dapat menyebabkan perubahan pada sifat-sifat biologis dari individu tersebut.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengkodean-genetik">Pengkodean Genetik&lt;/h3>
&lt;p>Sifat-sifat biologis yang dimiliki oleh makhluk hidup ditentukan oleh sekuen basa pada DNA. Proses pengkodean genetik terjadi ketika informasi yang terkandung dalam DNA diubah menjadi protein. Protein adalah salah satu jenis molekul yang sangat penting dalam sel. Protein terdiri dari beberapa rantai asam amino yang diikat bersama oleh ikatan peptida.&lt;/p>
&lt;p>Setiap protein memiliki urutan asam amino yang unik dan menghasilkan struktur dan fungsi protein yang berbeda. Dalam proses pengkodean genetik, urutan basa dalam DNA diubah menjadi urutan asam amino dalam protein. Hal ini dilakukan oleh ribosom yang membaca kode genetik dari DNA dan menghasilkan urutan asam amino yang tepat.&lt;/p>
&lt;p>Proses ini dimulai dengan transkripsi, di mana urutan basa pada DNA diubah menjadi RNA (Ribonucleic Acid). RNA memiliki urutan basa yang sama dengan DNA kecuali bahwa uracil (U) menggantikan timin (T). Proses transkripsi terjadi ketika RNA polimerase membaca urutan basa pada DNA dan membuat RNA komplementer. Setelah transkripsi selesai, RNA meninggalkan inti sel dan bergabung dengan ribosom untuk memulai proses translasi.&lt;/p>
&lt;p>Proses translasi terjadi ketika ribosom membaca urutan basa pada RNA dan menghasilkan urutan asam amino yang tepat untuk membentuk protein. Urutan basa pada RNA, yang disebut kodon, berpasangan dengan urutan basa pada asam amino, yang disebut dengan antikodon. Ribosom membaca kode genetik dalam urutan tiga basa dan menghasilkan asam amino yang sesuai. Proses ini berlangsung hingga ribosom mencapai kodon stop dan protein selesai dibentuk.&lt;/p>
&lt;h3 id="mutasi-genetik">Mutasi Genetik&lt;/h3>
&lt;p>Mutasi genetik terjadi ketika terjadi perubahan pada urutan basa pada DNA. Perubahan ini dapat terjadi secara alami atau dapat disebabkan oleh faktor eksternal seperti zat kimia atau radiasi. Mutasi genetik dapat menghasilkan perubahan pada sifat-sifat biologis dari individu tersebut.&lt;/p>
&lt;p>Ada dua jenis mutasi genetik yaitu mutasi gen dan mutasi kromosom. Mutasi gen terjadi ketika terjadi perubahan pada urutan basa pada DNA. Mutasi ini dapat menghasilkan perubahan pada sifat-sifat biologis individu tersebut. Misalnya, mutasi gen dapat menyebabkan perubahan warna kulit atau warna mata.&lt;/p>
&lt;p>Mutasi kromosom terjadi ketika terjadi perubahan pada jumlah atau struktur kromosom. Mutasi ini dapat menghasilkan perubahan pada sifat-sifat biologis yang lebih besar daripada mutasi gen. Misalnya, mutasi kromosom dapat menyebabkan sindrom Down atau Turner.&lt;/p>
&lt;h3 id="penerapan-genetika">Penerapan Genetika&lt;/h3>
&lt;p>Genetika memiliki banyak penerapan dalam kehidupan sehari-hari. Beberapa penerapan genetika yang terkenal adalah:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Pengobatan Genetik&lt;br>
Pengobatan genetik adalah bentuk pengobatan yang menggunakan gen untuk mengobati penyakit. Pengobatan genetik dapat digunakan untuk mengobati penyakit keturunan atau penyakit lain yang disebabkan oleh mutasi gen. Pengobatan genetik dapat dilakukan dengan mengganti gen yang rusak atau menambah gen baru ke dalam sel.&lt;/li>
&lt;li>Pertanian&lt;br>
Genetika memiliki banyak penerapan dalam bidang pertanian. Beberapa teknologi genetika yang digunakan dalam pertanian adalah teknologi rekayasa genetika dan seleksi genetika. Teknologi rekayasa genetika dapat digunakan untuk menghasilkan tanaman yang tahan terhadap penyakit atau hama. Seleksi genetika dapat digunakan untuk menghasilkan tanaman yang memiliki sifat-sifat yang diinginkan seperti ukuran buah yang besar atau kandungan gula yang tinggi.&lt;/li>
&lt;li>Kriminalistik&lt;br>
Genetika juga memiliki penerapan dalam bidang kriminalistik. DNA dapat digunakan sebagai bukti dalam kasus kejahatan. DNA dapat digunakan untuk mengidentifikasi pelaku kejahatan atau menghubungkan pelaku kejahatan dengan tempat kejadian. DNA juga dapat digunakan untuk membebaskan orang yang salah dituduh.&lt;/li>
&lt;li>Konservasi&lt;br>
Genetika juga memiliki penerapan dalam bidang konservasi. Pemahaman tentang genetika dapat digunakan untuk melestarikan spesies yang terancam punah. Teknologi rekayasa genetika dapat digunakan untuk menghasilkan tanaman atau hewan yang telah punah atau hampir punah.&lt;/li>
&lt;li>Pewarisan Sifat Manusia&lt;br>
Genetika juga memiliki penerapan dalam pewarisan sifat manusia. Pemahaman tentang genetika dapat digunakan untuk memprediksi kemungkinan sifat-sifat yang akan diwariskan dari orang tua ke anak. Pewarisan sifat dapat digunakan untuk menjelaskan kemiripan antara anggota keluarga.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="kesimpulan">Kesimpulan&lt;/h2>
&lt;p>Genetika adalah cabang ilmu biologi yang mempelajari pewarisan sifat dari satu generasi ke generasi berikutnya. Genetika sangat penting karena membantu kita memahami bagaimana sifat-sifat biologis diwariskan dari satu generasi ke generasi berikutnya. Genetika juga memiliki banyak penerapan dalam kehidupan sehari-hari seperti pengobatan genetik, pertanian, kriminalistik, konservasi, dan pewarisan sifat manusia.&lt;/p>
&lt;p>Namun, seperti halnya dengan semua teknologi, genetika juga memiliki sisi negatifnya. Misalnya, terdapat ketakutan bahwa teknologi rekayasa genetika dapat digunakan untuk menghasilkan spesies baru yang tidak terduga dan mungkin berbahaya. Oleh karena itu, penting untuk menggunakan teknologi genetika dengan bijak dan mempertimbangkan konsekuensi jangka panjang dari penggunaannya.&lt;/p>
&lt;p>Dalam rangka memahami genetika, kita juga perlu memahami etika yang terkait dengan teknologi genetika. Misalnya, teknologi rekayasa genetika dapat digunakan untuk menghasilkan tanaman yang tahan terhadap penyakit atau hama, namun kita perlu mempertimbangkan efek jangka panjang dari penggunaan tanaman ini terhadap lingkungan dan kesehatan manusia.&lt;/p>
&lt;p>Dengan pemahaman yang lebih baik tentang genetika, kita dapat memanfaatkan teknologi genetika untuk meningkatkan kesehatan dan kesejahteraan manusia serta melestarikan lingkungan. Namun, kita juga perlu mempertimbangkan konsekuensi jangka panjang dari penggunaan teknologi genetika dan memastikan bahwa penggunaannya dilakukan dengan bijak dan etis.&lt;/p></description></item><item><title>Ipa: Biologi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-10/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Biologi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="asal-usul-kehidupan">Asal-usul kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teori asal-usul kehidupan dan konsep evolusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami teori asal-usul kehidupan dan evolusi, yaitu teori abiogenesis (generatio spontanea) dan biogenesis serta teori evolusi yang dikembangkan oleh Charles Darwin dan Jean Baptiste Lamarck, serta konsep spesiasi, adaptasi makhluk hidup, dan distribusi makhluk hidup di bumi. Siswa diberikan contoh percobaan sederhana yg dilakukan oleh Fransesco Redi untuk membuktikan bahwa kehidupan berasal dari makhluk hidup lain dan bukan dari benda mati, yaitu dengan mengamati 2 toples yang di dalamnya diletakkan daging dimana salah satu toples ditutup dan toples lainnya dibiarkan terbuka. Siswa juga dapat memahami teori evolusi dengan melakukan pengamatan keanekaragaman spesies akibat proses spesiasi dan adaptasi di lingkungannya di kebun binatang atau kebun raya, dan melalui media tulis, virtual, atau elektronik, seperti situs di internet, video, atau jurnal.&lt;/p>
&lt;h3 id="keanekaragaman-hayati-dan-konservasi">Keanekaragaman hayati dan konservasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami keanekaragaman hayati dan konservasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati keanekaragaman hayati dan memahami pelaksanaan kegiatan konservasinya terhadap Megabiodiversitas yang dimiliki Indonesia, baik di daratan seperti hutan, kebun, sawah dan juga perairan seperti laut, sungai an danau. Siswa melakukan pengamatan biodiversitas di salah satu lokasi seperti sawah atau danau dan memberikan ide-ide konservasi apa yang perlu dilakukan. Alternative lain jika kunjungan lapang tidak dapat dilakukan maka dapat menggunakan situs di internet, video atau jurnal untuk memahami konsep keanekaragaman hayati dan konservasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="metoda-ilmiah">Metoda Ilmiah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami konsep metode ilmiah dan melaksanakan penelitian sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami metode ilmiah dan melaksanakan penelitian sederhana secara kolaboratif dalam pemecahan masalah topik-topik biologi dengan metode ilmiah dan pengelolaan keselamatan kerja di laboratorium biologi, serta pembuatan laporan kegiatan/penelitian dengan penggunaan bahasa ilmiah dan teknologi digital. Topik penelitian dapat dipilih dari masalah yg terjadi di daerah sekitar sekolah atau isu nasional yang sedang berkembang, seperti pandemic, masalah sampah atau pemanfaatan sumber alam untuk pangan, kesehatan, lingkungan, pertanian, atau energi terbarukan. Siswa menghasilkan gagasan, cara atau karya inovatif dengan memanfaatkan sumber daya yang tersedia untuk menyelesaikan masalah.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-dan-adaptasi-makhluk-hidup-dalam-ekosistem">Interaksi dan adaptasi makhluk hidup dalam ekosistem&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami fenomena Biologi melalui konsep interaksi dan adaptasi makhluk hidup dalam ekosistem&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa melakukan pengamatan fenomena biologi di lingkungan sekitar dan dengan memperhatikan dan memahami interaksi antar makhluk hidup dan lingkungannya, interaksi dalam ekosistem, dan adaptasi, misalnya dengan mengamati ekosistem di kebun sekolah lalu menjelaskan interaksi dan adaptasi yang terjadi pada makhluk hidup dan lingkungan abiotiknya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan ketakwaan pada Tuhan YME dan berakhlak mulia&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa cinta tanah air, bangsa dan negara pada siswa. Selain itu siswa juga memiliki pemahaman, kepedulian, dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan social dan rasa tanggungjawab untuk menjaga megabiodiversitas Indonesia&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kreatifitas dan inovasi untuk melaksanakan percobaan sederhana di bidang biologi, dan mampu mengkomunikasikannya di depan kelas melalui presentasi hasil penelitiannya dan dalam pembuatan laporan penelitian, baik menggunakan Bahasa Indonesia maupun Bahasa Inggris&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Biologi Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-11/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-11/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi-kelas-11">Fokus Pembelajaran Biologi Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="perkembangan-ilmu-biologi-dan-aplikasi-bioteknologi">Perkembangan ilmu biologi dan aplikasi bioteknologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami perkembangan ilmu biologi dan permasalahannya serta aplikasi bioteknologi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami perkembangan dan inovasi dalam bidang biologi dan bioteknologi, yang dapat dimanfaatkan dalam bidang lingkungan, pertanian, pangan, kesehatan dan juga energi.
Siswa memahami faktor biologi yang mengancam makhluk hidup dan lingkungan, dan menerapkan berbagai ide-ide untuk memecahkan masalah yang muncul di lingkungan dan masyarakat.
Siswa dapat menggunakan berbagai media tulis dan visual untuk memperoleh informasi lebih lengkap melalui situs di internet, jurnal, atau video. Selain itu dapat pula melakukan kunjungan ke perguruan tinggi, pusat penelitian atau industry yang melakukan penelitian atau pengembangan bioteknologi.&lt;/p>
&lt;h3 id="struktur-dan-fungsi-sel">Struktur dan fungsi sel&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur dan fungsi sel dan organel pada organisme prokariotik dan eukariotik&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami dan mampu menguraikan struktur sel dan organel pada organisme prokariotik dan eukariotik, misal dengan menggunakan referensi dari jurnal, situs di internet, atau video. Siswa mampu melakukan pengamatan preparat sampel sel tumbuhan, hewan, atau mikroorganisme pada kegiatan praktikum&lt;/p>
&lt;h3 id="metabolisme-dan-peranan-enzim">Metabolisme dan peranan enzim&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami sistem metabolisme dan peranan enzim&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami enzim dan sistem metabolisme, termasuk pemahaman katabolisme (respirasi aerob dan anaerob) dan anabolisme (fotosintesis), serta peranan enzim dalam proses metabolisme pada makhluk hidup. Siswa memahami komponen enzim yaitu apoezim dan gugus prostestik, serta mekanisme kerja enzim yaitu teori kunci gembok dan teori ketepatan induksi. Siswa diberikan pemahaman melalui berbagai penggunaan referensi baik media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet, atau video, atau melalui pengamatan sederhana misalnya pembuatan tape yang merupakan salah satu contoh respirasi anaerob dalam sistem katabolisme.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa tanggungjawab untuk menjaga lingkungan dan memecahkan permasalahan yang muncul melalui pendekatan penerapan bioteknologi dan mampu mengembangkan ide-ide untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Biologi Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-12/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-12/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi-kelas-12">Fokus Pembelajaran Biologi Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="struktur-dan-fungsi-jaringan">Struktur dan fungsi jaringan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur dan fungsi jaringan pada tumbuhan, hewan vertebrata dan manusia, serta memahami organ dan sistem organ&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami struktur dan fungsi jaringan tumbuhan, termasuk pembagian kelompok jaringan meristem dan permanen, serta anatomi organ tumbuhan (batang, akar, daun). Siswa juga memahami struktur dan fungsi jaringan pada hewan vertebrata dan manusia, yaitu jaringan epitel, otot, ikat dan syaraf. Siswa juga memahami organ yang merupakan kumpulan dari berbagai jenis jaringan yang terorganisasi dalam fungsi tertentu, dan sistem organ yaitu gabungan dari berbagai organ untuk melakukan fungsi tertentu di dalam tubuh, yang meliputi sistem rangka, otot, pencernaan, pernapasan, peredaran darah, syaraf, reproduksi, endokrin dan ekskresi. Pemahaman siswa dapat dilakukan melalui pengamatan koleksi specimen atau melalui pengamatan pada kegiatan praktikum menggunakan sampel tumbuhan atau hewan uji. Selain itu, dapat pula dilakukan pengamatan struktur dan fungsi dari sampel tumbuhan atau hewan uji menggunakan mikroskop pada kegiatan praktikum atau menggunakan referensi berupa media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet atau video.&lt;/p>
&lt;h3 id="struktur-dan-fungsi-materi-genetik">Struktur dan fungsi materi genetik&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur dan fungsi materi genetik&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami struktur dan fungsi materi genetik, termasuk struktur dan fungsi DNA, RNA, gen, kromosom, dan memahami proses replikasi DNA, dengan menggunakan referensi berupa media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet atau video. Untuk pemahaman gen dan kromosom, dapat dilakukan dengan memberikan penjelasan golongan darah atau bentuk dan warna rambut atau bentuk hidung dari keluarga siswa.&lt;/p>
&lt;h3 id="hereditas-dalam-pewarisan-sifat">Hereditas dalam pewarisan sifat&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami dasar dan prinsip hereditas dalam mekanisme pewarisan sifat-sifat induk pada turunannya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami dasar dan prinsip hereditas (pewarisan sifat), Hukum Mendel, termasuk kode genetik, proses sintesis protein, mitosis dan meiosis, peran materi genetik dalam pewarisan sifat, dan mutasi, serta pewarisan sifat yang terkait dengan gen-gen abnormal yang terpaut kromosom manusia. Pemahaman dapat dilakukan melalui penggunaan media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet atau video. Siswa mengamati proses pembelahan sel melalui preparat jadi yang disiapkan oleh guru. Pemberian tugas juga dilakukan untuk memahami pewarisan sifat dengan membuat pohon keluarga dan ciri- ciri yang diturunkan pada anggota keluarga. Siswa melakukan percobaan sederhana berupa simulasi persilangan biji buah dengan dua warna yang berbeda dengan menerapkan Hukum Mendel I dan II, lalu menjelaskan hasil persilangannya melalui presentasi di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan pemahaman pengetahuan terkait materi tersebut dan siswa juga mampu memanfaatkan teknologi informatika dalam mempelajari dan memahami materi yang lebih mendalam melalui situs di internet, jurnal atau video. Selain itu siswa juga mampu mengembangkan ide-ide untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>