<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – IPA SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/</link><description>Recent content in IPA SMP/MTs on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sat, 28 May 2022 06:40:12 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ipa: IPA Kelas 7</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-7/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-7/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-7">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 7&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-besaran-dan-satuan">IPA (Fisika), Besaran dan satuan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan kemampuan mengukur besaran - besaran fisika dan memanfaatkan hasil pengukuran.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang besaran, satuan, dan pengukuran untuk melakukan pengukuran dengan alat-alat ukur dasar seperti alat-alat ukur panjang, massa, waktu, temperatur, gaya, dan tekanan dan menggunakan hasil pengukuran tersebut untuk menentukan besaran-besaran turunan yang terkait.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kinematika-satu-dimensi">IPA (Fisika), Kinematika satu dimensi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gerak benda pada lintasan lurus&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang gerak lurus untuk menganalisis gerak benda melalui pengukuran jarak tempuh dan waktu tempuh dan penentuan besaran-besaran jarak tempuh, waktu tempuh, kecepatan, dan/atau percepatan melalui grafik dan persamaan gerak dengan memanfaatkan data atau informasi yang diberikan.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-hukum-newton-usaha-dan-energi-dan-pesawat-sederhana">IPA (Fisika): Hukum Newton, usaha dan energi, dan pesawat sederhana&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman dan pengenalan hukum-hukum Newton, konsep usaha dan energi, dan pesawat sederhana.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang hukum-hukum Newton dan beberapa contoh gaya (gaya gesek, gaya normal, gaya dorong/tarik, gaya pegas, dan gaya berat) untuk menganalisis keadaan gerak (diam atau bergerak) dan mengidentifikasi gaya-gaya yang bekerja pada sebuah benda (besar dan arahnya) termasuk pasangan gaya aksi-reaksi melalui percobaan maupun telaah teoretis.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang konsep usaha untuk diaplikasikan pada penentuan nilai jarak tempuh, gaya konstan (gaya dorong dan gaya berat) yang bekerja, atau usaha yang dilakukan gaya konstan yang bekerja pada benda apabila dua dari ketiga nilai besaran tersebut diketahui.
Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang energi kinetik, energi potensial gravitasi, dan energi mekanik serta hukum kekekalan energi untuk menganalisis keadaan gerak (kecepatan dan ketinggiannya) melalui konsep energi. Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang konsep dari berbagai mesin sederhana (bidang miring, tuas, roda, dan katrol) yang membantu mempermudah pemindahan benda untuk diaplikasikan dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-kimia-unsur-dan-senyawa">IPA (Kimia), Unsur dan Senyawa&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal unsur dan senyawa dalam kehidupan sehari- hari&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari konsep zat tunggal atau campuran. Siswa mengamati sifat dari beberapa benda yang tersusun atas zat tunggal seperti seng, besi (paku), aluminium, tembaga, dan sebagainya. Siswa belajar membedakan zat tunggal dengan campuran, dan mempelajari zat tunggal yang ada dalam suatu campuran. Siswa belajar membandingkan sifat-sifat unsur logam dan non-logam. Siswa mempelajari konsep unsur dan senyawa. Dengan menggunakan keterampilan tingkat tinggi siswa belajar membedakan istilah unsur dan senyawa, serta mengenali beberapa unsur dan senyawa yang penting dalam kehidupan.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-biologi-metode-ilmiah">IPA (Fisika, Kimia, Biologi), Metode ilmiah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman metode ilmiah&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan pemahamannya tentang metode ilmiah melalui kegiatan percobaan atau penelitian sederhana yang mengandung langkah-langkah bekerja berkelompok, mendesain set alat, mengukur dan mengumpulkan data, memanfaatkan data untuk memperoleh besaran lain yang tidak bisa diukur, melakukan analisis untuk mendapatkan kesimpulan, menuliskan laporan penelitian termasuk dalam bentuk poster, dan melaporkan hasil penelitiannya dalam bentuk presentasi di depan kelas dengan menggunakan powerpoint dan dalam bentuk video yang diunggah di dalam media sosial.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-makhluk-hidup">IPA (Biologi), Makhluk Hidup&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengklasifikasikan makhuk hidup (hewan, tumbuhan, dan mikroorganisme).&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami dan mampu mengklasifikasikan makhluk hidup, menggunakan taksonomi yang tepat. Misalnya siswa melakukan pengamatan makhluk hidup lingkungan sekitar sekolah lalu mengklasifikasikan ke dalam kelompok animalia dan plantae, dan juga ke dalam kelompok invertebrata, vertebrata, magnoliopsida (dikotil), dan liliopsida (monokotil).&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-genetika-pewarisan-sifat-dan-mutasi">IPA (Biologi), Genetika, pewarisan sifat dan mutasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami materi genetik, pewarisan sifat dan mutasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami materi genetik serta pewarisan sifat dan mutasi. Misalnya, siswa mengamati DNA, RNA, gen dan kromosom melalui media elektronik (web link). Selain itu, siswa memahami hukum Mendel yang menjelaskan tentang pewarisan sifat melalui observasi anggota keluarga yang memiliki ciri atau sifat yang sama pada anggota tubuh. Pemahaman materi mutasi diberikan melalui media tulis atau visual seperti situs di internet, video, atau jurnal, atau memberikan contoh abnormalitas yang terjadi di sekitar akibat mutasi, seperti albino, buta warna.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu, serta memiliki kecakapan dan pengetahuan yang memadai.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan pengetahuan, kreatif inovatif, produktif dan mandiri.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan pengetahuan, kreatif inovatif, produktif, bersikap dan berperilaku jujur, mandiri dan mampu bekerja kolaboratif.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu yang tinggi dan memiliki kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa membiasakan diri berkerjasama dengan orang lain dalam memecahkan masalah atau hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan sekitarnya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa tumbuh rasa cinta dan bangga terhadap tanah air, bangsa, dan negaranya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kreatifitas, kemandirian dan inovasi untuk melaksanakan percobaan sederhana di bidang IPA. Siswa juga memiliki kemampuan untuk mengkomunikasikan hasil percobaannya melalui tulisan dan juga mampu mempresentasikannya di depan kelas, baik secara individu maupun berkelompok&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan pengetahuan terkait materi yang diberikan&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-8/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-8">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 8&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-suhu-dan-kalor-tekanan-dan-elastisitas">IPA (Fisika), Suhu dan kalor, tekanan, dan elastisitas&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman suhu dan pengukurannya serta kaitannya dengan kalor, tekanan fluida, dan elastisitas zat padat.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan pemahamannya tentang suhu dan kalor melalui pengamatan dan pengukuran untuk menentukan suhu dalam berbagai jenis satuan suhu, menyimpulkan secara kualitatif aliran energi yang terjadi yaitu masuk/keluar sistem beserta mekanismenya serta mengenal pemakaiannya dalam kehidupan sehari-hari.
Siswa mengembangkan pemahamannya tentang konsep tekanan zat cair untuk menentukan besaran-besaran fisis seperti tekanan zat, massa jenis zat, kedalaman, dan gaya apung apabila beberapa di antara besaran-besaran tersebut diketahui.
Siswa mengembangkan pemahamannya tentang gas ideal dalam ruang tertutup untuk menentukan besaran-besaran fisis seperti tekanan, suhu, volume, dan jumlah mol gas apabila beberapa di antara besaran-besaran tersebut diketahui serta untuk diaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.
Siswa mengembangkan pemahamannya tentang sifat elastis zat padat berdasarkan hukum Hooke untuk menganalisis perubahan bentuk geometris benda akibat gaya tarik/dorong dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-getaran-dan-gelombang-mekanik">IPA (Fisika), Getaran dan gelombang mekanik&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman sifat dasar getaran dan gelombang serta pengaruh getaran pada bunyi&lt;/strong>&lt;/em>
Siswa mengembangkan pemahamannya tentang getaran dan gelombang melalui pengamatan dan pengukuran getaran sistem pegas-massa, gelombang pada slingki, tali, dan pipa organa dan melalui pembelajaran di depan kelas untuk menganalisis gejala getaran dan gelombang termasuk menentukan besaran-besaran getaran dan gelombang seperti periode, frekuensi, dan laju rambat gelombang dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-cahaya">IPA (Fisika): Cahaya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman perilaku gelombang cahaya ketika mengenai cermin, lensa, dan medium transparan lainnya, serta manfaatnya dalam kehidupan manusia.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan pemahamannya tentang perilaku cahaya melalui hukum pemantulan dan pembiasan untuk menganalisis sifat bayangan benda oleh sistem cermin dan lensa serta mata dan dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-kimia-zat-aditif-zat-adiktif-dan-psikotropika">IPA (Kimia), Zat aditif, zat adiktif, dan psikotropika&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal manfaat bahan-bahan kimia dan bahayanya dalam kehidupan makhluk hidup&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari zat aditif (alami dan buatan) yang ada dalam makanan dan minuman kemasan, seperti pewarna, pemanis, penyedap makanan, dan pengawet. Siswa mempelajari zat adiktif bukan narkotika dan psikotropika (seperti teh dan kopi), mempelajari zat adiktif narkotika (kokain, opium, dsb) dan psikotropika (seperti ekstasi, sabu-sabu, dan sebagainya). Dengan bimbingan guru, siswa bernalar tentang sifat bahan dari zat aditif, adiktif, dan psikotropika dan pemanfaatannya dalam kehidupan, serta pengaruhnya terhadap kesehatan manusia.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-kimia-perubahan-kimia">IPA (Kimia), Perubahan kimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengenalan perubahan dan sifat-sifat bahan secara kimiawi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa diajak mengenali karakteristik zat dan belajar membedakan perubahan kimia dan perubahan fisika. Siswa mempelajari ciri-ciri perubahan secara kimia pada zat dan manfaatnya dalam kehidupan sehari-hari. Dengan bimbingan guru, siswa belajar mengelompokan beberapa zat sebagai asam, basa, atau garam. Dengan menggunakan indikator sederhana, siswa belajar membedakan asam dan basa.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-metabolisme">IPA (Biologi), Metabolisme&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur, fungsi dan sistem metabolisme pada tumbuhan dan hewan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami struktur, fungsi dan sistem metabolisme pada tumbuhan dan hewan, misalnya dengan menunjukkan bagian dari tumbuhan dan hewan dan menjelaskan fungsinya masing-masing. Siswa diberikan contoh sistem metabolisme pada tumbuhan tingkat tinggi dan juga hewan, termasuk proses anabolisme dan katabolisme, melalui penggunaan media tulis atau visual seperti situs di internet, video, atau jurnal.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-reproduksi-mikroorganisme">IPA (Biologi), Reproduksi mikroorganisme&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami sistem reproduksi mikroorganisme.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami sistem reproduksi mikroorganisme secara aseksual/vegetatif dan seksual/generative, baik pada bakteri, jamur dan protozoa. Untuk mempelajari sistem reproduksi aseksual dan seksual dapat menggunakan contoh jamur yang ada di sekitar sekolah atau rumah siswa. Penggunaan ragi (Saccaromyces cerviceae) dalam pembuatan tape dapat digunakan sebagai contoh untuk menjelaskan sistem reproduksi vegetatif dengan cara pembentukan tunas dan juga contoh sistem reproduksi generatif melalui pembentukan askus. Berbagai media tulis dan visual dapat digunakan untuk mempelajari materi ini seperti situs di internet, video, atau jurnal.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi">IPA (Biologi)&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami tingkatan organisasi kehidupan, sel, rangka, dan otot.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami tingkatan organisasi kehidupan, mulai dari sel (eukariotik dan prokariotik) sampai biosfer. Siswa juga memahami sistem gerak pada manusia, hewan dan tumbuhan termasuk materi rangka, sendi dan otot. Materi ini dapat diperkaya melalui pembelajaran dari web atau video, dan juga pengamatan sel menggunakan mikroskop.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu semakin tumbuh kembang, serta memiliki kecakapan dan pengetahuan yang lebih memadai.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dalam menganalisis masalah dan memiliki pengetahuan, kreatif inovatif, produktif dan mandiri&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan pengetahuan, kreatif inovatif, produktif, mandiri dan memiliki kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu yang tinggi dan memiliki kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kebiasaan berperilaku yang menggambarkan akhlak mulia, serta menunjukkan kebiasaan pola hidup bersih dan sehat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu, rasa ingin tahu tentang ilmu pengetahuan, kebiasaan peduli terhadap lingkungan alam dan social, serta tertanan kebiasaan hidup bersih dan sehat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan, pengetahuan dan pemahaman terkait materi yang diberikan&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 9</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-9/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/smp/kelas-9/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-9">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 9&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-gejala-kelistrikan-kemagnetan-dan-gelombang-electromagnetik">IPA (Fisika), Gejala kelistrikan, kemagnetan dan gelombang electromagnetik&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman kelistrikan statis, arus listrik searah, magnet dan kemagnetan serta induksi elektromagnetik.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan pemahamannya tentang gejala kelistrikan berdasarkan pengamatan dan pengukuran maupun pembelajaran di kelas untuk mengetahui pengaruh muatan listrik terhadap ruang di sekitar muatan tersebut berdasarkan hukum Coulomb (medan listrik di sekitar muatan) dan menganalisis rangkaian listrik sederhana arus searah, seri maupun paralel maksimum dua loop, termasuk daya listrik yang digunakan, berdasarkan hukum Ohm dan hukum Kirchhoff.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan pemahamannya tentang gejala kemagnetan berdasarkan pengamatan dan pengukuran maupun pembelajaran di kelas untuk memahami sifat-sifat magnet, termasuk Bumi sebagai sebuah magnet, dan kemagnetan bahan, pengaruh arus listrik terhadap ruang sekitar arus tersebut (medan magnet di sekitar arus listrik), pengaruh medan magnet terhadap kawat berarus listrik (gaya magnet pada kawat berarus listrik), GGL induksi, transformator, motor listrik, dan generator listrik dan penerapannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan pemahamannya tentang gelombang elektromagnetik untuk mengetahui spektrum gelombang dan pemanfaatannya dalam teknologi komunikasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-sistem-tatasurya">IPA (Fisika): Sistem tatasurya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gerak sistem tatasurya, dan gerak rotasi dan revolusi Bumi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan pemahamannya tentang struktur tatasurya dan peredaran planet, serta gerak rotasi dan revolusi Bumi dan Bulan beserta dampaknya berupa gejala gerhana Matahari, gerhana Bulan, pasang surut permukaan air laut, serta perubahan iklim permukaan Bumi yang berpengaruh pada kehidupan manusia.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-kimia-unsur-dan-senyawa">IPA (Kimia), Unsur dan senyawa&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Partikel penyusun materi, mengenal simbol kimia unsur, dan nama beberapa senyawa.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa belajar mengenali bahwa materi dapat tersusun atas atom, molekul atau ion. Siswa belajar mengenal partikel subatomik yaitu elektron, proton dan neutron. Dengan menggunakan keterampilan tingkat tinggi, siswa belajar mengenali bahwa setiap unsur tersusun atas atom yang berbeda dan atom dari unsur yang berbeda memiliki jumlah elektron dan jumlah neutron yang berbeda pula. Siswa belajar menentukan jumlah elektron, jumlah proton dan jumlah neutron dari suatu atom berdasarkan nomor atom dan nomor massanya. Dengan bimbingan guru, siswa bernalar untuk menjelaskan bahwa senyawa terbentuk dari beberapa atom yang saling berikatan, dan dapat menentukan jumlah atom dari masing-masing unsur yang membentuk suatu senyawa berdasarkan rumus kimia senyawa tersebut, misalnya satu molekul air \(\ce{H2O}\) terdiri atas 2 atom H dan 1 atom O yang saling berikatan.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-makhluk-hidup">IPA (Biologi): Makhluk hidup&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami perkembangan makhluk hidup&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati perkembangan makhluk hidup dan memahami faktor-faktor yang mempengaruhi. Misalnya, siswa mengamati pertumbuhan dan perkembangan tanaman mulai dari biji sampai dengan tumbuh menjadi tunas.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-ekosistem">IPA (Biologi), Ekosistem&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami ekosistem&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati ekosistem dan memahami interaksi antar komponen dalam ekosistem. Misalnya, siswa mengamati ekosistem kebun sekolah atau lingkungan sekitar sekolah dan memahami interaksi antara komponen biotik dan abiotiknya.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-bioteknologi">IPA (Biologi), Bioteknologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami dan menerapkan bioteknologi konvensional dan modern&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami perkembangan bioteknologi konvensional dan modern, dalam bidang pangan, kesehatan, lingkungan dan pertanian, misalnya siswa mempelajari dari media tulis atau visual seperti situs di internet, video, atau jurnal. Selain itu, siswa juga menerapkan bioteknologi melalui percobaan sederhana, misalnya siswa membuat pupuk cair dari limbah dapur dengan memanfaatkan mikroba atau pembuatan hand sanitizer dari tanaman lidah buaya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu tumbuh kembang, serta memiliki kecakapan dan pengetahuan yang lebih memadai. Serta cakap dalam menganalisis masalah dan memiliki pengetahuan, kreatif inovatif, produktif dan mandiri&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu tumbuh kembang, pengetahuannya semakin luas, berperilaku jujur, berinteraksi secara sopan, santun, terbuka dan komunikatif, serta beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu yang tinggi dan memiliki kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa akan membiasakan diri berkerjasama dengan orang lain dalam memecahkan masalah atau hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan sekitarnya. Siswa menunjukkan tumbuh rasa cinta dan bangga terhadap tanah air, bangsa, dan negaranya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa akan memiliki kecakapan, pengetahuan dan pemahaman terkait materi yang diberikan&lt;/li>
&lt;li>Siswa akan memiliki kecakapan dan pengetahuan terkait materi yang diberikan dan mampu menerapkannya melalui ide-ide percobaan sederhana&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>