<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Fisika</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/</link><description>Recent content in Fisika on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 28 May 2022 07:43:03 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ipa: Fisika Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-fisika-kelas-10">Fokus Pembelajaran Fisika Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengukuran-dan-kinematika-partikel">Pengukuran dan Kinematika Partikel&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gerak lurus, gerak parabolik dan gerak melingkar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang besaran dan pengukuran, yang meliputi angka penting, satuan, besaran vektor dan operasi matematika serta analisis dimensi, yang sebagian diperoleh melalui percobaan, untuk menganalisis berbagai gejala fisis.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang kinematika partikel satu dimensi (representasi posisi, perpindahan, kecepatan, dan percepatan menggunakan diagram vektor, grafik, dan persamaan matematis) dan kinematika partikel dua dimensi (kecepatan dan percepatan pada gerak melingkar beraturan, gerak melingkar dipercepat, dan gerak&lt;/p>
&lt;h3 id="mekanika-partikel-benda-tegar-dan-elastisitas">Mekanika partikel, Benda Tegar dan Elastisitas&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gerak benda kaitannya dengan energi dan momentum&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang hukum-hukum Newton tentang gerak, teorema usaha-energi, hukum kekekalan energi mekanik, teorema impuls-momentum dan hukum kekekalan momentum linear untuk menganalisis gerak partikel maupun tumbukan antar-partikel.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang mekanika benda tegar, yang meliputi teorema usaha-energi dan hukum kekekalan momentum sudut pada gerak benda tegar untuk menganalisis gerak benda tegar.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang kesetimbangan dan elastisitas benda, yang meliputi hukum Hooke, tetapan pegas, modulus Young, dan modulus bulk untuk menelaah besaran-besaran fisis benda tegar yang berada dalam keadaan setimbang.&lt;/p>
&lt;h3 id="astrofisika-dan-hukum-newton-tentang-gravitasi">Astrofisika dan Hukum Newton tentang Gravitasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman asal-usul alam semesta dan interaksi gravitasi antar benda-benda di tatasurya.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang teori kosmologi sehingga mampu mengungkapkan asal usul terjadinya alam semesta dan struktur jagat raya.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang interaksi gravitasi Newton antar benda- benda dan efeknya yang berupa hukum Kepler untuk menelaah gerak benda di bawah pengaruh gravitasi Newton termasuk penetapan orbit satelit buatan yang bermanfaat bagi kehidupan manusia di bumi.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran memecahkan masalah fisika sederhana dengan pendekatan matematis dan logis.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan sikap cakap, terampil, kreatif, produktif, inovatif, mandiri, komunikatif dalam berperilaku di lingkungannya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa berperilaku jujur, berakhlak mulia, beriman, takwa dan mencintai tanah air&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Fisika Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-11/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-fisika-kelas-11">Fokus Pembelajaran Fisika Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="mekanika-fluida">Mekanika Fluida&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman sifat fluida statis dan fluida dinamis&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang tekanan fluida statis dan gaya apung yang dialami benda yang berada di dalam fluida statis untuk menganalisis keadaan fisis benda yang berada di dalam fluida statis maupun situasi fisis fluida statis dan mengaplikasikannya pada kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang persamaan kontinuitas dan hukum Bernoulli pada fluida dinamis untuk menganalisis keadaan fisis fluida dinamis seperti debit dan transfer energi kinetik dan energi potensial.&lt;/p>
&lt;h3 id="getaran-gelombang-mekanik-dan-gelombang-cahaya">Getaran, Gelombang Mekanik dan Gelombang Cahaya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman sifat- sifat gelombang beserta aplikasinya dalam teknologi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang getaran dan gelombang untuk menganalisis gejala-gejala getaran dan gelombang seperti osilasi harmonis sistem pegas-massa, ayunan sederhana, osilasi terpaksa dan resonansi, gelombang mekanik pada tali, dan gelombang bunyi. Analisis mencakup frekuensi, laju, energi dan daya gelombang.
Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang sifat-sifat cahaya, seperti pemantulan pada berbagai bentuk cermin dan pembiasan pada berbagai lensa yang diperolehnya baik melalui percobaan maupun melalui pembelajaran di kelas untuk diaplikasikan pada alat- alat optik seperti kacamata, mikroskop, teropong, dan kamera.&lt;/p>
&lt;h3 id="suhu-dan-kalor-termodinamika-dan-teori-kinetika-gas">Suhu dan Kalor, Termodinamika dan Teori Kinetika Gas&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman keadaan makroskopik dan mikroskopik akibat perubahan suhu dan kalor dalam sistem&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang tinjauan makroskopik dan mikroskopik suatu zat untuk menganalisis keadaan fisis zat dan mengaplikasikannya pada kehidupan sehari- hari. Tinjauan makroskopik mencakup suhu, tekanan, volume, serta kalor, usaha dan energi internal maupun persamaan keadaan gas ideal. Tinjauan mikroskopik mencakup kinetika partikel-partikel penyusun gas dan kaitannya dengan besaran-besaran makroskopik gas seperti tekanan dan suhu.&lt;/p>
&lt;h3 id="elektrostatika-elektrodinamis-dan-sifat-kemagnetan">Elektrostatika, Elektrodinamis dan Sifat Kemagnetan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gejala-gejala kelistrikan dan kemagnetan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang gejala-gejala kelistrikan dan kemagnetan untuk menganalisis persoalan-persoalan kelistrikan dan kemagnetan dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari. Pemahaman konsep dan prinsip yang berkaitan dengan elektrostatika mencakup hukum Coulomb, konsep medan listrik, kuat medan listrik oleh dua atau lebih partikel bermuatan listrik, potensial listrik dan energi potensial listrik, hukum Gauss dan penggunaannya pada distribusi muatan kontinu serta kapasitor dan bahan dielektrik. Pemahaman konsep dan prinsip yang berkaitan dengan elektrodinamika mencakup gerak partikel bermuatan listrik dalam daerah bermedan listrik dan medan magnet (gaya Lorentz), gaya magnet pada kawat berarus listrik, dan efek Hall. Pemahaman konsep dan prinsip yang berkaitan dengan kemagnetan mencakup medan magnet di sekitar kawat berarus listrik (hukum Biot and Savart), dipol magnet, gaya gerak listrik induksi (Hukum Faraday dan Lenz), dan bahan magnetic.&lt;/p>
&lt;p>Pemahaman konsep dan prinsip di atas dapat diperoleh melalui percobaan dan pembelajaran di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan semakin tumbuh kembang rasa ingin tahu dan kegemaran memecahkan masalah fisika lebih sulit dengan pendekatan matematis dan logis. Kegemaran siswa terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, untuk memecahkan masalah-masalah yang kompleks semakin meningkat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan sikap cakap, terampil, kreatif, produktif, inovatif, mandiri, komunikatif dalam berperilaku di lingkungan hingga tingkat nasional dan internasional&lt;/li>
&lt;li>Siswa berperilaku jujur, berakhlak mulia, beriman, takwa dan mencintai tanah air.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Fisika Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-12/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-fisika-kelas-12">Fokus Pembelajaran Fisika Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="induktor-bahan-magnet-dan-arus-bolak-balik">Induktor, Bahan Magnet dan Arus Bolak Balik&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman rangkaian bolak balik (AC) sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang induktor, induktansi diri dan induktansi bersama, transformator dan generator listrik, rangkaian arus listrik bolak-balik (AC) sederhana yang meliputi rangkaian LC dan LRC seri untuk menganalisis persoalan- persoalan yang berkaitan dengan arus bolak-balik dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="gelombang-elektromagnet">Gelombang Elektromagnet&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman medan listrik dan medan magnet dinamis yang secara Bersama-sama membentuk gelombang elektromagnetik&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang sumber gelombang elektromagnetik, energi gelombang elektromagnetik, interferensi dan difraksi gelombang elektromagnetik untuk menganalisis persoalan-persoalan yang berkaitan dengan gelombang elektromagnetik dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="teori-relativitas-khusus-eintein">Teori Relativitas khusus Eintein&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman teori relativitas khusus Einstein.&lt;/strong>&lt;/em>
Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang konsep dan prinsip yang berkaitan dengan gerak dengan kelajuan mendekati laju cahaya seperti postulat teori relativitas khusus, transformasi Lorentz dan implikasinya pengukuran panjang dan waktu, efek Doppler cahaya, energi dan momentum, dan kesetaraan massa dan energi untuk menganalisis persoalan-persoalan yang berkaitan dengan kelajuan sangat tinggi.&lt;/p>
&lt;h3 id="konsep-dan-fenomena-kuantum-inti-atom">Konsep dan Fenomena Kuantum, Inti Atom&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman sifat dualisme gelombang-partikel pada gelombang elektromagnetik dan partikel bermassa dan dinamika yang terjadi di dalam inti (nuklir).&lt;/strong>&lt;/em>
Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang gejala kuantum, khususnya gejala yang berkaitan dengan sifat dualisme gelombang-partikel seperti radiasi benda hitam, efek Compton, efek fotolistrik, dualisme sifat cahaya, dan postulat de Broglie serta tentang inti atom seperti struktur inti, radioaktivitas, reaksi fisi dan fusi, pmbentukan energi nuklir pada matahari untuk menganalisis persoalan-persoalan yang berkaitan dengan gejala kuantum dan inti dan aplikasinya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan semakin tumbuh kembang rasa ingin tahu dan kegemaran memecahkan masalah fisika yang lebih kompleks dengan bantuan pemecahan secara matematis dan logis. Siswa semakin menyadari pentingnya matematika, ilmu pengetahuan, teknologi terutama dalam teknologi digital, untuk memecahkan masalah- masalah yang semakin kompleks.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan sikap cakap, terampil, kreatif, produktif, inovatif, mandiri, komunikatif dalam berperilaku di lingkungan sekitar.&lt;/li>
&lt;li>Siswa berperilaku jujur, berakhlak mulia, beriman, takwa dan mencintai tanah air dan turut berkontribusi dalam di tingkat nasional maupun global.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>