<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Sejarah Indonesia</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/</link><description>Recent content in Sejarah Indonesia on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 10:48:06 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ips: Sejarah Indonesia Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-indonesia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Sejarah Indonesia Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-sejarah-agama-dan-sejarah-kebudayaan">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, Sejarah Agama, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Peradaban Hindu/ Buddha di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan untur-unsur budaya asli Indonesia sebagai landasan awal bagi pengembangan peradaban Indonesia hingga saat ini, proses masuk dan perkembangan peradaban Hindu/ Buddha di Indonesia secara perspektif diaknonik (kronologis); menjelaskan dimensi sosial, ekonomi, politik, keagamaan, dan seni budaya secara perspektif sinkronik, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan edukatif dari dimensi-dimensi perkembangan peradaban Hindu/ Buddha di Indonesia melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-sejarah-agama-dan-sejarah-kebudayaan-1">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, Sejarah Agama, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Peradaban Islam di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan proses masuk dan berkembangnya peradaban Islam di Indonesia dalam perspektif diakronik (kronologis), mencakup media-media (saluran- saluran) penyebaran Islam di Indonesia yang berlangsung secara damai; serta menganalisis perkembangan peradaban Islam di Indonesia secara perspektif sinkronik menyangkut dimensi sosial, ekonomi, politik, agama, dan seni-budaya, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan edukatif pada dimensi-dimensi sosial, politik, ekonomi, dan budaya dari perkembangan peradaban Islam di Indonesia melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pemahaman yang utuh terkait perkembangan peradaban Hindu/ Buddha dan peradaban Islam sebagai bagian dari peradaban bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan keterampilan dalam menganalisis dimensi-dimensi perkembangan peradaban Hindu/ Buddha dan peradaban Islam sebagai bagian dari peradaban bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan keterampilan dalam mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan nilai- nilai edukatif dari dimensi-dimensi perkembangan peradaban Hindu/ Buddha dan peradaban Islam sebagai bagian dari peradaban bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Indonesia Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:46 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-indonesia-kelas-11">Fokus Pembelajaran Sejarah Indonesia Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-dan-sejarah-kebudayaan">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perjuangan Bangsa Indonesia Menghadapi Penjajah Barat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan latar belakang kedatangan dan proses masuknya penjajahan Barat di Indonesia dalam rangka membangun pengetahuan terkait kekayaan SDA yang menarik minat kedatangan bangsa-bangsa Barat ke wilayah Indonesia; menganalisis dampak penjajahan Barat, baik dalam bidang politik, ekonomi, sosial, maupun kebudayaan; mengidentifikasi heroisme kaum bangsawan dan ulama dalam berjuang melawan penjajah Barat, dalam rangka membangun keterampilan analisis terhadap kelemahan-kelemahan strategi perjuangan bangsa Indonesia menghadapi penjajah Barat sebelum era 1900-an; menganalisis peran kaum terpelajar dalam membangun strategi perjuangan melalui organisasi pergerakan nasional sejak era 1900-an, dalam rangka membangun pengetahuan terkait gerakan sosial keagamaan, gerakan politik awal abad ke-20; menganalisis peristiwa Sumpah Pemuda dan pengaruhnya terhadap penguatan nilai-nilai keindonesiaan, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai- nilai inspiratif dan edukatif dari perjuangan bangsa Indonesia menghadapi penjajah Barat melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-dan-sejarah-kebudayaan-1">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perjuangan Bangsa Indonesia Merebut dan Mempertahankan Kemerdekaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan eksploitasi SDM dn SDA kolonialisme Jepang di Indonesia dan dampaknya bagi bangsa Indonesia; menjelaskan strategi yang dilakukan oleh golongan tua dan golongan muda dalam menghadapi penjajahan Jepang, menganalisis perbedaan pandangan dan munculnya kesepakatan antara golongan muda dan golongan tua terkait pelaksanaan proklamasi kemerdekaan bangsa Indonesia, menjelaskan bentuk perjuangan bangsa Indonesia dalam mempertahankan kemerdekaannya, mengapresiasi peran tokoh-tokoh yang berjuang mempertahankan kemerdekaan melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan edukatif terkait perjuangan bangsa Indonesia dalam merebut dan mempertahankan kemerdekaan melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk meneruskan semangat perjuangan para pahlawan, terutama terkait dengan komitmen untuk bersatu dan bekerja sama untuk menjawab tantangan kekinian.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk meneruskan semangat perjuangan para pahlawan, sesuai dengan tantangan kekinian, serasa membiasakan keterampilan dalam menggunakan strategi yang efisien dan efektif.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Indonesia Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-indonesia-kelas-12">Fokus Pembelajaran Sejarah Indonesia Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-dan-sejarah-kebudayaan">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perjuangan Menghadapi Pergolakan Disintegrasi Bangsa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan peristiwa-peristiwa sejarah yang mengancam disintegrasi bangsa, seperti PKI Madiun 1948, DI/TII, APRA/Westerling, dan lain-lain; menganalisis dampak dari persitiwa-peristiwa tersebut bagi bangsa Indoensia di bidang sosial, epolitik, ekonomi, dan budaya; menjelaskan perjuangan bangsa Indonesia dalam menghadapi persitiwa-peristiwa yang mengancam disintegrasi bangsa; serta menganalisis pentingnya membangun kesadaran akan pentingnya integrasi bagi kelangsungan kehidupan bangsa dan negara Indonesia, melalui pembelajaran berbasis proyek (&lt;em>project based learning&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-dan-sejarah-kebudayaan-1">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perjuangan bangsa Indonesia dalam Menjalankan Kehidupan Demokrasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menganalisis perkembangan kehidupan politik, ekonomi, sosial, dan budaya bangsa Indonesia pada masa revolusi kemerdekaan, demokrasi parlementer, demokrasi terpimpin, demokrasi pada masa Orde Baru, serta pada masa reformasi (akhir masa pemerintahan Presiden SBY), melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dari perjalanan bangsa Indonesia dalam menjalankan demokrasi sejak masa revolusi kemerdkaan hingga masa reformasi (akhir masa pemerintahan Presiden SBY) melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk bersikap toleran terhadap keberagaman serta menunjukkan kebiasaan menjunjung tinggi persatuan dan kesatuan bangsa.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dalam mewarisi dan mempraktikkan sikap demokratis sesuai dengan kepribadian bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>