<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Biologi</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/</link><description>Recent content in Biologi on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sat, 28 May 2022 07:42:55 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ipa: Biologi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Biologi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="asal-usul-kehidupan">Asal-usul kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teori asal-usul kehidupan dan konsep evolusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami teori asal-usul kehidupan dan evolusi, yaitu teori abiogenesis (generatio spontanea) dan biogenesis serta teori evolusi yang dikembangkan oleh Charles Darwin dan Jean Baptiste Lamarck, serta konsep spesiasi, adaptasi makhluk hidup, dan distribusi makhluk hidup di bumi. Siswa diberikan contoh percobaan sederhana yg dilakukan oleh Fransesco Redi untuk membuktikan bahwa kehidupan berasal dari makhluk hidup lain dan bukan dari benda mati, yaitu dengan mengamati 2 toples yang di dalamnya diletakkan daging dimana salah satu toples ditutup dan toples lainnya dibiarkan terbuka. Siswa juga dapat memahami teori evolusi dengan melakukan pengamatan keanekaragaman spesies akibat proses spesiasi dan adaptasi di lingkungannya di kebun binatang atau kebun raya, dan melalui media tulis, virtual, atau elektronik, seperti situs di internet, video, atau jurnal.&lt;/p>
&lt;h3 id="keanekaragaman-hayati-dan-konservasi">Keanekaragaman hayati dan konservasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami keanekaragaman hayati dan konservasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati keanekaragaman hayati dan memahami pelaksanaan kegiatan konservasinya terhadap Megabiodiversitas yang dimiliki Indonesia, baik di daratan seperti hutan, kebun, sawah dan juga perairan seperti laut, sungai an danau. Siswa melakukan pengamatan biodiversitas di salah satu lokasi seperti sawah atau danau dan memberikan ide-ide konservasi apa yang perlu dilakukan. Alternative lain jika kunjungan lapang tidak dapat dilakukan maka dapat menggunakan situs di internet, video atau jurnal untuk memahami konsep keanekaragaman hayati dan konservasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="metoda-ilmiah">Metoda Ilmiah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami konsep metode ilmiah dan melaksanakan penelitian sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami metode ilmiah dan melaksanakan penelitian sederhana secara kolaboratif dalam pemecahan masalah topik-topik biologi dengan metode ilmiah dan pengelolaan keselamatan kerja di laboratorium biologi, serta pembuatan laporan kegiatan/penelitian dengan penggunaan bahasa ilmiah dan teknologi digital. Topik penelitian dapat dipilih dari masalah yg terjadi di daerah sekitar sekolah atau isu nasional yang sedang berkembang, seperti pandemic, masalah sampah atau pemanfaatan sumber alam untuk pangan, kesehatan, lingkungan, pertanian, atau energi terbarukan. Siswa menghasilkan gagasan, cara atau karya inovatif dengan memanfaatkan sumber daya yang tersedia untuk menyelesaikan masalah.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-dan-adaptasi-makhluk-hidup-dalam-ekosistem">Interaksi dan adaptasi makhluk hidup dalam ekosistem&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami fenomena Biologi melalui konsep interaksi dan adaptasi makhluk hidup dalam ekosistem&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa melakukan pengamatan fenomena biologi di lingkungan sekitar dan dengan memperhatikan dan memahami interaksi antar makhluk hidup dan lingkungannya, interaksi dalam ekosistem, dan adaptasi, misalnya dengan mengamati ekosistem di kebun sekolah lalu menjelaskan interaksi dan adaptasi yang terjadi pada makhluk hidup dan lingkungan abiotiknya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan ketakwaan pada Tuhan YME dan berakhlak mulia&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa cinta tanah air, bangsa dan negara pada siswa. Selain itu siswa juga memiliki pemahaman, kepedulian, dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan social dan rasa tanggungjawab untuk menjaga megabiodiversitas Indonesia&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kreatifitas dan inovasi untuk melaksanakan percobaan sederhana di bidang biologi, dan mampu mengkomunikasikannya di depan kelas melalui presentasi hasil penelitiannya dan dalam pembuatan laporan penelitian, baik menggunakan Bahasa Indonesia maupun Bahasa Inggris&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Biologi Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-11/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi-kelas-11">Fokus Pembelajaran Biologi Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="perkembangan-ilmu-biologi-dan-aplikasi-bioteknologi">Perkembangan ilmu biologi dan aplikasi bioteknologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami perkembangan ilmu biologi dan permasalahannya serta aplikasi bioteknologi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami perkembangan dan inovasi dalam bidang biologi dan bioteknologi, yang dapat dimanfaatkan dalam bidang lingkungan, pertanian, pangan, kesehatan dan juga energi.
Siswa memahami faktor biologi yang mengancam makhluk hidup dan lingkungan, dan menerapkan berbagai ide-ide untuk memecahkan masalah yang muncul di lingkungan dan masyarakat.
Siswa dapat menggunakan berbagai media tulis dan visual untuk memperoleh informasi lebih lengkap melalui situs di internet, jurnal, atau video. Selain itu dapat pula melakukan kunjungan ke perguruan tinggi, pusat penelitian atau industry yang melakukan penelitian atau pengembangan bioteknologi.&lt;/p>
&lt;h3 id="struktur-dan-fungsi-sel">Struktur dan fungsi sel&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur dan fungsi sel dan organel pada organisme prokariotik dan eukariotik&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami dan mampu menguraikan struktur sel dan organel pada organisme prokariotik dan eukariotik, misal dengan menggunakan referensi dari jurnal, situs di internet, atau video. Siswa mampu melakukan pengamatan preparat sampel sel tumbuhan, hewan, atau mikroorganisme pada kegiatan praktikum&lt;/p>
&lt;h3 id="metabolisme-dan-peranan-enzim">Metabolisme dan peranan enzim&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami sistem metabolisme dan peranan enzim&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami enzim dan sistem metabolisme, termasuk pemahaman katabolisme (respirasi aerob dan anaerob) dan anabolisme (fotosintesis), serta peranan enzim dalam proses metabolisme pada makhluk hidup. Siswa memahami komponen enzim yaitu apoezim dan gugus prostestik, serta mekanisme kerja enzim yaitu teori kunci gembok dan teori ketepatan induksi. Siswa diberikan pemahaman melalui berbagai penggunaan referensi baik media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet, atau video, atau melalui pengamatan sederhana misalnya pembuatan tape yang merupakan salah satu contoh respirasi anaerob dalam sistem katabolisme.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa tanggungjawab untuk menjaga lingkungan dan memecahkan permasalahan yang muncul melalui pendekatan penerapan bioteknologi dan mampu mengembangkan ide-ide untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Biologi Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-12/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi-kelas-12">Fokus Pembelajaran Biologi Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="struktur-dan-fungsi-jaringan">Struktur dan fungsi jaringan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur dan fungsi jaringan pada tumbuhan, hewan vertebrata dan manusia, serta memahami organ dan sistem organ&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami struktur dan fungsi jaringan tumbuhan, termasuk pembagian kelompok jaringan meristem dan permanen, serta anatomi organ tumbuhan (batang, akar, daun). Siswa juga memahami struktur dan fungsi jaringan pada hewan vertebrata dan manusia, yaitu jaringan epitel, otot, ikat dan syaraf. Siswa juga memahami organ yang merupakan kumpulan dari berbagai jenis jaringan yang terorganisasi dalam fungsi tertentu, dan sistem organ yaitu gabungan dari berbagai organ untuk melakukan fungsi tertentu di dalam tubuh, yang meliputi sistem rangka, otot, pencernaan, pernapasan, peredaran darah, syaraf, reproduksi, endokrin dan ekskresi. Pemahaman siswa dapat dilakukan melalui pengamatan koleksi specimen atau melalui pengamatan pada kegiatan praktikum menggunakan sampel tumbuhan atau hewan uji. Selain itu, dapat pula dilakukan pengamatan struktur dan fungsi dari sampel tumbuhan atau hewan uji menggunakan mikroskop pada kegiatan praktikum atau menggunakan referensi berupa media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet atau video.&lt;/p>
&lt;h3 id="struktur-dan-fungsi-materi-genetik">Struktur dan fungsi materi genetik&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur dan fungsi materi genetik&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami struktur dan fungsi materi genetik, termasuk struktur dan fungsi DNA, RNA, gen, kromosom, dan memahami proses replikasi DNA, dengan menggunakan referensi berupa media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet atau video. Untuk pemahaman gen dan kromosom, dapat dilakukan dengan memberikan penjelasan golongan darah atau bentuk dan warna rambut atau bentuk hidung dari keluarga siswa.&lt;/p>
&lt;h3 id="hereditas-dalam-pewarisan-sifat">Hereditas dalam pewarisan sifat&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami dasar dan prinsip hereditas dalam mekanisme pewarisan sifat-sifat induk pada turunannya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami dasar dan prinsip hereditas (pewarisan sifat), Hukum Mendel, termasuk kode genetik, proses sintesis protein, mitosis dan meiosis, peran materi genetik dalam pewarisan sifat, dan mutasi, serta pewarisan sifat yang terkait dengan gen-gen abnormal yang terpaut kromosom manusia. Pemahaman dapat dilakukan melalui penggunaan media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet atau video. Siswa mengamati proses pembelahan sel melalui preparat jadi yang disiapkan oleh guru. Pemberian tugas juga dilakukan untuk memahami pewarisan sifat dengan membuat pohon keluarga dan ciri- ciri yang diturunkan pada anggota keluarga. Siswa melakukan percobaan sederhana berupa simulasi persilangan biji buah dengan dua warna yang berbeda dengan menerapkan Hukum Mendel I dan II, lalu menjelaskan hasil persilangannya melalui presentasi di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan pemahaman pengetahuan terkait materi tersebut dan siswa juga mampu memanfaatkan teknologi informatika dalam mempelajari dan memahami materi yang lebih mendalam melalui situs di internet, jurnal atau video. Selain itu siswa juga mampu mengembangkan ide-ide untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>