<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-4/</link><description>Recent content in kelas 4 on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 16 Jun 2022 19:17:33 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-4/</link><pubDate>Thu, 16 Jun 2022 19:17:33 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-4">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 4&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Apresiasi kontribusi sesama dan memahami progresi teknologi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Teknologi baru dibuat dan diubah karena berbagai sebab, termasuk untuk meningkatkan kegunaannya, menurunkan resikonya, dan memenuhi kebutuhan masyarakat.&lt;/p>
&lt;p>Siswa, dengan bimbingan guru, mendiskusikan progresi teknologi dalam sejarah manusia. Siswa menyadari perubahan cara kerja manusia dari waktu ke waktu. Siswa menyadari bahwa teknologi baru dibangun di atas platform sebelumnya. Siswa mendiskusikan teknologi yang telah merubah dunia, dan mengungkapkan bagaimana teknologi mempengaruhi dan dipengaruhi budaya setempat. Siswa dapat memberi contoh terkait hal itu, untuk budaya lokalnya.&lt;/p>
&lt;p>Siswa sadar sifat dunia digital yang kolaboratif dan saling menghargai. Ada tata aturan tersendiri semisal hak cipta, hak moral, tata krama diskusi online, dan anjuran berkontribusi. Siswa membuat karya berkelompok (dapat berbasis komputer), lalu membuat daftar kontribusi “siapa telah berkontribusi apa”, termasuk orang/teman di luar kelompok. Jika ada komponen mengandung hak cipta (misal foto), siswa menyebutkan sumbernya meski cara sitasinya tidak sesuai standar. Siswa mampu memberi feedback pada karya kelompok lain dengan kata-kata yang baik dan konstruktif. Siswa menyadari sifat internet “Google tidak lupa” sehingga siswa berhati- hati dalam mengunggah apapun. Mereka tidak menyebar informasi yang bersifat privat.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal prinsip dasar kerja komputer dan jaringan serta menggunakan aplikasi menggambar dan pengolah kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami aspek hardware dan software suatu desain. Siswa memahami prinsip kerja dan interaksi antar komponen komputer. Input dan output, prosesor, memori/RAM, internal storage/harddrive, berbagai macam peripherals, dan sistem operasi. Siswa tahu nama perangkat jaringan, koneksi antar perangkat, koneksi internet, dan perjalanan paket internet dari piranti ke sebuah server. Siswa mengetahui bahwa koneksi internet disediakan oleh provider. Siswa mengenal pencarian lewat mesin pencari, termasuk pencarian frase.&lt;/p>
&lt;p>Jika memungkinkan, siswa sudah bisa mengoperasikan aplikasi menggambar bitmap dan dan aplikasi pengolah kata di komputer. Siswa dapat mulai mengetik dengan sepuluh jari. Siswa memberi nama yang ringkas, deskriptif, distingtif, dan tidak asal memberi nama, untuk suatu file kerja. Administrasi folder dan nama file dapat ditertibkan sejak dini.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal berbagai macam ragam berpikir komputasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Abstraksi dan dekomposisi masih berlanjut dari kelas-kelas sebelumnya, dengan kompleksitas yang lebih tinggi. Siswa mulai akrab dengan dekomposisi pemikiran, dan mampu memproduksi mind-map secara individu. Siswa juga mampu mendekompisisi tugas menjadi langkah-langkah yang ringkas. Siswa mampu mempresentasikan mind-map dan langkah kerja yang dibuat dan bisa memberi feedback secara baik dan konstruktif. Siswa mampu membuat dan mendiskripsikan prosedur dan langkah-langkah suatu pekerjaan dengan cabang-cabang yang sederhana.&lt;/p>
&lt;p>Siswa dapat melihat dan mengungkapkan common features yang ada pada objek-objek yang diberikan, dan bisa memberikan lebih dari satu cara untuk melihatnya. Siswa bisa membuat generalisasi untuk hasil abstraksinya tadi. Misal: berdasarkan deskripsi abstraksi yang dibuat, benda apalagi yang sekarang bisa masuk? Terkait ini, siswa dapat berdiskusi dengan cara positif antar teman.&lt;/p>
&lt;p>Siswa diminta menemukan dan mengungkapkan algoritma pencarian benda terberat. Misal: diberikan sepuluh buah mangga, bagaimanakah cara menemukan mangga yang paling berat? Di lapangan terbuka, siswa mulai melakukan permainan sorting network.
Siswa menjumpai salah aspek komputasi, yakni four-color theorem. Siswa mewarnai peta kecamatan-kecamatan dalam satu kabupaten, dan peta kabupaten-kabupaten dalam satu propinsi, dengan sehemat mungkin warna. Siswa menyadari bahwa banyaknya warna yang diperlukan akan tidak lebih dari empat. Siswa memverifikasi ini dengan mencoba-coba berbagai konfigurasi dan penempatan leluas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kegemaran memanfaatkan informatika secara selektif dalam kehidupan sehari-hari&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-4/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:19:53 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-4">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 4&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-dan-sosiologi">Geografi dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Lingkungan Provinsi atau Pulau/ Kelompok Pulau&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik mengenali lingkungan provinsi, wilayah tinggal, batas wilayah, penduduk, ekonomi, sosial, budaya, dan aspek lainnya melalui tanya jawab dan/atau diskusi dan pengamatan langsung maupun tidak langsung melalui sumber belajar lainnya yang tersedia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-dan-sosiologi">Sejarah dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Tokoh Sejarah dan Perannya pada Zaman Kerajaan Hindu dan Buddha, dan Kesultanan Islam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali tokoh sejarah pada masa Kerajaan Hindu, Buddha dan Kesultanan Islam, serta mengkaji peran penting para tokoh dalam kehidupan sosial, budaya, ekonomi, dan politik dari beberapa wilayah di Indonesia, melalui tanya jawab dan/atau diskusi dan pengamatan langsung maupun tidak langsung melalui sumber belajar lainnya yang tersedia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi">Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sikap dan Perilaku terhadap Keberagaman Masyarakat Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali sikap dan perilaku anggota masyarakat dalam berinteraksi dalam masyarakat yang beragam suku, agama, dan budaya, serta mengkaji sikap dan perilaku yang perlu dibangun dan dilakukan, melalui kegiatan diskusi kelompok dan pengamatan langsung serta tidak langsung melalui berbagai sumber belajar lain.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi">Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perilaku Ekonomi Individu&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali perilaku ekonomi individu sebagai produsen, konsumen, dan distributor, serta mengkaji perlunya pertimbangan keterbatasan sumber daya dalam berperilaku ekonomi dan membuat pilihan-pilihan dalam berkonsumsi dan berproduksi secara efisien dan efektif. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan lingkungannya danatau wawancara dengan orang tuanya, dan/atau mencari informasi melalui media sosial dan media cetak. Kemudian dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas atas informasi yang diperolehnya&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kecintaan dan kebanggaan terhadap lingkungan provinsi atau pulau/ kelompok pulau.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kecintaan dan kebanggaan terhadap tanah air, bangsa, negara, serta sejarahnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap dan perilaku cinta dan bangga terhadap keragaman masyarakat Indonesia agar terbentuk perilaku toleran.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong, adaptif, mandiri, kreatif, produktif yang bermanfaat bagi diri dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-4/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:37:48 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 4&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 4&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menyimak-menulis">Keterampilan Membaca, Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menuliskan kembali isi yang disimak dan dibaca&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan atau membaca pesan dalam teks tulis, dan visual yang mengandung aspek sikap sosial yaitu peduli, santun, dan disiplin. Peserta didik mengidentifikasi sikap sosial dalam masing-masing teks lalu menuliskan sikap positif yang dapat digunakan dalam komunikasi lisan dan tulis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-membaca-berbicara">Keterampilan Menyimak, Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Berkomunikasi dengan mitra tutur&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis atau menyimak video yang memuat fungsi bahasa seperti mengucapkan salam, meminta maaf, berterima kasih, memuji teman, menyampaikan informasi. Peserta didik memperhatikan cara berkomunikasi dalam rangka merespon mitra tutur dalam komunikasi lisan secara baik. Fungsi bahasa dipraktikkan sesuai dengan konteks.
Fokus Pembelajaran 3&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menceritakan kembali, menulis kalimat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, televisi atau membaca teks sastra dan nonsastra yang membangun kebiasaan dan kemampuan literasi yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA, serta menganalisis isi teks sastra dan nonsastra. Peserta didik menceritakan isi teks dengan bahasa sederhana kemudian mencari contoh kalimat dalam teks sastra dan nonsastra untuk bahan menulis dengan memperhatikan pola kalimat sederhana (SP, SPO, SPK).&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca menyimak, dan menulis dalam komunikasi lisan dan tulis.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi secara lisan dengan mitra tutur sesuai dengan konteks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kegemaran membaca dan menulis dengan menggunakan Bahasa Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 4&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara memuji teman. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca nyaring&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) melafalkan bunyi bahasa sesuai dengan pengucapan secara benar; (2) mengenal kata, contoh: &lt;em>my, your, his, her, a/one hundred and one,&amp;hellip;, a/one thousand&lt;/em>; (3) membaca nyaring. Peserta membaca teks tulis dan/atau visual sederhana yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA dengan lafal yang benar secara nyaring dan percaya diri.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-dan-berbicara">Keterampilan Menulis dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis dan menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>
Setelah menonton tayangan video dan/atau membaca gambar bercerita peserta didik menuliskan apa yang ditonton dan/atau dibaca dengan melengkapi teks yang ada. Peserta didik menceritakan kembali isi teks secara singkat dan benar serta santun dan tanggung jawab dengan bermain dan berkegiatan interaktif.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-dan-membaca">Keterampilan Menulis dan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca kata dan makna kata dalam konteks kalimat.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual peserta didik membaca kata dan makna kata (semantik) dalam bahasa Inggris, baik yang berdiri sendiri maupun yang berada dalam konteks kalimat. Peserta didik menulis kata dan maknanya dalam kalimat pendek sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca lancar dengan lafal yang benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menceritakan kembali.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca kata dan maknanya dalam kalimat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-4">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 4&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan visual baik otentik maupun semi otentik tentang perkenalan yang disampaikan dengan kata-kata dan frasa yang sangat sederhana dan bermuatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding). Peserta didik saling memperkenalkan diri terhadap teman sekelasnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai teks tulis yang terdiri atas 2-5 (dua hingga lima) kata dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik memahami makna setiap kata yang terdapat pada teks tulis.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyalin kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyalin kalimat sederhana dengan kosakata sederhana terkait perkenalam dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik menyerahkan hasil salinan mereka kapada guru untuk dikoreksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyimak dan berbicara tentang pemahaman lintas budaya dengan bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca permulaan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyalin kalimat.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-4/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-4">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 4&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-wujud-benda-dan-bahan-kimia">IPA (Fisika, Kimia), Wujud benda dan bahan kimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal sifat, wujud benda dan pengelompokan bahan kimia sehari-hari&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa dikenalkan perubahan wujud dan sifat benda akibat perubahan temperatur serta melakukan pengelompokan benda-benda di lingkungan sekitar sesuai sifat dan wujud benda.&lt;/p>
&lt;p>Siswa belajar mengenali bahan-bahan kimia yang ada di sekitar mereka dari segi jenis, sifat-sifat, kegunaan, serta bahayanya dari setiap bahan yang ada ada di sekitar mereka. Dengan menggunakan berpikir tingkat tinggi, siswa belajar menjelaskan bahwa bahan- bahan yang terdapat disekitar mereka merupakan “materi” dan semua materi terdiri dari bahan-bahan kimia. Siswa belajar mengelompokkan bahan kimia menjadi bahan kimia alami dan bahan kimia sitesis (buatan). Siswa mengamati bahan-bahan kimia yang ada di rumah dan mengelompokkan bahan-bahan kimia tersebut berdasarkan penggunaannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-sumber-energi">IPA (Fisika), Sumber energi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemahaman jenis/bentuk dan sumber energi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa dikenalkan jenis/bentuk, sumber energi di lingkungan sekitar. Kemudian melakukan pengamatan perubahan energi dari bentuk energi yang satu menjadi bentuk energi lainnya, energi alternative, manfaat dari perubahan energi serta dilatih bagaimana melakukan penghematan energi.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-biologi-bencana-alam">IPA (Fisika, Kimia, Biologi), Bencana Alam&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal fenomena alam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menunjukkan kemampuan mengamati dan menjelaskan fenomena (gejala) biologi sederhana di sekitarnya. Siswa menggunakan pemahaman tersebut untuk mengamati dan menjelaskan fenomena alam yang terjadi secara global seperti perubahan iklim dan pemanasan global serta dampaknya terhadap makhluk hidup secara sederhana. Siswa memahami isu-isu berkaitan dengan IPA (biologi, kimia, dan fisika) terkini seperti wabah pandemi dan epidemi.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal dan mampu menunjukkan fenomena-fenomena IPA umum di sekitarnya baik manfaatnya maupun kerugiannya, seperti pertumbuhan makhluk hidup, perubahan iklim, pemanasan global, gerhana, banjir, gempa bumi, gunung meletus, tsunami, dan wabah penyakit.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-habitat">IPA (Biologi), Habitat&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal ciri-ciri dan habitat makhluk hidup&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menunjukkan kemampuan mengklasifikasi makhluk hidup berdasarkan ciri-ciri morfologi dan habitatnya. Siswa menggunakan pemahaman tersebut dengan mengamati keanekaragaman dan habitat mahluk hidup di sekitar rumah atau sekolah, ke kebun binatang, atau ke museum.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-keanekaragaman-hayati-dan-pelestarian-lingkungan">IPA (Biologi), Keanekaragaman hayati dan pelestarian lingkungan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal dan mengamati keanekaragaman hayati dan budaya serta pelestarian lingkungan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menggunakan pemahaman pada Fokus Pembelajaran 4 untuk mengenali dan mengamati pemanfaatan keanekaragaman hayati dalam budaya masyarakat di Indonesia. Siswa mengajak teman dan keluarga melakukan eksplorasi di rumah dan sekitarnya, ke kebun binatang atau ke museum. Siswa mampu menjaga dan melestarikan keanekaragaman hayati Indonesia dan lingkungan, dengan memberikan contoh kerusakan hutan, pencemaran sungai, atau kerusakan lingkungan disekitarnya serta dampak yang ditimbulkannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu, rasa ingin tahu tentang ilmu pengetahuan, teknologi, budaya menjadi tumbuh kembang.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kebiasaan peduli lingkungan alam dan social, serta tertanam kebiasaan hidup sehat hemat energi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif, respek, serta bermanfaat bagi dirinya dan orang lain.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa cinta tanah air, bangsa dan negara, serta tumbuh rasa tanggungjawab dalam menjaga kelestarian kekayaan hayati Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kebiasaan berperilaku mengagungi pencipta alam semesta, beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-4/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-4">Pumpunan Matematika Kelas 4&lt;/h2>
&lt;p>Dalam proses belajar para pelajar kelas 4, gabungkan pengetahuan dan keterampilan matematika di bawah ini menjelaskan muatan yang harus dikembangkan, dimana muatan- muatan tersebut ditujukan untuk mengasah kemampuan bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, sekaligus menyajikan dengan berbagai sarana dan permasalahan dalam kehidupan yang terkait dengan matematika.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun pemahaman operasi penjumlahan, pengurangan, perkalian dan pembagian (cacah dan pecahan) serta strategi penghitungannya pada berbagai bentuk bilangan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar membaca dan menuliskan bilangan-bilangan pecahan dalam bentuk pecahan biasa, desimal, pecahan campuran dan persen. Pelajar membandingkan beberapa bilangan yang berbeda bentuknya untuk diurutkan dari yang yang terbesar atau terkecil. Pelajar juga menentukan lokasi bilangan berbagai bentuk tersebut pada garis bilangan.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengembangkan cara menentukan faktor dan kelipatan dari suatu bilangan menggunakan pengetahuan sebelumnya tentang perkalian dan pembagian. Pelajar mengembangkan strategi dalam perkalian dengan memanfaatkan sifat dasar distributif untuk mempermudah perhitungan hasil kali, misalnya &lt;strong>7x13 = (7x10) + (7x3)&lt;/strong>. Mereka membangun pemahaman bahwa setiap strategi berhitung yang digunakan untuk mempermudah pada suatu persoalan tidak selalu mempermudah di persoalan yang lain. Seperti misalnya, strategi di atas tak cocok untuk menghitung &lt;strong>7 x 19&lt;/strong>, tetapi lebih memudahkan jika &lt;strong>7 x 19 = 7 x 20 – 7 x 1 = 140 – 7 = 133&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Melalui kegiatan yang menggunakan benda konkrit, pelajar memaknai dan menuliskan pecahan yang senilai dan tak senilai, misalnya &lt;strong>1⁄2&lt;/strong> senilai dengan &lt;strong>2/4&lt;/strong>, ditulis sebagai &lt;strong>1⁄2 = 2/4&lt;/strong>. Pelajar menggunakan tanda &lt;strong>&amp;gt;&lt;/strong> dan &lt;strong>&amp;lt;&lt;/strong> untuk membandingan dua pecahan yang tak senilai, berdasarkan letak bilangan pada garis bilangan ataupun strategi lain seperti mengubah bilangan yang satu dalam bentuk yang sama dengan lainnya, misalnya untuk membandingkan &lt;strong>0,2&lt;/strong> dan &lt;strong>3/5&lt;/strong> maka pelajar mengubah &lt;strong>0,2&lt;/strong> menjadi &lt;strong>1/5&lt;/strong> kemudian membandingkannya dengan &lt;strong>3/5&lt;/strong>, atau mengubah &lt;strong>3/5&lt;/strong> dalam bentuk desimal yaitu &lt;strong>0,6&lt;/strong> kemudian membandingkannya dengan &lt;strong>0,2&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h3 id="geometri-dan-pengukuran">Geometri dan Pengukuran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman sudut dan luas bangun datar&lt;/strong>&lt;/em>
Pelajar memahami hubungan antar garis pada bangun datar dan bangun ruang seperti sejajar dan berpotongan. Pelajar juga mengenali serta menjelaskan berbagai sudut dari beberapa bangun datar, misalnya sudut tumpul, sudut lancip, sudut siku-siku, serta mengenali dan menggambar sudut yang sudah dipelajari, tanpa menggunakan jangka dan busur derajat.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar juga mengungkapkan sifat-sifat pada bidang datar, seperti banyaknya sisi, banyaknya sudut, sisi-sisi yang sejajar, sisi-sisi yang saling tegak lurus. Pelajar juga dapat mengenali dan menggambar garis simetri pada bidang datar segibanyak beraturan dan segibanyak tak beraturan.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Di kelas 4, pelajar bukan saja hanya sekadar menyelesaikan operasi hitung terutama perkalian dan pembagian, tetapi juga menyelesaikan operasi hitung dengan lancar. Pelajar dapat memanfaatkan cara menghitung yang efisien, termasuk dengan cara standar seperti menghitung perkalian dengan cara menyusun ke bawah atau juga memanfaatkan sifat distribusi dalam perkalian. Kecuali itu, pelajar juga mulai menyusun data dari yang paling kecil ke yang paling besar dan sebaliknya.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar">Bernalar&lt;/h3>
&lt;p>Melalui pengalaman berhitung serta menerampilkan fakta dasar (perkalian dan pembagian), pelajar cakap bernalar induktif, yakni mengenali dan menduga sifat perkalian dan pembagian dengan mengamati pola, misalnya perkalian terkait dengan angka 5 maka nilai satuan dari hasill perkaliannya adalah 5 atau 0. Pelajar juga menguji atau memverifikasi kebenaran suatu sifat dengan contoh-contoh, seperti misalnya memverifikasi sifat distributif.&lt;/p></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-4/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:27:22 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-4">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 4&lt;/h2>
&lt;h3 id="pancasila">Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Arti dan Fungsi Pancasila sebagai Pandangan Hidup Bangsa&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber tentang arti kata Pancasila dan menyebutkan sila-sila Pancasila secara urut dan benar. Peserta didik mendiskusikan arti pandangan hidup, makna sederhana dari masing-masing sila Pancasila, dan contoh pengamalannya dalam kehidupan sehari-hari. Melalui kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik membiasakan berperilaku sesuai nilai-nilai Pancasila.&lt;/p>
&lt;h3 id="nilai-nilai-pancasila">Nilai-nilai Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamalkan Nilai-nilai yang Terkandung dalam Pancasila&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik berdiskusi menggali nilai-nilai yang terkandung dalam setiap sila Pancasila. Mencari contoh contoh pengamalan dari nilai-nilai sila Pancasila dalam kehidupan sehari- hari. Peserta didik juga mengidentifikasi sikap dan perilaku diri ssendiri yang merupakan wujud pengamalan sila-sila Pancasila. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan agar peserta didik selalu mengamalkan sila-sila Pancasila dalam kehidupan sehari-hari.
Peserta didik menyebutkan macam-macam agama, nama tempat ibadah dari masing- masing agama yang ada dalam masyarakat Indonesia. Peserta didik juga menunjukkan beberapa contoh perilaku saling menghormati dari beberapa teman sekolah dan teman sepermainan yang berbeda agama. Melalui kegiatan ini, guru mengarahkan agar peserta didik selalu menghormati perbedaan agama.&lt;/p>
&lt;h3 id="perilaku-jujur-mandiri-dan-tanggung-jawab">Perilaku Jujur, Mandiri, dan Tanggung Jawab&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membiasakan Diri Berperilaku Jujur, Mandiri, serta Bertanggung Jawab dalam Lingkungan Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik berdiskusi mencari contoh tentang perilaku sehari-hari di keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar yang menunjukkan sikap jujur, mandiri, dan tanggung jawab. Peserta didik mengemukakan pendapat perlunya sikap dan perilaku jujur, mandiri, dan tanggung jawab serta mengidentifkasi akibat yang ditimbulkan dari tidak jujur, tidak mandiri, dan tidak tanggung jawa. Dalam kegiatan ini, Guru menanamkan sikap kepada peserta didik untuk berperilaku jujur, mandiri, dan tanggung jawab.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman dan kebiasaan berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku dan mengamalkan ajaran agam yang dianut.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku sesuai agama yang dianut, berakhlak mulia, jujur, mandiri, dan tanggung jawab.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>