<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-11/</link><description>Recent content in kelas 11 on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 17 Jun 2022 23:10:32 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-11/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 23:10:32 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-11">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melindungi diri, teman, dan keluarga dari perundungan dan dari berita negatif&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa dapat mengidentifikasi perundungan (bullying) yang dilakukan secara online. Siswa mengetahui apa yang harus dilakukan jika melihat indikasi perundungan pada dirinya atau pada teman/keluarganya. Siswa memahami bagaimana menyaring berita dan bagaimana memeriksa kebenaran berita itu. Siswa mengetahui kriteria berita yang layak disebar melalui media sosial (benar, baik, bermanfaat). Siswa dapat memberi contoh bagaimana menyelidiki apakah suatu berita itu hoax ataukah benar.&lt;/p>
&lt;p>Pengetahuan dan Ketrampilan dan Etika dan Kesadaran: Kolaborasi online, analisis data, pembuatan content
Siswa diajak menggunakan aplikasi perkantoran versi online (seperti Google Docs/SpreadSheet), misal dengan membuat tugas bersama. Dengan mempertimbangkan aspek privasi dan kepatutan, siswa membuat survey online sederhana (seperti Google Forms) yang diikuti teman sekelas. Siswa membuat analisis data sederhana hasil survey itu dan membuat presentasinya. Siswa mengetahui konsep pembersihan data (&lt;em>data cleansing&lt;/em>). Siswa membuat presentasi dengan mengolah data dan membuat grafik. Siswa mendemonstrasikan pemahaman bahwa data yang terkumpul dalam jumlah besar dapat ditransformasi, digeneralisasi, disederhanakan, dan dimanfaatkan menjadi informasi. Siswa berhati-hati dalam melakukan generalisasi dan tidak terjebak pada hasty generalization.&lt;/p>
&lt;p>Sebagai pengalaman menjadi content creator, siswa dapat membuat presentasinya (atau suatu permainan berpikir komputasi yang dilakukan kelompoknya) dalam bentuk video yang menarik. Terkait dengan video itu, siswa sekaligus belajar mengolah gambar raster, gambar vektor, dan videonya. Siswa mengetahui aturan etika dan aturan hukum terkait pengunggahan video. Siswa mengenali konten mana yang hanya punya nilai entertainment dan bersifat hura-hura, dan konten mana yang punya nilai edukasi. Siswa membuat konten yang bernilai edukasi. Siswa dapat meng-atribusi karya orang lain yang dipakainya. Siswa mengetahui sejarah teknologi yang berhubungan dengan komputasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi-dan-pengetahuan-dan-ketrampilan">Berpikir komputasi dan Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami konsep abstraksi dalam komputer, dalam pengembangan perangkat lunak, dan dalam kehidupan sehari-hari&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menemukan dan mengenali konsep abstraksi dalam komputer dan pengembangan perangkat lunak. Salah satu contohnya adalah TCIP/IP layer dan OSI layer dalam komunikasi data. Siswa memahami bahwa tiap layer saling berkomunikasi dengan layer yang sama di sisi seberang dengan ‘bahasa’ yang sama. Siswa melihat bahwa sebuah layer ‘tidak peduli’ dengan isi layer di atas dan di bawahnya. Dalam hal perangkat lunak, siswa melihat bahwa function bersifat memudahkan dengan menyembunyikan kompleksitas dan memberi user interface yang sederhana kepada pemanggil fungsi itu. Siswa memahami sifat ‘&lt;em>separation of concerns&lt;/em>’ dalam desain. Siswa dapat menarik analoginya dari kehidupan sehari-hari, dari pelajaran lain, dan dari interaksi sosial. Siswa dapat membuat contoh terkait ini dan memaparkannya. Siswa melakukan diskusi dan memberi feedback secara baik. Siswa kembali melakukan permainan berpikir komputasi seperti pencarian maksima, pengurutan dan sorting network, deteksi error, penulisan prosedur, enkripsi, dan information theory. Siswa memahami kaitan permainan ini dengan dunia komputasi yang sebenarnya. Siswa dapat membuat konten video yang positif dari permainan ini.&lt;/p>
&lt;h3 id="pemrograman-dan-struktur-data-dan-berpikir-komputasi">Pemrograman dan Struktur Data dan Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami konsep object dan struktur data, dan mengenal database&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa melanjutkan pemrograman berbasis teks (misal Python). Siswa memahami pembuatan function dalam programnya. Siswa mulai memahami konsep object dan inheritance. Siswa mengolah berkas text/ASCII sederhana. Siswa dapat membuat dokumen html yang dilengkapi css. Siswa dapat menyajikan presentasi berbentuk html- css memakai bahasa pemrograman yang dipelajarinya. Siswa mengenal struktur data sederhana dan representasinya. Siswa mulai mengaplikasikan pelajaran berpikir komputasi ke dalam bahasa pemrograman. Siswa membuat program untuk pencarian angka terbesar/terkecil, pengurutan, pencarian biner. Siswa membuat program pencarian biner. Siswa mengenal konsep relational database dan dapat merancang database sederhana di atas kertas. Siswa membuat dokumen web sederhana memakai html dan css. Siswa mengenal JavaScript sederhana untuk mengatur interaksi pengguna dan web. Siswa mengenali sebuah konsep umum dalam desain: abstraction dan separation of concerns. Jika memungkinkan, siswa belajar membuat aplikasi untuk gawai dengan pemrograman visual.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demokratis dan bertanggung jawab&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat lanjut dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif, kreatif, produktif, dan inovatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 16:02:15 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-kelas-11">Fokus Pembelajaran Sejarah Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-kebudayaan">Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pusat-pusat Peradaban Kuno di Dunia, Pemikiran- pemikiran Ilmuwan Muslim dan Barat, serta Perkembangan Paham-Paham Besar Dunia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi pusat-pusat peradaban kuno di Asia, Afrika, Amerika, dan Eropa sebagai awal perkembangan peradaban dunia; menjelaskan pusat peradaban Islam di Asia, Afrika, dan Eropa, serta pengaruhnya terhadap perkembangan pemikiran, ilmu pengetahuan, dan teknologi di dunia; menganalisis pemikiran-pemikiran ilmuwan Muslim dan ilmuwan Barat serta pengaruhnya bagi perkembangan sains modern (seperti pemikiran-pemikiran Ibnu Rusyd, Ibnu Sina, Al- Khawarizmi, Michael Angelo, Leonardo da Vinci, dan lain-lain); dan menganalisis perkembangan paham-paham besar dunia seperti liberalisme, kapitalisme, sosialisme, komunisme, dan lain-lain serta pengaruhnya terhadap perkembangan kehidupan kebangsaan di Asia dan Afrika melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-dan-sejarah-sosial">Sejarah Politik dan Sejarah Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Kolonislisme dan Imperialisme serta Proklamasi Kemerdekaan Bangsa Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan perkembangan kolonialisme dan imperialisme di Indonesia secara menyeluruh; menganalisis dampak praktik kolonialisme dan imperialisme dalam kehidupan bangsa Indonesia hingga sekarang; menganalisis perkembangan paham nasionalisme dan pengaruhnya terhadap perkembangan organisasi pergerakan nasional di Indonesia; serta menganalisis makna proklamasi kemerdekaan 17 Agustus 1945 bagi kelanjutan bangsa Indonesia dalam bidang politik, sosial, ekonomi, dan kebudayaan pasca proklamasi kemerdekaan 17 Agustus 1945 melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan minat dan rasa ingin tahu terhadap perkembangan peradaban dunia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap kritis terhadap pemikiran-pemikiran Islam dan Barat serta paham-paham besar yang berpengaruh di dunia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap kritis terhadap kolonialisme dan imperialisme yang melanggar peri kemanusiaan, serta mengapresiasi betapa bernilainya perjuangan merebut dan mengisi kemerdekaan.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 14:55:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-kelas-11">Fokus Pembelajaran Geografi Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="potensi-persebaran-dan-pengelolaan-sumber-daya-alam-sda-secara-berkelanjutan-untuk-kemakmuran">Potensi, Persebaran, dan Pengelolaan Sumber Daya Alam (SDA) secara Berkelanjutan untuk Kemakmuran&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali potensi dan sebaran sumberdaya alam di Indonesia maupun dunia dan pengelolaannya melalui pengamatan peta sebaran SDA dan sumber- sumber belajar digital lainnya, dan diskusi serta tanya jawab permasalahan pengelolaan SDA. Peserta didik juga melakukan analisis terhadap kerusakan sumberdaya alam melalui diskusi dan kerja kelompok dibimbing guru dengan tahapan identifikasi masalah, perumusan masalah, pengumpulan data, pengolahan data dan analisis data, serta menyajikan hasil analisis data.&lt;/p>
&lt;h3 id="penduduk-dinamika-persebaran-dan-permasalahannya-sebagai-sumberdaya-manusia-dan-ketenagakerjaan">Penduduk, Dinamika, Persebaran, dan Permasalahannya sebagai Sumberdaya Manusia dan Ketenagakerjaan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali jumlah, pertumbuhan, dan sebaran penduduk di Indonesia dan dunia melalui membaca sumber-sumber data kependudukan, hasil sensus dan survey, dan diskusi tentang permasalahan kependudukan di Indonesia maupun dunia. Peserta didik juga melakukan analisis terhadap permasalahan global terkait dengan kependudukan dan ketenagakerjaan melalui diskusi dan kerja kelompok dibimbing guru melalui tahapan identifikasi masalah, merumuskan masalah, memgumpulkan data, mengolah data, menganalisis data dan menyimpulkan dan menyajikan hasil analisisnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="degradasi-lingkungan-konservasi-tanah-dan-air-dan-pembangunan-berkelanjutan">Degradasi Lingkungan, Konservasi Tanah, dan Air dan Pembangunan Berkelanjutan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali konsep degradasi lingkungan, konservasi tanah dan air dan pembangunan berkelanjutan menuju terwujudnya Sustainable Development Goals (SDGs), dengan mengamati sumber dan media belajar cetak atau digital yang relevan dan diskusi tentang masalah yang terjadi dalam implementasinya. Peserta didik juga menyajikan produk hasil analisis kerusakan lingkungan melalui diskusi dan tanya jawab dibimbing guru untuk mengenali permasalahan yang timbul, merumuskan pertanyaan/ permasalahan, mengumpulkan data, mengolah data, menganalisis data, membuat kesimpulan dan menyajikan hasilnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kepedulian, dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi, untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Ekonomi Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:46 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ekonomi-kelas-11">Fokus Pembelajaran Ekonomi Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="lembaga-keuangan-indonesia">Lembaga Keuangan Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji Lembaga Keuangan (LK) di Indonesia yang meliputi: LK Bank (seperti: Bank Sentral, Bank Umum, dan BPR); LK NonBank (seperti: pasar modal, perusahaan asuransi, pegadaian, dan leasing); serta Lembaga Regulasi Keuangan yang meliputi OJK dan LPS. Langkah yang ditempuh adalah mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, dan bila perlu diperkuat dengan studi lapangan ke LK yang terkait, dan melakukan praktik memanfaatkan produk LK tersebut. Kemudian mereka diminta mendiskusikan informasi yang diperoleh, dan selanjutnya mempresentasikan hasil diskusinya di dalam kelas untuk memperoleh simpulan tentang kajiannya. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasan hasil diskusinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="manajemen-dan-ekonomi-syariah">Manajemen dan Ekonomi Syariah&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji dan membuat ringkasan tentang pengertian, prinsip, unsur, fungsi, dan bidang manajemen bisnis, kemudian menganalisis pentingnya manajemen dalam dunia bisnis, serta tentang pengertian, prinsip kegiatan ekonomi, transaksi produk barang/jasa halal, lembaga keuangan, dan lembaga amil zakat yang berlandaskan ajaran agama Islam, yang dikenal dengan ekonomi syariah. Langkah yang ditempuh adalah dengan mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, dan membuat ringkasan. Selanjutnya secara acak peserta didik diminta mempresentasikan dan mendiskusikan hasil ringkasannya di dalam kelas. Berdasarkan hasil presentasi ini, peserta didik melakukan penyempurnaan ringkasan dan hasil diskusinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="koperasi-siswa">Koperasi Siswa&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji dengan mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain dan membuat ringkasan tentang konsep pokok koperasi siswa yang meliputi: pengertian, asas, tujuan, bidang usaha, perangkat organisasi, dan permodalan, serta cara mendirikan koperasi siswa. Kemudian secara acak peserta didik diminta mempresentasikan dan mendiskusikan hasil ringkasannya untuk mendapatkan simpulan tentang konsep pokok koperasi siswa tersebut. Berdasarkan presentasi dan diskusi ini mereka melakukan penyempurnaan ringkasannya. Di samping itu, peserta didik juga diminta melaksanakan simulasi cara mendirikan koperasi siswa.&lt;/p>
&lt;h3 id="kewirausahaan-dan-ekonomi-kreatif">Kewirausahaan dan Ekonomi Kreatif&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik diperkenalkan pada contoh wirausahawan-wirausahawan sukses, baik di tingkat nasional maupun internasional. Kemudian mereka mengidentifikasi kiat- kiat menjadi wirausahawan sukses, dan membuat ringkasannya. Guru menjelaskan cara menyusun business plan, dilanjutkan peserta didik berlatih menyusun business plan berskala mikro atau kecil, kemudian peserta didik melakukan praktik wirausaha dan ekonomi kreatif berskala mikro atau kecil, dan menyusun laporan hasil praktiknya. Laporan hasil praktik secara acak dipresentasikan dan didisikusikan di dalam kelas untuk mendapatkan simpulan tentang business plan dan pelaksanaan praktik yang terbaik.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang LK di Indonesia dan keterampilan memanfaatkan produk LK yang terkait, sehingga menyadari pentingnya peran LK dalam lalu lintas keuangan untuk mendukung laju perekonomian nasional. Dari sini akan tumbuh sikap nasionalis, serta disiplin dan tanggung-jawab terhadap kepentingan orang lain.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang konsep-konsep pokok manajemen bisnis, dan menyadari pentingnya manajemen dalam bisnis. Di samping itu juga memiliki pengetahuan tentang konsep dasar ekonomi syariah, sehingga memiliki landasan untuk bertindak ekonomi secara rasional dan bermoral, berdasarkan ajaran agama.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang konsep dasar koperasi siswa, dan keterampilan mendirikan koperasi siswa. Dari sini akan tumbuh motivasi berkoperasi.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang kiat-kiat menjadi wirausahawan sukses, memiliki keterampilan menyusun business plan berskala mikro atau kecil, sekaligus merealisasikan ekonomi kreatif. Dari sini akan berkembang jiwa dan motivasi, sekaligus keterampilan berwirausaha.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Indonesia Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:46 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-indonesia-kelas-11">Fokus Pembelajaran Geografi Indonesia Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="bencana-alam-potensi-dan-persebarannya-serta-pendekatan-geografi-untuk-mitigasi-dan-adaptasi-bencana">Bencana Alam, Potensi, dan Persebarannya serta Pendekatan Geografi untuk Mitigasi dan Adaptasi Bencana&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi jenis/ bentuk bencana yang ada atau terjadi di Indonesia, sebaran dan potensi, dan dampak yang ditimbulkannya melalui pengamatan peta bencana alam dan membaca sumber-sumber cetak dan digital, berbagi (sharing) informasi antar siswa dan guru, dan diskusi tentang permasalahan bencana dan mitigasinya. Peserat didik juga mengidentifikasi efektifitas mitigasi dan adaptasi bencana masyarakat di kawasan bencana melalui pengamatan berbagai media, membaca sumber-sumber yang tersedia, atau wawancara dengan sumber yang kompeten. Aktivitas berikutnya peserta didik menganalisis efektivitas mitigasi dan adaptasi masyarakat terhadap bencana yang terjadi melalui diskusi dan kerja kelompok yang dibimbing guru,&lt;/p>
&lt;h3 id="keragaman-budaya-dan-kearifan-lokal-sebagai-sumberdaya-lokal-regional-dan-nasional">Keragaman Budaya dan Kearifan Lokal sebagai Sumberdaya Lokal, Regional, dan Nasional&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan dinamika keragaman budaya dan kearifan lokal di wilayah kota/ kabupaten mereka tinggal dengan menggali sumber-sumber langsung dengan pengamatan maupun sumber tidak langsung melalui media cetak atau digital, berbagi informasi tentang budaya antar siswa dan guru, dan diskusi permasalahan keragaman budaya dalam kehidupan masyarakat di bawah bimbingan guru. Peserta didik membuat projek “sederhana” tentang harmoni kehidupan dalam keragaman budaya dan kearifan lokal melalui tahapan identifikasi kebutuhan masyarakat untuk hidup harmoni dalam keragaman budaya, mengembangkan model kehidupan harmoni dalam keragaman budaya dan kearifan lokal, mendiskusikan model pengembangan dengan guru, dan menyajikan hasil pengembangan untuk mendapat masukkan dari sesama peserta didik dan guru.&lt;/p>
&lt;h3 id="keragaman-flora-dan-fauna-indonesia-persebaran-dan-pelestariannya">Keragaman Flora dan Fauna Indonesia, Persebaran dan Pelestariannya&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan dinamika keragaman jenis flora dan fauna, serta sebarannya di Indonesai melalui membaca sumber-sumber yang tersedia baik cetak maupun digital, peta sebaran flora dan fauna di Indonesia, dan diskusi permasalahan keragaman flora dan fauna yang semakin berkurang. Peserta didik juga melakukan analisis permasalahan keragaman flora dan fauna, serta jumlahnya dikaitkan dengan ruang-ruang habitat yang semakin berkurang dengan tahapan identifikasi masalah, pengumpulan data dan informasi, analisis data dan menyimpulkan hasil analisis dengan metode diskusi dan penyajian hasil yang dibimbing guru.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demokratis dan bertanggung jawab.&lt;/li>
&lt;li>Kesadaran berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Kepedulian, dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Indonesia Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:46 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-indonesia-kelas-11">Fokus Pembelajaran Sejarah Indonesia Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-dan-sejarah-kebudayaan">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perjuangan Bangsa Indonesia Menghadapi Penjajah Barat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan latar belakang kedatangan dan proses masuknya penjajahan Barat di Indonesia dalam rangka membangun pengetahuan terkait kekayaan SDA yang menarik minat kedatangan bangsa-bangsa Barat ke wilayah Indonesia; menganalisis dampak penjajahan Barat, baik dalam bidang politik, ekonomi, sosial, maupun kebudayaan; mengidentifikasi heroisme kaum bangsawan dan ulama dalam berjuang melawan penjajah Barat, dalam rangka membangun keterampilan analisis terhadap kelemahan-kelemahan strategi perjuangan bangsa Indonesia menghadapi penjajah Barat sebelum era 1900-an; menganalisis peran kaum terpelajar dalam membangun strategi perjuangan melalui organisasi pergerakan nasional sejak era 1900-an, dalam rangka membangun pengetahuan terkait gerakan sosial keagamaan, gerakan politik awal abad ke-20; menganalisis peristiwa Sumpah Pemuda dan pengaruhnya terhadap penguatan nilai-nilai keindonesiaan, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai- nilai inspiratif dan edukatif dari perjuangan bangsa Indonesia menghadapi penjajah Barat melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-dan-sejarah-kebudayaan-1">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perjuangan Bangsa Indonesia Merebut dan Mempertahankan Kemerdekaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan eksploitasi SDM dn SDA kolonialisme Jepang di Indonesia dan dampaknya bagi bangsa Indonesia; menjelaskan strategi yang dilakukan oleh golongan tua dan golongan muda dalam menghadapi penjajahan Jepang, menganalisis perbedaan pandangan dan munculnya kesepakatan antara golongan muda dan golongan tua terkait pelaksanaan proklamasi kemerdekaan bangsa Indonesia, menjelaskan bentuk perjuangan bangsa Indonesia dalam mempertahankan kemerdekaannya, mengapresiasi peran tokoh-tokoh yang berjuang mempertahankan kemerdekaan melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan edukatif terkait perjuangan bangsa Indonesia dalam merebut dan mempertahankan kemerdekaan melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk meneruskan semangat perjuangan para pahlawan, terutama terkait dengan komitmen untuk bersatu dan bekerja sama untuk menjawab tantangan kekinian.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk meneruskan semangat perjuangan para pahlawan, sesuai dengan tantangan kekinian, serasa membiasakan keterampilan dalam menggunakan strategi yang efisien dan efektif.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sosiologi Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:46 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sosiologi-kelas-11">Fokus Pembelajaran Sosiologi Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="konformitas-dan-penyimpangan-sosial">Konformitas dan Penyimpangan Sosial&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan analisis mengenai perilaku konformitas dalam lingkungan tempat tinggal/masyarakat sebagai perilaku yang sejalan dengan nilai dan norma yang berlaku; mengaplikasikan teori penyimpangan sosial dalam mengkaji fenomena dan penyebab perilaku menyimpang, melalui diskusi, pengamatan langsung dan tidak langsung, serta pengumpulan data dan informasi dari berbagai media.&lt;/p>
&lt;h3 id="kelompok-sosial-dan-organisasi">Kelompok sosial dan Organisasi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji kelompok-kelompok sosial yang ada dalam masyarakat (seperti kelompok primer, sekunder, acuan), dinamika kelompok, hubungan antar kelompok, permasalahannya yang muncul; menganalisis organisasi dalam masyarakat berupa tipe, karakteristik, perubahan, dan permasalahan yang muncul, melalui diskusi, pengamatan langsung dan tidak langsung, serta pengumpulan informasi dari berbagai literatur dan media.&lt;/p>
&lt;h3 id="konflik-sosial-penyebab-dan-upaya-penyelesaian-konflik">Konflik Sosial, Penyebab, dan Upaya Penyelesaian Konflik&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan penelitian kecil melalui diskusi kelompok, review literatur, pembuatan rencana dan laporan penelitian, mengenai konflik sosial dalam masyarakat Indonesia dengan mengidentifikasi konflik sosial horisontal (antar kelompok etnik, agama, ras) dan/atau vertikal (antar kelas sosial), menganalisis penyebab terjadinya konfik seperti prasangka, stereotype, kecemburuan sosial, dan merumuskan usulan penyelesaian konflik.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan, pemahaman dan kepedulian pada permasalahan yang ada di masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang bertanggung jawab untuk menyelesaikan masalah penyimpangan sosial, hubungan antar kelompok, dan konflik sosial.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kesadaran untuk berperilaku kolaboratif, kreatif, dan inovatif dalam menyelesaikan masalah penyimpangan sosial, hubungan antar kelompok, dan konflik sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-11/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 22:38:50 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-11">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="integrasi-nasional">Integrasi Nasional&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Strategi Mengatasi Ancaman terhadap Keutuhan NKRI&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber dan berdiskusi mengenai bentuk- bentuk ancaman terhadap keutuhan wilayah NKRI (integrasi nasional) disertai dengan contoh, serta menganalisis berbagai pendekatan dalam mengatasinya. Melalui bimbingan Guru, peserta didik melakukan praktik kewarganegaraaan sebagai bentuk partisipasi dalam menjaga keutuhan, persatuan, dan kesatuan bangsa dan wilayah Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="hak-asasi-manusia">Hak Asasi Manusia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pelanggaran dan Penegakan HAM&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber mengenai pengertian HAM, konsep HAM internasional, macam-macam HAM, dan pengaturan HAM dalam peraturan perundang-undangan nasional. Peserta didik mencari informasi dari berbagai media massa untuk menemukan beberapa kasus pelanggaran HAM yang terjadi di Indonesia dan penangannya serta memberi tenggapan terhadap kasus HAM dan penanganannya. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan tentang pentingnya menghormati HAM dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="sistem-peradilan">Sistem Peradilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sistem Peradilan dan Penegakan Hukum di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi secara berkelompok melalui wawancara kepada petugas penegak hukum, yaitu: Polisi, Jaksa, Pengacara/Advokat, dan Hakim mengenai tugas dan wewenang masing-masing penegak hukum. Setelah melaporkan hasil wawancara, pesserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendsikusikan tentang jenis dan tingkatan sistem peradilan di Indonesia. Dalam pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk mematuhi hukum dan tidak main hakim sendiri.&lt;/p>
&lt;h3 id="kedaulatan-negara-indonesia">Kedaulatan Negara Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Teori Kedaulatan yang Dianut oleh Negara Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendiskusikan mengenai pengertian, sifat, dan macam-macam teori kedaulatan beserta ciri masing- masing, dan teori kedaulatan yang dianut oleh negara Indonesia disertai dengan bukti yuridisnya. Melalui pembelajaran ini, Guru menegaskan kepada peserta didik tentang pentingnya kedudukan rakyat atau warga negara dalam teori kedaulatan yang dianut oleh Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="demokrasi-pancasila">Demokrasi Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sistem dan Dinamika Pelaksanaan Demokrasi Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendiskusikan mengenai sistem demokrasi yang berlaku di Indonesia serta dinamika pelaksanaannya mulai dari jaman Orde Lama, Orde Baru, dan Reformasi. Dalam kegiatan ini, Guru memberikan penegasan tentang pentingnya sistem demokrasi dalam pelaksanaan pemerintahan di Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah, dan semangat berkorban untuk tanah air, bangsa dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah, semangat berkorban, menjalankan hak dan kewajiban, serta kepatuhan terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-11/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 08:38:40 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 11&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 11&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-berbicara">Keterampilan Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis teks faktual dan mempresentasikan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi fakta dari berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari lisan, tulis, dan visual) berbasis digital dan/atau nondigital lalu menunjukkan contoh teks otentik atau semi otentik dalam konteks kehidupan sehari- hari. Peserta didik menggunakan lingkungan sekitar, ilmu pengetahuan dan teknologi sebagai sumber informasi untuk menulis teks faktual dengan memperhatikan pengembangan paragraf yang baik. Hasil teks faktual dipresentasikan di depan kelas.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-berbicara-1">Keterampilan Menulis, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membuat naskah dan berpidato&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis, lisan, atau visual berbasis digital dan/atau non digital serta mengidentikasi kata-kata dan kalimat penting yang terdapat dalam teks tersebut. Peserta didik menyusun teks pidato dan mendemonstrasikan di depan kelas terkait dengan kepentingan ilmu pengetahuan, seni, dan budaya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca, menulis surat formal dan non formal&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis berupa surat formal dan non formal lalu mengidentifikasi struktur dan kalimatnya. Setelah menunjukkan ciri-ciri surat formal dan non formal, peserta didik menulis surat formal dan non formal sesuai dengan struktur teks yang logis dan efektif.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Praktik berdebat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan yang mengandung ungkapan-ungkapan komunikatif sesuai konteks lalu menggunakan ungkapan-ungkapan tersebut dalam berkomunikasi dengan mitra bicara untuk berdebat. Peserta didik menyiapkan argumen-argumen debat sehingga mampu meyakinkan mitra debat dengan argumen yang kuat dan strategi yang tepat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Teks prosedur&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks digital dan/atau non digital yang membangun unsur pembiasaan dan kegemaran membaca. Peserta didik mengidentifikasi teks yang secara struktur dan kebahasaan merupakan teks yang abstrak, kompleks, seperti manual dan artikel ilmiah. Peserta didik menunjukkan ciri teks abstrak, kompleks, seperti manual dan artikel ilmiah serta menulis teks prosedur dengan menggunakan literasi dari berbagai jenis teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan menulis teks faktual serta berbicara dengan menggunakan bahasa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah (berpidato) dengan bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah (menulis surat formal dan non formal) dengan bahasa Indonesia secara tulis.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat menengah (berdebat) dengan bahasa Indonesia secara lisan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami bacaan dengan menulis teks prosedur untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 11&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menceritakan kembali teks information report&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi berbagai jenis teks information report (e.g., project report, news reports) dalam konteks lingkungan sekitar, sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi-otentik. Setelah menyimak teks information report dalam bahasa Inggris, peserta didik menceritakan kembali isi teks tersebut dengan menggunakan bahasa sendiri secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks narrative&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi berupa teks narrative (e.g., science fiction, contemporary realistic fiction) sederhana yang mengandung nilai-nilai budi pekerti nasional dan internasional dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender dan unsur SARA. Setelah menyimak, peserta didik mengkritisi teks yang didengar atau ditonton berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-berbicara">Keterampilan Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pembiasaan dan kegemaran membaca&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai genre, termasuk teks yang sederhana dengan topik tertentu, contoh: experience and events, dreams, hopes, and ambition dan menceritakan kembali isi teks secara lisan serta secara singkat memberikan alasan dan penjelasan atas pendapatnya. Peserta didik diberi kesempatan membaca buku atau cerita yang berisi nilai karakter sesuai minatnya untuk membangun pembiasaan dan kegemaran membaca serta kemampuan literasi dasar.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-2">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Praktik berdebat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak tindak tutur persuasif berdebat dalam bahasa Inggris dalam konteks ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni. Peserta didik melafalkan tindak tutur persuasif berdebat tersebut dengan intonasi yang benar dan ekspresif. Setelah menyimak dan melafalkan, peserta didik bermain peran dalam berdebat dengan menggunakan tindak tutur persuasif. Peserta didik berpraktik berdebat sesuai dengan konteks dengan ekspresif.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menceritakan kembali.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui memahami teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris untuk pembiasaan dan kegemaran membaca.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam berdebat sesuai dengan intonasi yang benar dan ekspresif.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-11">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 11&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-3">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai teks tulis, lisan, visual atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) baik otentik maupun semi otentik tentang tema kehidupan sehari-hari. Peserta didik bercerita dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) kepada temannya terkait dengan tema kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca teks-teks fungsional yang bermuatan pemahaman lintas budaya (cross cultural understanding) tentang tema kehidupan sehari-hari. Peserta didik menyimpulkan dan/atau menjelaskan informasi dengan kalimat sendiri dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca contoh teks tulis berupa surat pribadi yang memuat pernyataan terima kasih atau permintaan maaf dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain).Peserta didik merangkai kata, frasa, kalimat, dan paragraf sederhana sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyimak teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui membaca teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menulis sesuai dengan konteks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Biologi Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-11/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-11/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi-kelas-11">Fokus Pembelajaran Biologi Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="perkembangan-ilmu-biologi-dan-aplikasi-bioteknologi">Perkembangan ilmu biologi dan aplikasi bioteknologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami perkembangan ilmu biologi dan permasalahannya serta aplikasi bioteknologi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami perkembangan dan inovasi dalam bidang biologi dan bioteknologi, yang dapat dimanfaatkan dalam bidang lingkungan, pertanian, pangan, kesehatan dan juga energi.
Siswa memahami faktor biologi yang mengancam makhluk hidup dan lingkungan, dan menerapkan berbagai ide-ide untuk memecahkan masalah yang muncul di lingkungan dan masyarakat.
Siswa dapat menggunakan berbagai media tulis dan visual untuk memperoleh informasi lebih lengkap melalui situs di internet, jurnal, atau video. Selain itu dapat pula melakukan kunjungan ke perguruan tinggi, pusat penelitian atau industry yang melakukan penelitian atau pengembangan bioteknologi.&lt;/p>
&lt;h3 id="struktur-dan-fungsi-sel">Struktur dan fungsi sel&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami struktur dan fungsi sel dan organel pada organisme prokariotik dan eukariotik&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami dan mampu menguraikan struktur sel dan organel pada organisme prokariotik dan eukariotik, misal dengan menggunakan referensi dari jurnal, situs di internet, atau video. Siswa mampu melakukan pengamatan preparat sampel sel tumbuhan, hewan, atau mikroorganisme pada kegiatan praktikum&lt;/p>
&lt;h3 id="metabolisme-dan-peranan-enzim">Metabolisme dan peranan enzim&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami sistem metabolisme dan peranan enzim&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami enzim dan sistem metabolisme, termasuk pemahaman katabolisme (respirasi aerob dan anaerob) dan anabolisme (fotosintesis), serta peranan enzim dalam proses metabolisme pada makhluk hidup. Siswa memahami komponen enzim yaitu apoezim dan gugus prostestik, serta mekanisme kerja enzim yaitu teori kunci gembok dan teori ketepatan induksi. Siswa diberikan pemahaman melalui berbagai penggunaan referensi baik media tulis, visual, atau elektronik seperti jurnal, situs di internet, atau video, atau melalui pengamatan sederhana misalnya pembuatan tape yang merupakan salah satu contoh respirasi anaerob dalam sistem katabolisme.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa tanggungjawab untuk menjaga lingkungan dan memecahkan permasalahan yang muncul melalui pendekatan penerapan bioteknologi dan mampu mengembangkan ide-ide untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Fisika Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-11/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-fisika-kelas-11">Fokus Pembelajaran Fisika Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="mekanika-fluida">Mekanika Fluida&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman sifat fluida statis dan fluida dinamis&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang tekanan fluida statis dan gaya apung yang dialami benda yang berada di dalam fluida statis untuk menganalisis keadaan fisis benda yang berada di dalam fluida statis maupun situasi fisis fluida statis dan mengaplikasikannya pada kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang persamaan kontinuitas dan hukum Bernoulli pada fluida dinamis untuk menganalisis keadaan fisis fluida dinamis seperti debit dan transfer energi kinetik dan energi potensial.&lt;/p>
&lt;h3 id="getaran-gelombang-mekanik-dan-gelombang-cahaya">Getaran, Gelombang Mekanik dan Gelombang Cahaya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman sifat- sifat gelombang beserta aplikasinya dalam teknologi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang getaran dan gelombang untuk menganalisis gejala-gejala getaran dan gelombang seperti osilasi harmonis sistem pegas-massa, ayunan sederhana, osilasi terpaksa dan resonansi, gelombang mekanik pada tali, dan gelombang bunyi. Analisis mencakup frekuensi, laju, energi dan daya gelombang.
Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang sifat-sifat cahaya, seperti pemantulan pada berbagai bentuk cermin dan pembiasan pada berbagai lensa yang diperolehnya baik melalui percobaan maupun melalui pembelajaran di kelas untuk diaplikasikan pada alat- alat optik seperti kacamata, mikroskop, teropong, dan kamera.&lt;/p>
&lt;h3 id="suhu-dan-kalor-termodinamika-dan-teori-kinetika-gas">Suhu dan Kalor, Termodinamika dan Teori Kinetika Gas&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman keadaan makroskopik dan mikroskopik akibat perubahan suhu dan kalor dalam sistem&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang tinjauan makroskopik dan mikroskopik suatu zat untuk menganalisis keadaan fisis zat dan mengaplikasikannya pada kehidupan sehari- hari. Tinjauan makroskopik mencakup suhu, tekanan, volume, serta kalor, usaha dan energi internal maupun persamaan keadaan gas ideal. Tinjauan mikroskopik mencakup kinetika partikel-partikel penyusun gas dan kaitannya dengan besaran-besaran makroskopik gas seperti tekanan dan suhu.&lt;/p>
&lt;h3 id="elektrostatika-elektrodinamis-dan-sifat-kemagnetan">Elektrostatika, Elektrodinamis dan Sifat Kemagnetan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gejala-gejala kelistrikan dan kemagnetan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang gejala-gejala kelistrikan dan kemagnetan untuk menganalisis persoalan-persoalan kelistrikan dan kemagnetan dan mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari. Pemahaman konsep dan prinsip yang berkaitan dengan elektrostatika mencakup hukum Coulomb, konsep medan listrik, kuat medan listrik oleh dua atau lebih partikel bermuatan listrik, potensial listrik dan energi potensial listrik, hukum Gauss dan penggunaannya pada distribusi muatan kontinu serta kapasitor dan bahan dielektrik. Pemahaman konsep dan prinsip yang berkaitan dengan elektrodinamika mencakup gerak partikel bermuatan listrik dalam daerah bermedan listrik dan medan magnet (gaya Lorentz), gaya magnet pada kawat berarus listrik, dan efek Hall. Pemahaman konsep dan prinsip yang berkaitan dengan kemagnetan mencakup medan magnet di sekitar kawat berarus listrik (hukum Biot and Savart), dipol magnet, gaya gerak listrik induksi (Hukum Faraday dan Lenz), dan bahan magnetic.&lt;/p>
&lt;p>Pemahaman konsep dan prinsip di atas dapat diperoleh melalui percobaan dan pembelajaran di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan semakin tumbuh kembang rasa ingin tahu dan kegemaran memecahkan masalah fisika lebih sulit dengan pendekatan matematis dan logis. Kegemaran siswa terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, untuk memecahkan masalah-masalah yang kompleks semakin meningkat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan sikap cakap, terampil, kreatif, produktif, inovatif, mandiri, komunikatif dalam berperilaku di lingkungan hingga tingkat nasional dan internasional&lt;/li>
&lt;li>Siswa berperilaku jujur, berakhlak mulia, beriman, takwa dan mencintai tanah air.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Kimia Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-11/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-kimia-kelas-11">Fokus Pembelajaran Kimia Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="energi-kimia-dan-thermokimia">Energi Kimia dan Thermokimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tentang hubungan kuantitatif antara perubahan fisik dan peruban kimia dengan energi.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari reaksi eksoterm dan endoterm berdasarkan perubahan energi yang terjadi. Siswa belajar mengenali makna kalor reaksi, entalpi, dan persamaan termokimia. Dengan melakukan eksperimen sederhana, siswa menentukan tahap-tahap yang diperlukan untuk mengukur kalor reaksi secara kalorimetri. Siswa belajar membedakan berbagai macam entalpi reaksi, dan menggunakannya untuk menentukan entalpi suatu reaksi berdasarkan hukum Hess. Siswa menentukan ikatan yang terbentuk dan yang terputus dalam suatu reaksi, dan menggunakan data energi ikatan untuk menghitung entalpi reaksi. Dengan menggunakan persamaan termokimia, siswa belajar menghitung dan menganalisis kalor reaksi dan entalpi reaksi berdasarkan data percobaan.&lt;/p>
&lt;h3 id="kinetika-kimia-dan-kesetimbangan-kimia">Kinetika Kimia dan Kesetimbangan Kimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kemampuan untuk menentukan persamaan laju reaksi berdasarkan data eksperimen, dan menentukan konversi reaktan menjadi produk berdasarkan kesetimbangan kimia.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari cara menyatakan laju reaksi dan menjelaskan bagaimana konsentrasi dan temperatur mempengaruhi laju reaksi. Siswa melakukan percobaan kinetika sederhana, dan menganalisis data eksperimen untuk menentuan hukum laju reaksi dan menentukan orde reaksi dari suatu reaksi. Siswa mengenali tetapan kesetimbangan yang berkaitan dengan suatu reaksi dan menuliskan persamaan tetapan kesetimbangan untuk berbagai reaksi dalam larutan, reaksi fasa gas, dan reaksi heterogen. Siswa menghitung tetapan kesetimbangan suatu reaksi berdasarkan data eksperimen, atau dengan menggunakan nilai tetapan kesetimbangan untuk menghitung jumlah produk yang terbentuk dalam suatu reaksi. Siswa menganalisis pengaruh perubahan jumlah zat, tekanaan dan temperatur pada kesetimbangan kimia menggunakan azas Le Chatelier. Siswa mencari contoh-contoh sistem kesetimbangan kimia dan penerapan azas Le Chatelier dalam kehidupan sehari-hari dan di industri kimia.&lt;/p>
&lt;h3 id="larutan-dan-sifat-koligatif">Larutan dan Sifat Koligatif&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tentang pelarutan dan kesetimbangan zat nonelektrolit, elektrolit, asam dan basa dalam air, serta sifat koligatif larutan.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Dengan percobaan sederhana, siswa mengenali dan belajar membedakan larutan nonelektrolit dan larutan elektrolit. Siswa mempelajari konsep konsentrasi zat terlarut dalam satuan molar, molal, persen massa, persen volume, dan fraksi mol. Siswa mempelajari makna sifat koligatif larutan dan belajar mengaitkannya dengan konsentrasi zat terlarut. Siswa belajar menerapkan sifat koligatif untuk menentukan massa molar suatu senyawa melalui pengukuran titik didih, titik beku atau tekanan osmosis. Siswa mempelajari larutan asam-basa berdasarkan teori Bronsted-Lowry dan menggunakannya untuk menuliskan reaksi asam-basa dalam pelarut air. Dengan menerapkan konsep kesetimbangan, siswa mempelajari nilai \(\ce{Ka}\) atau \(\ce{Kb}\) dan belajar menuliskan reaksi kesetimbangan asam atau basa dalam air, serta menghitung persen ionisasi dan &lt;strong>pH&lt;/strong> larutan asam atau basa tersebut. Siswa mempelajari adanya garam yang bersifat netral, asam atau basa di dalam air berdasarkan reaksi kesetimbangan yang terjadi dan memberikan penjelasan terhadap sifat tersebut. Diberikan campuran asam dan basa dalam larutan, siswa menganalisis perubahan larutan hasil reaksi yang bersifat asam, basa, netral atau buffer, serta menghitung &lt;strong>pH&lt;/strong> campuran tersebut. Siswa menerapkan pemahaman semua konsep asam-basa untuk mengolah data titrasi sehingga dapat menentukan konsentrasi larutan yang tidak diketahui dan menghitung nilai \(\ce{Ka}\) atau \(\ce{Kb}\) dari \(\ce{pH}\) titik ekivalen. Siswa mempelajari sifat kelarutan garam dalam air, ada yang mudah dan ada yang sukar larut. Siswa menuliskan dan menganalisis reaksi kesetimbangan pelarutan garam, menghitung nilai kelarutan dari data Ksp atau sebaliknya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa akan mampu menunjukkan rasa ingin tahu yang tinggi dan memiliki kegemaran terhadap ilmu pengetahuan dan teknologi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa juga mampu menunjukkan kemampuan kerjasama (gotong royong), kreatif, adaptif, produktif, dan inovatif dalam memecahkan masalah yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki pemahaman dan kepedulian serta kesadaran dalam melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki pemahaman, kebiasaan, dan keteladan dalam menjaga pola hidup bersih dan sehat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiki kesadaran terhadap potensi dirinya, sadar bahwa dirinya tangguh menghadapi tantangan hidup, dan dapat bekerja secara produktif dan bermanfaat, serta berkontribusi pada lingkungan.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-11/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-11">Pumpunan Matematika Kelas 11&lt;/h2>
&lt;p>Pelajar kelas 11 perlu menekankan pengembangan pada pumpunan di bawah ini, guna mengasah kemampuannya bernalar dan membuktikan, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, membuat hubungan, sekaligus mengkaji penyajian dalam berbagai cara.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyajikan bilangan pada konteks matematika yang lain (matriks)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengubah sistem persamaan linear ke dalam bentuk matriks dan sebaliknya. Pelajar terampil melakukan operasi aljabar pada matriks, seperti penjumlahan dan perkalian. Pelajar mengenali syarat yang harus dipenuhi pada suatu matriks agar dapat dioperasikan dengan matriks yang lain dan menjelaskan alasannya. Misalnya, matriks berukuran berbeda tidak dapat dijumlahkan, tidak ada operasi pembagian dalam matriks, dan perkalian matriks tidak bersifat komutatif. Pelajar dapat memodelkan situasi nyata atau tak nyata, seperti masalah ekonomi, ke dalam bentuk matriks dan menggali perilakunya.&lt;/p>
&lt;h3 id="aljabar">Aljabar&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal limit, turunan, integral, dan hubungan ketiganya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menerangkan makna tentang limit melalui grafik suatu fungsi dan mengungkapkan bahwa limit merupakan nilai pendekatan di sekitar titik tertentu, tetapi bukan di titik tersebut. Kemudian pelajar mampu merumuskan definisi turunan menggunakan limit. Pelajar juga terampil menghitung turunan baik dengan menggunakan definisi maupun menggunakan rumus. Dengan memanfaatkan keterampilan ini, pelajar merumuskan gagasan anti turunan (integral) serta mampu menyelesaikan masalah yang melibatkan keduanya.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menemukan solusi optimum dari masalah optimasi dengan menyajikan masalah tersebut dalam sistem pertaksamaan linear dan fungsi tujuan. Khususnya, pelajar mengenali tahapan dalam pemecahan masalah mulai dari menentukan fungsi tujuan, mengidentifikasi batasan, menggambarkan fungsi dalam grafik, menentukan daerah penyelesaian, hingga mencari titik yang paling menguntungkan.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menjabarkan keterkaitan antara limit, turunan, dan integral dengan bahasa sendiri. Pelajar juga mampu menyelesaikan masalah sehari-hari dengan memanfaatkan konsep turunan, seperti mencari keuntungan maksimum, luas terbesar, dll.&lt;/p>
&lt;h3 id="fungsi">Fungsi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tentang trigonometri, pola barisan dan deret lebih lanjut serta mengenali persamaan pangkat tiga atau lebih (suku banyak)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menerapkan konsep dasar trigonometri yang dipelajari sebelumnya untuk membuktikan rumus penjumlahan dan pengurangan dari sin, cos, tan, serta memanfaatkannya untuk menyelesaikan masalah.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar dapat mengembangkan berbagai metode untuk mencari akar dari suatu suku banyak. Pelajar juga dapat membedakan bagian dari persamaan yang disebut dengan suku, faktor, maupun koefisien. Pelajar terampil menulis ulang suatu ekspresi matematika ke dalam bentuk yang lebih mudah dikaji, seperti \(x^4-y^4\) ditulis menjadi \( {(x^2)^2}-{(y^2)^2} \) sehingga dapat difaktorkan menjadi \({(x^2+y^2)(x^2-y^2)}\). Pelajar menjelaskan teorema sisa dari suatu suku banyak \({p(x)}\) yang dibagi oleh \({(x-a)}\) adalah \({p(a)}\) dan akan bernilai 0 jika \({(x-a)}\) merupakan faktor dari \({p(x)}\) dengan bahasanya sendiri.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengenali pola dari barisan atau deret serta mengungkapkannya ke dalam bentuk persamaan. Pelajar juga menerapkan konsep barisan dan deret dalam menyelesaikan masalah, seperti menghitung bunga.&lt;/p>
&lt;h3 id="geometri">Geometri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenali jenis transformasi geometri dan karakteristik lingkaran&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar dapat melakukan berbagai transformasi (refleksi, rotasi, translasi, dan dilatasi) pada titik, garis, dan kurva pada bidang. Misalnya, \(y=(x-2)^2\) adalah kurva \(y=x^2\) yang ditranslasikan atau digeser 2 satuan ke kanan. Pelajar juga terampil menentukan transformasi untuk mengubah dari satu bangun ke bangun lain di ruang yang sama dan sebangun. Misalnya, segitiga di kuadran II direfleksikan terhadap sumbu-y menghasilkan segitiga di kuadran I.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar dapat menuliskan berbagai jenis persamaan lingkaran jika diberikan beberapa syaratnya, misalnya lingkaran yang melalui tiga titik sebarang. Pelajar menemukan persamaan garis singgung dari lingkaran yang diberikan melalui persamaannya maupun grafiknya.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar mengawali proses penyelesaian masalah dengan menerjemahkannya ke dalam kalimat atau pernyataan matematika seperti matriks, kemudian mencari solusinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar-dan-membuktikan">Bernalar dan Membuktikan&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar memberikan argumen dan membuktikan (dengan induksi matematika) suatu barisan tertentu dapat disajikan ke dalam suatu fungsi.&lt;/p>
&lt;h3 id="keterhubungan">Keterhubungan&lt;/h3>
&lt;p>Dengan memanfaatkan pemahaman sistem persamaan linear di kelas 10, pelajar dapat secara alamiah membangun makna tentang konsep dasar matriks yang merupakan bentuk lain dari model matematika.&lt;/p></description></item></channel></rss>