<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-2/</link><description>Recent content in kelas 2 on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 15 Jun 2022 10:49:30 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-2/</link><pubDate>Wed, 15 Jun 2022 10:49:30 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-2">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 2&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun kesadaran hidup digital serta menyadari potensi positif dan negatifnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa bisa membandingkan bagaimana kehidupan sebelum adopsi teknologi komputasi. Mereka dapat mengapresiasi perbedaan cara hidup jaman dahulu dan sekarang. Sebuah contoh: di masa lalu, jika seseorang ingin mencari informasi tentang sesuatu hal, dia harus ke perpustakaan untuk mencari buku yang berkaitan. Sekarang, dia hanya perlu sambung ke internet lalu mencari dengan kata kunci. Bahkan memungkinkan juga mengunduh buku dalam bentuk PDF. Siswa sadar bahwa mereka tetap harus membantu pekerjaan orangtua di rumah, dan tetap bermain di ranah non-teknologi. Siswa mengetahui pemakaian yang bijak alat-alat teknologi informasi terkait waktu, ruang, durasi, posisi tubuh, dan konten.&lt;/p>
&lt;p>Siswa sadar sifat dunia digital yang kolaboratif dan saling menghargai. Ada tata aturan tersendiri semisal hak cipta, hak moral, tata krama diskusi online, dan anjuran berkontribusi. Siswa membuat karya berkelompok (tidak mesti berbasis komputer), lalu mengutarakan siapa saja yang telah membantu mereka, termasuk jika memang yang membantu adalah orangtua mereka. Siswa mampu memberi feedback pada karya kelompok lain dengan kata-kata yang baik dan konstruktif. Siswa, dengan bimbingan guru, mengetahui konten mana yang layak dan mana yang tidak layak ditonton sesuai usia mereka.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami makna akun online dan sadar bahwa mereka harus menjaga passwordnya. Mereka mampu menjaga diri dan identitas mereka. Mereka paham bahwa – misalnya – jangan mudah memberikan data diri ke orang yang tidak dikenal, serta selalu berbincang dengan orangtuanya terkait akses konten di internet. Mereka tidak menyebar informasi yang bersifat privat.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun interaksi awal dengan perangkat teknologi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengoperasikan peralatan teknologi komputasi. Di beberapa tempat, siswa mungkin sudah bisa mengoperasikan tablet dengan baik. Pada tahap dan kondisi tertentu, siswa mengenal dan bisa menggunakan keyboard dengan sepuluh jari. Siswa dapat memilih aplikasi yang tepat untuk keperluan tertentu. Siswa memahami konsep dan cara menyimpan data di komputer. Siswa memberi nama yang ringkas, deskriptif, distingtif, dan tidak asal memberi nama, untuk suatu file kerja.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami konsep hardware dan software. Antara gagasan/informasi dan wadah penyimpannya. Siswa memahami bahwa
komponen-komponen perangkat saling berinteraksi. Misal: mouse bisa dipakai mengatur gerakan di layar, tapi ini terjadi sebab ada prosesor yang mampu menangkap dan mengolah sinyal dari mouse.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan dekomposisi, abstraksi, dan berpikir prosedural melalui permainan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa melanjutkan kegiatan dekomposisi seperti pada tingkat satu, namun pada tingkat ini dekomposisi ditambahi dengan penguraian tugas sekolah menjadi bagian-bagian yang lebih kecil. Misalnya, dalam tugas membuat poster bertema Hari Pendidikan Nasional, siswa dapat memulai dengan memecah tugas itu menjadi beberapa bagian: penyediaan kertas karton, lem, kayu pendiri, krayon, spidol, dan kata-kata yang ingin disampaikan. Siswa bahkan bisa mendiskusikan bersama temannya: manakah di antara komponen itu yang bersifat “hardware” dan mana yang bersifat “software dan informasi”. Kertas, lem, kayu, krayon, spidol adalah hardware. Sedangkan desain bentuk, pilihan warna, dan rangkaian kata-kata adalah software/informasi.&lt;/p>
&lt;p>Siswa juga mengembangan cara berpikir prosedural dengan dekomposisi di atas. Sebagai contoh: tugas sekolah tadi di-break-down menjadi langkah-langkah kecil yang lebih mudah dilakukan. Merancang poster, membeli bahan, kumpul di rumah seorang teman, menempel bahan, dst. Siswa mampu mempresentasikan secara oral (tidak perlu memakai komputer) langkah-langkahnya. Siswa mengapresiasi perbedaan langkah antar kelompok.&lt;/p>
&lt;p>Siswa melanjutkan pengembangan kemampuan abstraksi dan generalisasi seperti di tingkat satu, dengan contoh-contoh yang lebih luas. Siswa mampu menjelaskan rationale di balik abstraksi yang dia buat dan mampu memprediksi suatu objek baru masuk ke kategori mana, ataukah mungkin membuat kategori baru.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-2/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 09:10:46 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-2">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 2&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-dan-ekonomi">Geografi dan Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Lingkungan Desa/ Kelurahan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan keberadaan dirinya di lingkungan desa/ kelurahan dan lingkungan sekitarnya yang lebih luas; mengenali peta desa/ kelurahan tempat tinggal yang mencakup batas-batas wilayah dan nama-nama desa/kelurahan lain yang ada di sekitar tempat tinggalnya; mengidentifikasi potensi-potensi ekonomi yang terdapat di lingkungan tempat tinggalnya yang dapat dimanfaatkan untuk menopang kehidupan, serta menjelaskan pentingnya mengolah sumber daya alam dengan memperhatikan kelestarian lingkungan. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan lingkungannya dan/atau tanya jawab dengan orang tuanya, serta pemanfaatan peta desa/kecamatan atau media belajar lain yang tersedia, dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-dan-geografi">Sejarah dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sejarah Desa/ Kelurahan dan Perjuangan Tokoh di Lingkungan Desa/ Kelurahan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menceritakan sejarah perkembangan desa/ kelurahan tempat tinggalnya; mengidentifikasi tokoh sejarah yang berperan dalam mendirikan dan/atau memajukan desa/ kelurahan tempat tinggalnya; menjelaskan pentingnya mengambil nilai-nilai inspirasi dari perjuangan tokoh-tokoh penting dalam sejarah desa/kelurahan tempat tinggalnya; serta menjelaskan pentingnya berpartisipasi aktif dalam pembangunan desa/kelurahan tempat tinggalnya, melalui tanya jawab secara langsung dengan anggota keluarga di rumah, dan tanya jawab di kelas, yang dilengkapi dengan teknik klarifikasi nilai (value clarification technique).&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi-dan-geografi">Ekonomi dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Cara Memenuhi Kebutuhan Keluarga dan Potensi Ekonomi Lingkungan Desa/Kelurahan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengkaji pentingnya pengahasilan sebagai sarana untuk memenuhi kebutuhan keluarga. Peserta didik menyusun prioritas kebutuhannya, agar peghasilan keluarga dapat memenuhi kebutuhannya secara optimal, serta menjelaskan keterkaitan antara penghasilan dan pekerjaan sebagai mata pencaharian keluarga. Peserta didik mengidentifikasi potensi ekonomi yang ada di sekitar lingkungannya dan jenis-jenis pekerjaan yang menjadi mata pencaharian masyarakat di lingkungannya. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan lingkungannya danatau tanya-jawab dengan orang-tuanya, serta pemanfaatan peta desa/kecamatan atau media belajar lain yang tersedia, dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-dan-geografi">Sosiologi dan Geografi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Masyarakat Desa/Kelurahan serta Nilai dan Norma yang Berlaku di dalamnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan bahwa dirinya merupakan bagian dari masyarakat di suatu desa/kelurahan, menjelaskan pentingnya kerjasama dengan prinsip saling membutuhkan dan saling menghargai, menjelaskan bahwa perilakunya diatur berdasarkan sistem nilai dan norma yang berlaku di lingkungan masyarakat, baik di lingkungan RT/RW, sekolah, desa/ kelurahan, dan kecamatan, serta menganalisis bahwa masyarakat yang baik dan teratur berada di bawah struktur pengelolaan masyarakat yang baik dan teratur pula. Hal ini dilakukan dengan mencari informasi melalui pengamatan terhadap lingkungannya dan/atau wawancara dengan orang tuanya. Kemudian dilanjutkan dengan presentasi secara acak di kelas atas informasi yang diperolehnya.&lt;/p>
&lt;p>Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap lingkungan desa/ kelurahan tempat tinggal berikut potensi yang terkandung di dalamnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap asal-usul desa/ kelurahan, masyarakat, dan sejarahnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan untuk memanfaatkan potensi ekonomi di lingkungan desa/ kelurahan tempat tinggalnya secara efisien dan efektif.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara baik dan sopan, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat desa/ kelurahan berdasarkan akhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-2/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:55:14 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 2&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 2&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Indonesia dan bahasa daerah yang mengajarkan memuji teman, mengundang teman, memberi dan menerima pesan, meminta tolong serta menangkap pesan yang disampaikan dalam teks. Komunikasi lisan dipraktikkan sesuai konteks secara terbuka.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak bacaan dan menyampaikan isinya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, bacaan, lisan, dan/atau visual yang mengandung aspek sikap sosial seperti: peduli, santun, percaya diri, jujur, disiplin, kritis, tanggung jawab, dan menemukan aspek sikap sosial dari apa yang telah disimak. Hasil simakan disampaikan secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis-dan-berbicara">Keterampilan Menulis dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menulis kata dan menceritakan kembali&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca teks tulis, dan/atau visual berbahasa Indonesia dan bahasa daerah serta menuliskan 3-5 (tiga hingga lima) kata dari apa yang telah dibaca. Kata yang telah dituliskan kemudian dijelaskan maknanya secara lisan. Peserta didik menceritakan kembali dalam bahasa Indonesia dan bahasa daerah.
Keterampilan Membaca, Menulis, Berbicara: Mengapresiasi sastra (cerita rakyat)
Peserta didik membaca cerita rakyat (dongeng, hikayat) sesuai dengan usianya dan mengungkapkan isi cerita. Aktivitas dilanjutkan dengan mengapresiasi sastra secara lisan dan tulis serta menyampaikan hikmah (amanat) yang dapat diteladani dari cerita tersebut.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi lisan secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan hidup terkait dengan aspek sosial secara mandiri yang bermanfaat bagi dirinya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kegemaran membaca dan menulis dengan menggunakan bahasa Indonesia dan bahasa daerah.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan mengapresiasi karya sastra cerita rakyat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 2&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara meminta maaf dan berterima kasih. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) mengenal dengan mengeja huruf seperti: alfabet (N-Z); (2) melafalkan bunyi bahasa; (3) membaca kata yang terdiri atas 2-4 (dua hingga empat) suku kata; (4) mengenal kata. Peserta didik membaca dan mengeja kata tersebut dengan bermain dan bernyanyi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-menulis">Keterampilan Menyimak dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menulis 2-4 (dua hingga empat) suku kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks lisan dan/atau visual sederhana dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA peserta didik meniru apa yang disimaknya. Setelah menyimak, peserta didik menuliskan 2-4 (dua hingga empat) suku kata dengan bermain interaktif.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca dan mengeja.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menulis kata.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-2">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 2&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-2">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah menyimak teks lisan dan visual sederhana, peserta didik menirukan setiap ucapan lisan baik dari guru, video, atau rekaman lain dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain ) dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya dalam konteks mengucapkan salam, berterima kasih, memperkenalkan diri sendiri, dan meminta maaf kepada teman.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menirukan teks yang dibaca&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah guru membacakan teks, peserta didik bergantian menirukan bacaan teks sebanyak 3-4 (tiga hingga empat) kata dengan nyaring dan dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik merespon komunikasi dengan baik.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyalin kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah membaca teks tulis dan/atau visual sederhana, peserta didik menyalin kata-kata yang telah dipelajari dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) secara tepat.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya dengan pengucapan yang benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyalin kata secara tepat.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-2/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-2">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 2&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-fisika-kimia-alam-sekitar">IPA (Fisika, Kimia), Alam sekitar&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal alam sekitar dan pentingnya bagi kehidupan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal bumi tempat tinggal manusia yang padanya terdapat daratan, lautan, dan atmosfir. Lautan mengandung air dan atmosfir mengandung udara yang keduanya diperlukan bagi kehidupan. Di daratan terdapat gunung dan lembah yang berisi berbagai jenis bahan bebatuan yang berguna bagi pembangunan. Di dalam permukaan bumi terdapat berbagai bahan tambang seperti emas, tembaga, perak dan sebagainya serta bahan tambah seperti minyak bumi. Siswa belajar mengenal matahari sebagai sumber energi bagi kehidupan manusia. Energinya dibawa oleh pancaran cahaya matahari. Tanpa cahaya matahari suhu bumi sangat dingin dan kehidupan tidak dapat berlangsung.&lt;/p>
&lt;p>Siswa belajar mengelompokkan benda-benda di alam semesta ke dalam wujud cair, padat, dan gas. Menggunakan kemampuan berpikir tingkat tinggi, siswa menganalisis bentuk benda yang ada di alam semesta, seperti air berbentuk cair, udara berbentuk gas, dan bumi berbentuk padat. Siswa mempelajari keadaan matahari dan mengenal bahwa matahari adalah sebuah bintang yang tidak banyak memiliki material padat, melainkan gas, sedangkan bumi memiliki materi padat bebatuan, sehingga bentuknya padat.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-kesehatan-kebersihan-dan-panca-indera">IPA (Biologi), Kesehatan, kebersihan, dan panca indera&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemahaman kesehatan dan kebersihan lingkungan serta mengenal panca indera&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengetahui cara-cara untuk memelihara kesehatan diri dan lingkungan. Siswa memahami aturan umum tentang kesehatan diri dan lingkungan, makanan sehat dan bergizi, serta kesehatan masyarakat. Siswa mengenal tubuh dan panca indera manusia, serta gangguan pada panca indera. Misalnya memberikan contoh membuang sampah di tempatnya atau menggosok gigi yang benar. Siswa mengenal bahwa kebersihan sangat penting untuk kesehatan tubuh, terutama panca indera manusia.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-biologi-bencana-alam">IPA (Fisika, Biologi), Bencana alam&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemahaman peristiwa alam dan bahayanya yang mengancam makhluk hidup dan lingkungan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa diperkenalkan beberapa peristiwa alam yang memberi dampak negatif pada kehidupan manusia seperti perubahan cuaca dan iklim serta bencana alam seperti banjir, tsunami, gempa bumi, dan wabah akibat virus. Siswa belajar agar memiliki kesadaran akan bahaya peristiwa alam tersebut, dan mengenal cara mengurangi atau menghindari bahaya tersebut.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal dan memahami peristiwa alam yang berpotensi membahayakan diri sendiri, orang lain, dan merusak lingkungan. Siswa mampu melakukan pencegahan perusakan atau pencemaran lingkungan secara sederhana, yaitu dengan memberikan contoh seperti akibat dari membuang sampah sembarangan ke sungai maka sungai akan berbau dan berwarna hitam, dan akan mengakibatkan banjir dan sumber penyakit.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu serta mengagumi pencipta alam semesta, beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kecakapan dan berilmu, peduli lingkungan alam dan sosial, serta berperilaku hidup bersih dan sehat, serta turut berperan serta dalam menjaga kelangsungan kehidupan di bumi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu terhadap perkembangan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan keterampilan dalam menggunakan teknologi dan berkomunikasi dengan sopan dan santun, menggunakan bahasa Indonesia dasar baik lisan maupun tulis dalam interaksi sehari-hari.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-2/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-2">Pumpunan Matematika Kelas 2&lt;/h2>
&lt;p>Tiga pumpunan mendasar berikut perlu memperoleh penekanan untuk dikembangkan para pelajar kelas 2. Dalam mempelajarinya, pelajar mengaitkan pumpunan di atas dengan kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, membuat hubungan, sekaligus menyajikan dengan berbagai medium.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun keterampilan membaca dan menulis bilangan dengan sistem nilai tempat basis-10 serta memahami konsep dasarnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar membaca dan menuliskan bilangan cacah (sampai &lt;strong>999&lt;/strong>) menggunakan sistem nilai tempat, serta mengenali bagian ratusan, puluhan, dan satuannya. Dengan memanfaatkan pemahaman nilai tempat itu, pelajar membandingkan tiga bilangan cacah dan mengurutkan lima bilangan cacah dari yang terbesar atau terkecil. Kemudian, pelajar menentukan lokasi bilangan cacah (sampai &lt;strong>999&lt;/strong>) pada garis bilangan. Pelajar mengenali pola dalam sistem nilai tempat basis-&lt;strong>10&lt;/strong>, yakni setiap bergeser ke kiri, nilai tempatnya 10 kali sebelumnya. Artinya, ratusan &lt;strong>10&lt;/strong> kali puluhan dan puluhan &lt;strong>10&lt;/strong> kali satuan.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengembangkan cara menjumlahkan dan mengurangkan bilangan cacah sampai &lt;strong>999&lt;/strong> (dan hasilnya juga sampai &lt;strong>999&lt;/strong>) menggunakan pengetahuan sebelumnya tentang fakta dasar penjumlahan dan pengurangan. Pelajar mulai menyelesaikan masalah yang dapat dimodelkan atau disajikan sebagai masalah penjumlahan dan pengurangan bilangan cacah. Mereka mempermudah memahami situasi matematika yang dihadapi dengan memanfaatkan diagram atau gambar. Selain itu, mereka mengembangkan cara mempermudah penjumlahan dan pengurangan bilangan tiga angka memanfaatkan sifat dasar tambah dan kurang (komutatif dan asosiatif). Mereka memperkaya berbagai strategi untuk memudahkan penjumlahan dan pengurangan, seperti salah satu strategi: &lt;strong>123 + 81 = 123 + 77 + 4 = 200 + 4 = 204&lt;/strong>. Mereka juga menjajaki berbagai cara berhitung, yakni dengan pensil dan kertas, dengan diingat, estimasi atau perkiraan, atau yang lain. Di kelas 2 ini, pelajar membangun pemahaman bahwa rangkaian langkah operasi penjumlahan dan pengurangan yang sudah biasa dilakukan belum tentu paling singkat atau mudah untuk setiap kasus. Contohnya, &lt;strong>256 – 98&lt;/strong> jika dihitung menggunakan langkah biasa akan lebih sulit ketimbang menghitung dengan strategi &lt;strong>256 – 98 = 258 – 100 = 158&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengukuran">Pengukuran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun pemahaman pengukuran dan cara mengukur panjang&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menjelaskan makna pengukuran (dasar) yakni menggunakan proses pengulangan. Misalnya, suatu meja diukur panjangnya dengan membayangkan tepi meja itu ditempeli sejumlah pensil yang berukuran sama panjang. Juga pelajar memahami sifat transitif dalam perbandingan pengukuran, yaitu jika meja pertama lebih panjang dari meja kedua dan meja kedua lebih panjang dari meja ketiga, maka meja pertama lebih panjang dari meja ketiga. Pelajar juga memahami bahwa sebelum mengukur suatu benda perlu ditetapkan satuan yang akan digunakan, baku atau tak baku. Yang baku misalnya seperti cm dan tak baku misalnya seperti panjang pensil tadi. Melalui pengalaman mengukur panjang atau lebar berbagai benda, pelajar membangun pemahaman bahwa semakin kecil satuan panjangnya (seperti pensil atau penjepit kertas), semakin panjang proses pengukurannya.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Di kelas 2 ini, pelajar menyelesaikan soal rutin dan tak rutin yang melibatkan penjumlahan dan pengurangan bilangan sampai &lt;strong>999&lt;/strong>. Permasalahan juga perlu melibatkan pengukuran, bangun geometri sederhana. Di kelas 2, pelajar mulai berkenalan dengan berpikir luwes atau berpikir beragam. Dalam menafsirkan bilangan tertentu, misalkan, masing-masing pelajar diajak menyampaikan cara penyajian versi dirinya. Sebagai ilustrasi, &lt;strong>125&lt;/strong> dapat ditafsirkan sebagai &lt;strong>1&lt;/strong> ratusan dan &lt;strong>25&lt;/strong> satuan, tetapi pelajar lain mungkin menafsirkan &lt;strong>125&lt;/strong> sebagai &lt;strong>12&lt;/strong> puluhan dan &lt;strong>5&lt;/strong> satuan. Kecuali itu, pelajar juga disokong mengungkapkan caranya menyelesaikan masalah dan pelajar lain berupaya memahaminya. Dengan pendekatan begini, kelas membangun tradisi yang mendukung tiap pelajar berpendapat mandiri dan pelajar lain menghargai pendapat yang berbeda. Ini bermanfaat untuk merawat sikap toleransi dan bahkan menyemaikan sikap merayakan keberagaman di kelas matematika. Di akhir kelas &lt;strong>2&lt;/strong>, pelajar diharapkan menguasai operasi penjumlahan dan pengurangan, agar saat memasuki kelas &lt;strong>3&lt;/strong>, pelajar siap menjajaki konsep perkalian sebagai penjumlahan berulang atau penafsiran lainnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar">Bernalar&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar dapat memanfaatkan pemahaman bahwa menghitung luas daerah dapat dilakukan dengan memecah daerah berdimensi dua menjadi potongan-potongan dengan bentuk lebih sederhana. Pelajar akan membangun pemahaman lebih tinggi bahwa masalah besar dapat dipecah menjadi masalah-masalah lebih kecil dan sederhana. Selain itu, saat pelajar melakukan pengukuran daerah tertentu, ini dapat dijadikan pengalaman awal bekerja dengan pecahan, atau bagian dari keseluruhan, yang sederhana.
Saat pelajar melakukan &lt;em>skip counting&lt;/em> atau membilang loncat, misalnya dengan mewarnai sebuah 202atem bilangan yang memuat &lt;strong>100&lt;/strong> bilangan dengan ukuran &lt;strong>10 x 10&lt;/strong>, pelajar mengamati pola yang terbentuk. Pengalaman ini akan menjadi dasar pemahaman pelajar di kelas 3 tentang kelipatan dan 202atema.&lt;/p></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-2/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:14:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-2">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 2&lt;/h2>
&lt;h3 id="perilaku-jujur-mandiri-dan-tanggung-jawab">Perilaku Jujur, Mandiri, dan Tanggung Jawab&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membiasakan Diri Berperilaku Jujur, Mandiri, serta Bertanggung Jawab dalam Lingkungan Keluarga, Sekolah, dan Lingkungan Sekitar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenal sikap jujur, mandiri, dan tanggung jawab, serta menuliskan contoh-contohnya dalam kehidupan sehari-hari di lingkungan keluarga, sekolah, dan lingkungan sekitar. Melalui bimbingan guru, peserta didik menunjukkan contoh sikap jujur, mandiri, dan bertanggung jawab, serta diarahkan untuk berperilaku jujur, mandiri, dan bertanggungjawab dalam kehidupan sehari-hari&lt;/p>
&lt;h3 id="tata-tertib-dan-norma-sosial">Tata Tertib dan Norma Sosial&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Patuh terhadap Tata Tertib dan Norma Sosial di Rumah, Sekolah, dan Masyarakat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenal tata tertib dan norma sosial, perlunya tata tertib dan norma sosial, serta akibat yang ditimbulkan jika terjadi pelanggaran di rumah, sekolah, dan masyarakat. Melalui pembelajaran kolaboratif peserta didik membedakan perilaku patuh dan perilaku melanggar tata tertib dan norma sosial yang ada di rumah, sekolah, dan masyarakat. Melalui bimbingan guru, peserta didik diarahkan untuk mematuhi tata tertib dan norma sosial yang ada di rumah, sekolah dan di masyarakat.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran, komitmen, dan kebiasaan berperilaku positif, berakhlak mulia, berperilaku jujur, disiplin, dan tanggung jawab.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>