<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – ekonomi</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/ekonomi/</link><description>Recent content in ekonomi on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/ekonomi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ips: Ekonomi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ekonomi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Ekonomi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="konsep-pokok-ekonomi">Konsep Pokok Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep pokok ekonomi yang meliputi: kelangkaan dan masalah ekonomi dalam hubungannya dengan ilmu ekonomi, serta kegiatan empat sektor ekonomi yang membentuk circular flow, dengan cara mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, mendiskusikan, dan membuat ringkasan. Kemudian secara acak beberapa peserta didik diminta mempresentasikan hasil ringkasannya di dalam kelas untuk memperoleh simpulan, dilanjutkan dengan penyempurnaan ringkasan.&lt;/p>
&lt;h3 id="teori-ekonomi-mikro">Teori Ekonomi Mikro&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep pokok Teori Ekonomi Mikro yang meliputi: konsep permintaan, penawaran, keseimbangan harga, dan elastisitas permintaan dan penawaran, serta bentuk-bentuk (struktur) pasar output dan jenis-jenis pasar input, dengan cara mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, menganalisis dan membuat ringkasan. Selanjutnya, secara acak peserta didik diminta mempresentasikan hasil ringkasannya di dalam kelas untuk menemukan inti (konsep pokok) ekonomi mikro. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="teori-ekonomi-makro">Teori Ekonomi Makro&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep pokok Teori Ekonomi Makro yang meliputi: konsep pendapatan nasional dan pertumbuhan ekonomi, serta faktor pengangguran, inflasi, ekonomi internasional (khususnya ekspor-impor dan lalu lintas modal asing), dan peran IPTEK (khusunya teknologi informasi) yang berpengaruh terhadap pendapatan nasional dan pertumbuhan ekonomi. Langkah yang ditempuh adalah mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, menganalisis, dan mendiskusikan informasi yang diperoleh. Kemudian mereka membuat ringkasan hasil diskusinya, dan selanjutnya secara acak peserta didik diminta mempresentasikan ringkasannya di dalam kelas untuk menemukan inti (konsep pokok) ekonomi makro yang terkait dengan kelangsungan perekonomian nasional. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="kebijakan-ekonomi-sebagai-bentuk-peran-pemerintah-dalam-perekonomian">Kebijakan Ekonomi sebagai Bentuk Peran Pemerintah dalam Perekonomian&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji kebijakan fiskal (menyangkut: APBN, pajak, subsidi, dana bantuan daerah), serta kebijakan moneter oleh Bank Sentral (menyangkut: suku bunga, pasar uang, pasar modal, dan obligasi pemerintah) yang menggambarkan peran pokok pemerintah dalam menggerakkan roda perekonomian nasional. Langkah-langkah yang ditempuh adalah mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, menganalisis, dan mendiskusikan informasi yang diperoleh. Kemudian secara acak peserta didik diminta mempresentasikan hasil diskusinya dalam kelas untuk memperoleh simpulan kajiannya. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang konsep pokok ekonomi yang melatarbelakangi pentingnya ilmu ekonomi, memiliki kemampuan mengidentifikasi kegiatan ekonomi yang dilakukan oleh empat sektor ekonomi yang membentuk circular flow, serta menyadari pentingnya empat sektor pelaku ekonomi dalam menggerakkan perekonomian.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang inti (konsep pokok) ekonomi mikro yang perlu dimengerti oleh pelaku ekonomi, sehingga memiliki landasan yang rasional untuk melakukan kegiatan ekonomi dengan hasil yang optimal, tanpa meninggalkan etika dan moral.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang inti (konsep pokok) ekonomi makro, sehingga menyadari pentingnya pengendalian variabel ekonomi makro untuk kelangsungan dan kemajuan perekonomian nasional. Hal ini akan menumbuhkan sikap nasionalis, toleran, dan kepedulian terhadap kehidupan orang banyak (masyarakat).&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang kebijakan ekonomi sebagai bentuk peran pemerintah dalam menggerakkan roda perekonomian nasional, sehingga menyadari pentingnya peran pemerintah tersebut. Dari sini akan tumbuh sikap nasionalis, serta cinta terhadap bangsa dan negara.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Ekonomi Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:46 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ekonomi-kelas-11">Fokus Pembelajaran Ekonomi Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="lembaga-keuangan-indonesia">Lembaga Keuangan Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji Lembaga Keuangan (LK) di Indonesia yang meliputi: LK Bank (seperti: Bank Sentral, Bank Umum, dan BPR); LK NonBank (seperti: pasar modal, perusahaan asuransi, pegadaian, dan leasing); serta Lembaga Regulasi Keuangan yang meliputi OJK dan LPS. Langkah yang ditempuh adalah mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, dan bila perlu diperkuat dengan studi lapangan ke LK yang terkait, dan melakukan praktik memanfaatkan produk LK tersebut. Kemudian mereka diminta mendiskusikan informasi yang diperoleh, dan selanjutnya mempresentasikan hasil diskusinya di dalam kelas untuk memperoleh simpulan tentang kajiannya. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasan hasil diskusinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="manajemen-dan-ekonomi-syariah">Manajemen dan Ekonomi Syariah&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji dan membuat ringkasan tentang pengertian, prinsip, unsur, fungsi, dan bidang manajemen bisnis, kemudian menganalisis pentingnya manajemen dalam dunia bisnis, serta tentang pengertian, prinsip kegiatan ekonomi, transaksi produk barang/jasa halal, lembaga keuangan, dan lembaga amil zakat yang berlandaskan ajaran agama Islam, yang dikenal dengan ekonomi syariah. Langkah yang ditempuh adalah dengan mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, dan membuat ringkasan. Selanjutnya secara acak peserta didik diminta mempresentasikan dan mendiskusikan hasil ringkasannya di dalam kelas. Berdasarkan hasil presentasi ini, peserta didik melakukan penyempurnaan ringkasan dan hasil diskusinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="koperasi-siswa">Koperasi Siswa&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji dengan mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain dan membuat ringkasan tentang konsep pokok koperasi siswa yang meliputi: pengertian, asas, tujuan, bidang usaha, perangkat organisasi, dan permodalan, serta cara mendirikan koperasi siswa. Kemudian secara acak peserta didik diminta mempresentasikan dan mendiskusikan hasil ringkasannya untuk mendapatkan simpulan tentang konsep pokok koperasi siswa tersebut. Berdasarkan presentasi dan diskusi ini mereka melakukan penyempurnaan ringkasannya. Di samping itu, peserta didik juga diminta melaksanakan simulasi cara mendirikan koperasi siswa.&lt;/p>
&lt;h3 id="kewirausahaan-dan-ekonomi-kreatif">Kewirausahaan dan Ekonomi Kreatif&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik diperkenalkan pada contoh wirausahawan-wirausahawan sukses, baik di tingkat nasional maupun internasional. Kemudian mereka mengidentifikasi kiat- kiat menjadi wirausahawan sukses, dan membuat ringkasannya. Guru menjelaskan cara menyusun business plan, dilanjutkan peserta didik berlatih menyusun business plan berskala mikro atau kecil, kemudian peserta didik melakukan praktik wirausaha dan ekonomi kreatif berskala mikro atau kecil, dan menyusun laporan hasil praktiknya. Laporan hasil praktik secara acak dipresentasikan dan didisikusikan di dalam kelas untuk mendapatkan simpulan tentang business plan dan pelaksanaan praktik yang terbaik.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang LK di Indonesia dan keterampilan memanfaatkan produk LK yang terkait, sehingga menyadari pentingnya peran LK dalam lalu lintas keuangan untuk mendukung laju perekonomian nasional. Dari sini akan tumbuh sikap nasionalis, serta disiplin dan tanggung-jawab terhadap kepentingan orang lain.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang konsep-konsep pokok manajemen bisnis, dan menyadari pentingnya manajemen dalam bisnis. Di samping itu juga memiliki pengetahuan tentang konsep dasar ekonomi syariah, sehingga memiliki landasan untuk bertindak ekonomi secara rasional dan bermoral, berdasarkan ajaran agama.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang konsep dasar koperasi siswa, dan keterampilan mendirikan koperasi siswa. Dari sini akan tumbuh motivasi berkoperasi.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang kiat-kiat menjadi wirausahawan sukses, memiliki keterampilan menyusun business plan berskala mikro atau kecil, sekaligus merealisasikan ekonomi kreatif. Dari sini akan berkembang jiwa dan motivasi, sekaligus keterampilan berwirausaha.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Ekonomi Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ekonomi-kelas-12">Fokus Pembelajaran Ekonomi Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="konsep-dasar-akuntansi">Konsep Dasar Akuntansi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep dasar akuntansi dengan mencari informasi tentang siklus akuntansi dan persamaan akuntansi, serta menganalisis peran teknologi informasi dalam akuntansi yang diperlukan untuk mengelola bisnis modern. Kemudian mereka diminta membuat ringkasan sesuai dengan panduan yang diberikan oleh guru. Selanjutnya secara acak, peserta didik diminta mempresentasikan hasil ringkasannya di dalam kelas untuk mendapatkan simpulan yang diharapkan tentang konsep dasar akuntansi tersebut.&lt;/p>
&lt;h3 id="akuntansi-usaha-jasa">Akuntansi Usaha Jasa&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menerima penjelasan guru untuk mengkaji jurnal, buku besar, neraca saldo, jurnal penyesuaian, neraca lajur, dan laporan keuangan sebagai konsep- konsep pokok akuntansi pada usaha jasa. Kemudian melakukan latihan mengelola dan menyusun konsep-konsep pokok akuntansi usaha jasa tersebut.&lt;/p>
&lt;h3 id="akuntansi-usaha-dagang">Akuntansi Usaha Dagang&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menerima penjelasan guru untuk mengkaji jurnal, buku besar, neraca saldo, jurnal penyesuaian, neraca lajur, dan laporan keuangan sebagai konsep- konsep pokok akuntansi pada usaha dagang. Kemudian melakukan latihan mengelola dan menyusun konsep-konsep pokok akuntansi usaha dagang tersebut.&lt;/p>
&lt;h3 id="implementasi-akuntansi-pada-koperasi-siswa">Implementasi Akuntansi pada Koperasi Siswa&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan praktik mengimplementasikan konsep-konsep pokok akuntansi pada pengelolaan koperasi siswa, kemudian menyusun laporan hasil praktik tersebut untuk dipresentasikan dan disiskusikan di dalam kelas. Berdasarkan presentasi dan diskusi ini peserta didik melakukan penyempurnaan laporan yang dapat digunakan sebagai panduan perbaikan pelaksanaan praktik berikutnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperoleh pengetahuan tentang konsep dasar akuntansi, serta menyadari pentingnya akuntansi dalam pengelolaan bisnis modern dengan melibatkan peran teknologi informasi.&lt;/li>
&lt;li>Memperoleh pengetahuan serta keterampilan mengelola dan menyusun konsep- konsep pokok akuntasi yang diperlukan dalam pengelolaan usaha jasa. Dari sini akan tumbuh sikap jujur, disiplin, tanggung jawab, kritis, dan kolaboratif pada peserta didik.&lt;/li>
&lt;li>Memperoleh pengetahuan serta keterampilan mengelola dan menyusun konsep- konsep pokok akuntasi yang diperlukan dalam pengelolaan usaha dagang. Dari sini akan tumbuh sikap jujur, disiplin, tanggung jawab, kritis, dan kolaboratif pada peserta didik.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki keterampilan mengelola pembukuan dan akuntansi koperasi siswa. Kegiatan ini akan menciptakan serta memantapkan jiwa, motivasi, dan keterampilan bisnis/berwirausaha dalam koperasi bagi peserta didik.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>