<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – sosiologi</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/sosiologi/</link><description>Recent content in sosiologi on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/sosiologi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ips: Sosiologi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sosiologi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Sosiologi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengertian-sosiologi-perspektif-dan-metode-penelitian">Pengertian Sosiologi, Perspektif, dan Metode Penelitian&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali sosiologi sebagai ilmu pengetahuan tentang masyarakat, perspektif sosiologi (struktural fungsional, konflik, dan interaksionisme simbolik, pendekatan penelitian kuantitatif dan kualitatif, metode penelitian survey dan wawancara mendalam, serta etika penelitian, melalui kegiatan diskusi dan penelusuran literatur dari berbagai sumber belajar.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-sosial-sehari-hari">Interaksi Sosial Sehari-hari&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan analisis melalui diskusi, pengamatan langsung dan tidak langsung, serta wawancara, mengenai interaksi sosial dalam kehidupan sehari-hari (dalam keluarga, sekolah, lingkungan tempat tinggal), permasalahan dalam proses interaksi, status dan peran individu yang berinteraksi, komunikasi verbal dan non verbal, serta kemampuan berinteraksi sosial yang baik dengan memperhatikan perbedaan stratifikasi dan diferensiasi sosial.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosialisasi">Sosialisasi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali berbagai konsep sosialisasi, mengaplikasikan konsep tersebut dalam menjelaskan agen (keluarga, teman bermain, sekolah, dan media massa), pola, dan proses sosialisasi; membuat usulan tentang bagaimana menjalankan peran sebagai peserta didik dan anggota masyarakat, melalui kegiatan diskusi, penelusuran literatur dari berbagai sumber belajar, dan pengamatan.&lt;/p>
&lt;h3 id="institusi-sosial-jenis-dan-fungsinya">Institusi Sosial, Jenis dan Fungsinya&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan penelitian dengan observasi dan wawancara mendalam, serta membuat rencana penelitian mengenai insitusi sosial di lingkungan tempat tinggal dengan memilih salah satu institusi sosial dasar (institusi keluarga, pendidikan, ekonomi, agama, dan politik); menganalisis, mendiskusikan, dan menuliskan laporan penelitian tentang nilai dan norma dalam institusi, fungsi institusi, serta dinamika perubahan institusi dari waktu ke waktu.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran berinteraksi dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kesadaran terhadap nilai dan norma sosial yang ada dalam berbagai institusi sosial di masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang bertanggung jawab untuk menyelesaikan masalah yang muncul dalam interaksi sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sosiologi Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:46 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sosiologi-kelas-11">Fokus Pembelajaran Sosiologi Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="konformitas-dan-penyimpangan-sosial">Konformitas dan Penyimpangan Sosial&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan analisis mengenai perilaku konformitas dalam lingkungan tempat tinggal/masyarakat sebagai perilaku yang sejalan dengan nilai dan norma yang berlaku; mengaplikasikan teori penyimpangan sosial dalam mengkaji fenomena dan penyebab perilaku menyimpang, melalui diskusi, pengamatan langsung dan tidak langsung, serta pengumpulan data dan informasi dari berbagai media.&lt;/p>
&lt;h3 id="kelompok-sosial-dan-organisasi">Kelompok sosial dan Organisasi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji kelompok-kelompok sosial yang ada dalam masyarakat (seperti kelompok primer, sekunder, acuan), dinamika kelompok, hubungan antar kelompok, permasalahannya yang muncul; menganalisis organisasi dalam masyarakat berupa tipe, karakteristik, perubahan, dan permasalahan yang muncul, melalui diskusi, pengamatan langsung dan tidak langsung, serta pengumpulan informasi dari berbagai literatur dan media.&lt;/p>
&lt;h3 id="konflik-sosial-penyebab-dan-upaya-penyelesaian-konflik">Konflik Sosial, Penyebab, dan Upaya Penyelesaian Konflik&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan penelitian kecil melalui diskusi kelompok, review literatur, pembuatan rencana dan laporan penelitian, mengenai konflik sosial dalam masyarakat Indonesia dengan mengidentifikasi konflik sosial horisontal (antar kelompok etnik, agama, ras) dan/atau vertikal (antar kelas sosial), menganalisis penyebab terjadinya konfik seperti prasangka, stereotype, kecemburuan sosial, dan merumuskan usulan penyelesaian konflik.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan, pemahaman dan kepedulian pada permasalahan yang ada di masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang bertanggung jawab untuk menyelesaikan masalah penyimpangan sosial, hubungan antar kelompok, dan konflik sosial.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kesadaran untuk berperilaku kolaboratif, kreatif, dan inovatif dalam menyelesaikan masalah penyimpangan sosial, hubungan antar kelompok, dan konflik sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sosiologi Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sosiologi-kelas-12">Fokus Pembelajaran Sosiologi Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="stratifikasi-dan-mobilitas-sosial">Stratifikasi dan Mobilitas Sosial&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep, realita, dan dimensi stratifikasi sosial (ekonomi, kekuasaan, kehormatan); menganalisis mobilitas sosial yang dialami oleh individu- individu berupa mobilitas intra-generasi (mobilitas sosial dalam diri individu sejak awal hingga kini), atau antar generasi (mobilitas antara individu dengan orang tua mereka), melalui diskusi, telaah literatur, pencarian data, serta pengamatan langsung dan tidak langsung.&lt;/p>
&lt;h3 id="perubahan-sosial-permasalahan-dan-upaya-penyelesaian-masalah">Perubahan Sosial, Permasalahan, dan Upaya Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan analisis kritis mengenai penyebab dan pola perubahan sosial dalam masyarakat akibat pertambahan populasi, perubahan teknologi dan media sosial, gejala alam dan sosial; mengkaji fenomena disrupsi, post truth/hoaks, penyebab, dan akibatnya; membuat rumusan upaya penyelesaian masalah yang dapat diterapkan di Indonesia, dengan melakukan diskusi, pencarian data dan kasus dari berbagai negara, telaah literatur, dan pengamatan langsung dan tidak langsung.&lt;/p>
&lt;h3 id="globalisasi-dampak-dan-usulan-solusi">Globalisasi, Dampak, dan Usulan Solusi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan penelitian dengan wawancara, pengamatan langsung dan tidak langsung, serta pencarian literatur mengenai globalisasi dengan menggambarkan salah satu fenomena globalisasi yang terjadi (seni dan kebudayaan, ekonomi, pasar tenaga kerja, gaya hidup, dan sebagainya); mengidentifikasi dan menganalisis dampak positif dan negatif globalisasi; merumuskan usulan solusi untuk mengatasi dampak negatif globalisasi yang dapat diterapkan dalam masyarakat Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kesadaran, pemahaman, serta kepedulian terhadap fenomena stratifikasi sosial, perubahan sosial dan globalisasi di masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang bertanggung jawab untuk turut menyelesaikan dampak negative dari perubahan sosial dan globalisasi.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan dan kesadaran untuk berperilaku kolaboratif, kreatif, dan inovatif dalam menyelesaikan masalah stratifikasi sosial, dampak negatif dari perubahan sosial dan globalisasi.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>