<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-1/</link><description>Recent content in kelas 1 on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 10 Jun 2022 23:55:23 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-1/</link><pubDate>Fri, 10 Jun 2022 23:55:23 +0900</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-1">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 1&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memulai membangun kesadaran hidup digital&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengetahui bahwa piranti teknologi mengubah cara manusia bekerja, misalnya mengirim pesan dengan lebih cepat, membuat belajar lebih menyenangkan karena dinamis, namun dapat menyebabkan lupa waktu dan efek negatif lainnya. Siswa mengetahui pemakaian yang bijak alat-alat teknologi informasi terkait waktu, ruang, durasi, posisi tubuh, dan konten. Siswa sadar bahwa mereka tetap harus membantu pekerjaan orangtua di rumah, dan tetap bermain di ranah non-teknologi. Siswa mengetahui pemakaian yang bijak alat-alat teknologi informasi terkait waktu, ruang, durasi, posisi tubuh, dan konten.&lt;/p>
&lt;p>Siswa sadar sifat dunia digital yang kolaboratif dan saling menghargai. Siswa mengapresiasi dan memberi masukan pada karya temannya dengan kata-kata yang ramah dan menghargai. Siswa juga mengerti bahwa dunia digital yang terkoneksi tidak selalu baik. Mereka mampu menjaga diri dan identitas mereka. Mereka paham bahwa – misalnya – jangan mudah memberikan data diri ke orang yang tidak dikenal, serta selalu berbincang dengan orangtuanya terkait akses konten di internet.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami konsep awal perangkat lunak dan perangkat keras&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenali peralatan teknologi komputasi dan mengenali – dengan terminologi yang pas – komponen-komponennya.
Siswa paham betul bahwa perangkat terdiri dari hardware dan software. Siswa dapat menganalogikan dengan, misalnya, sebuah buku pelajaran. Fisik kertas bukunya, sampulnya, tintanya, itu semua adalah “perangkat keras”. Sedangkan bacaannya, gagasan si penulis, desain tataletaknya, itu semua adalah “perangkat lunak”. Sebuah software adalah informasi dan gagasannya, hardware adalah wadah gagasan/informasi itu.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memulai ketrampilan dekomposisi, abstraksi dan berpikir prosedural melalui permainan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mampu melakukan dekomposisi, yakni mengurai sebuah objek ke unsur-unsur pembangunnya. Misal siswa diberi sebuah objek seperti rumah. Siswa lalu diminta menulis/menyebutkan komponen-komponennya. Dalam hal rumah: pintu, pagar, tembok, jendela, dsb. Siswa dengan cara berpikir berbeda mungkin akan menyebut bata, besi, kayu, gendeng, dsb. Bahkan ada siswa yang melihat rumah lebih ke sisi “software”-nya: terdiri dari ayah, ibu, kakak, aku, adik. Semuanya tepat. Siswa mengapresiasi cara berpikir temannya.&lt;/p>
&lt;p>Siswa juga mengembangkan kemampuan abstraksi dan generalisasi. Sebuah contoh: siswa diberi sepuluh benda, lalu diminta untuk mengelompokkan sesuai keinginan dia. Bisa jadi dia akan mengelompokkan berdasarkan hewan/nonhewan, berdasarkan besar/kecil, atau berdasarkan dalam-rumah/luar-rumah. Pengelompokan tidak harus biner, dapat lebih dari dua kategori. Siswa lalu diminta mengelompokkan ulang berdasarkan kriteria yang berbeda. Siswa mengapresiasi cara berpikir yang berbeda.&lt;/p>
&lt;p>Siswa juga dapat menulis dan mendiskusikan urutan kegiatan sehari-hari. Misal untuk berangkat ke sekolah, dia harus mandi dulu, memakai baju, sarapan, memakai sepatu, lalu diantar ke sekolah.&lt;/p>
&lt;p>Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: IPS Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-1/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2022 22:50:35 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ips-kelas-1">Fokus Pembelajaran IPS Kelas 1&lt;/h2>
&lt;h3 id="geografi-ekonomi-dan-sosiologi">Geografi, Ekonomi, dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Lingkungan Tempat Tinggal&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengenali diri dan lingkungan keluarga sebagai lokasi tempat tinggal; menjelaskan denah rumah yang mencakup jenis-jenis ruang yang terdapat di lingkungan rumah, batas-batas rumah sesuai mata angin, serta rumah-rumah lain di lingkungan teman sepermainan; menjelaskan pentingnya teman dan tetangga sebagai bagian dari kehidupannya, melalui pemanfaatan media chart dan tanya jawab, serta melakukan pengamatan langsung maupun tidak langsung terhadap sumber belajar lainnya yang tersedia. Peserta didik menghitung jumlah anggota keluarganya, baik berdasarkan jenis kelamin dan secara keseluruhan melalui diskusi kelompok dan bimbingan guru untuk mengumpulkan data serta mempresentasikannya di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-dan-sosiologi">Sejarah dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Asal-usul Diri, Keluarga, Perjuangan Tokoh di Lingkungan Keluarga&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi asal-usul nenek-moyang kepada keluarga terdekat untuk membuat bagan silsilah keluarga besarnya, memanfaatkannya untuk menjelaskan posisinya pada bagan silsilah keluarganya, serta menyebutkan tokoh-tokoh yang berperan penting di lingkungan keluarganya, seperti: ayah, bunda, kakak, kakek, nenek, paman, bibi, dan sebagainya; setta menjelaskan pentingnya mengapresiasi dan meneladani peran tokoh-tokoh penting di lingkungan keluarganya, melalui pengamatan dan tanya jawab secara langsung dengan tokoh-tokoh yang da di lingkungan keluarga.&lt;/p>
&lt;h3 id="ekonomi-dan-sosiologi">Ekonomi dan Sosiologi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kebutuhan dan Barang/ Jasa sebagai Alat Pemenuhan Kebutuhan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengidentifikasi jenis-jenis kebutuhan dan barang maupun jasa sebagai alat pemenuhan kebutuhan keluarga. Hal ini dilakukan dengan melakukan pengamatan terhadap kehidupan keluarganya dan/atau tanya jawab dengan orang-tuanya untuk mendapatkan informasi tentang jenis-jenis barang/jasa yang dibutuhkan dan yang digunakan untuk memenuhi kebutuhan keluarganya. Kemudian secara acak mereka diminta mempresentasikan di kelas atas informasi yang diperolehnya. Dari presentasi ini kemudian guru menghubungkan jenis barang/jasa dengan jenis kebutuhan (primer/sekunder/tersier, atau jenis-jenis kebutuhan yang lain).&lt;/p>
&lt;h3 id="sosiologi-dan-sejarah">Sosiologi dan Sejarah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Diri, Keluarga, Masyarakat, serta Nilai dan Norma yang Berlaku di Lingkungan Masyarakat&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menjelaskan bahwa dirinya merupakan individu yang unik dan sebagai bagian dari keluarga inti dan keluarga besarnya; mendeskripsikan keberadaan dirinya sebagai bagian dari masyarakat yang lebih luas; serta menjelaskan bahwa perilakunya diatur berdasarkan sistem nilai dan norma yang berlaku, baik di lingkungan keluarga, lingkungan sekolah, maupun lingkungan masyarakat sekitar, melalui pengamatan terhadap perilaku yang mengandung nilai dan norma yang berlaku di lingkungan keluarga yang ditindaklanjuti dengan tanya jawab di kelas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap lingkungan tempat tinggalnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan pengetahuan dan kecintaan terhadap asal-usul diri, keluarga, serta perjuangan tokoh-tokoh di lingkungan keluarga.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan sikap apresiasi terhadap para pekerja serta menunjukkan kebiasaan untuk hidup hemat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara baik, sopan, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat berdasarkan akhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-1/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:27:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 1&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 1&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mempraktikkan contoh berbicara dari teks lisan atau video dalam bahasa Indonesia atau bahasa daerah yang mengajarkan cara mengucapkan salam, meminta maaf, berterima kasih, dan memperkenalkan diri. Peserta didik mengomunikasi contoh tersebut sesuai konteks secara terbuka.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-dan-menulis">Keterampilan Membaca dan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan, dan/atau visual berbahasa Indonesia dan bahasa daerah, peserta didik (1) mengenal huruf; (2) melafalkan bunyi bahasa; (3) mengenal kata; (4) membaca kata yang terdiri dari 2-4 (dua hingga empat) suku kata dan melafalkan kata secara tepat. Peserta didik membaca contoh yang sudah tersedia.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-1">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Meniru/mencontoh teks yang dibacakan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks yang dibacakan guru serta melafalkan kata dalam teks tulis dengan bahasa Indonesia dan bahasa daerah. Peserta didik menirukan teks lisan yang telah dibacakan secara mandiri.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi lisan secara sopan, santun, dan terbuka.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan bahasa Indonesia secara tulis dan lisan.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan bahasa Indonesia dan bahasa daerah secara lisan.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 1&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-2">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak teks lisan dan/atau visual dalam bahasa Inggris yang mengajarkan cara mengucapkan salam, menanyakan kabar, dan mengucapkan salam perpisahan. Setelah menyimak, peserta didik meniru apa yang disimaknya. Peserta didik mempraktikkan komunikasi lisan sesuai konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca permulaan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis dan/atau visual berbahasa Inggris peserta didik (1) mengenal dengan mengeja huruf seperti: alfabet (A-M); (2) melafalkan bunyi bahasa; (3) membaca kata yang terdiri atas 1-2 (satu hingga dua) suku kata; (4) mengenal kata. Peserta didik membaca dan mengeja kata tersebut dengan bermain dan bernyanyi.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai dengan konteks dalam bahasa Inggris.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui membaca dan mengeja.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-1">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 1&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-dan-berbicara-3">Keterampilan Menyimak dan Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks lisan dan visual sederhana, peserta didik menyimak setiap bunyi huruf, kata dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain- lain), kemudian melafalkan bunyi huruf, kata dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-1">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melafalkan kata yang terdiri atas dua hingga empat suku kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mengucapkan huruf, kata yang terdiri atas 2-4 suku kata dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain) dengan pelafalan yang benar sesuai dengan kekhasan bahasa Asing lainnya.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyalin kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melalui teks tulis, lisan dan visual sederhana peserta didik menuliskan kata-kata yang telah dipelajari dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Kegiatan tersebut dapat dilakukan dengan cara menyalin kata per kata.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui mengenal huruf dan kata.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui melafalkan huruf dan kata dengan benar.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan komunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyalin kata dalam bahasa Asing lainnya dengar benar.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: IPA Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-1/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ipa-kelas-1">Fokus Pembelajaran IPA Kelas 1&lt;/h2>
&lt;h3 id="ipa-kimia-fisika-wujud-benda-dan-bahan-kimia">IPA (Kimia, Fisika), Wujud Benda dan Bahan Kimia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal sifat dan wujud benda yang dikaitkan dengan bahan kimia sehari-hari&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati berbagai macam benda yang ada di lingkungan sehari-hari dan mengenali sifat, wujud, bentuk dan perubahannya. Siswa mengelompokkan benda-benda di sekitar berdasarkan sifat dan wujud benda. Siswa menegnali bahwa di alam ada benda padat, cair, dan gas. Benda cair dan gas dapat berubah bentuknya dengan cara memindahkannya dari wadah yang satu ke wadah yang lain. Siswa menganalisis manfaat dari perubahan bentuk benda. Siswa belajar mengenal benda-benda yang terbuat dari bahan kimia sintetis. Siswa belajar membedakan benda-benda dari bahan kimia yang tidak berbahaya dan yang berbahaya.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-biologi-keanekaragaman-hayati">IPA (Biologi), Keanekaragaman hayati&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal keanekaragaman hayati&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenal kekayaan sumber daya alam dan keanekaragaman hayati Indonesia, dan keterkaitannya dengan simbol Negara dan identitas bangsa. Siswa mengamati dan mengenali keanekaragaman flora dan fauna di sekitarnya, kebun raya, kebun binatang, dan museum. Siswa menggunakan pemahaman tersebut untuk mencintai tanah air, bangsa dan negara, serta tumbuh rasa tanggung jawab untuk menjaga kelestariannya. Siswa mengetahui manfaat dan menggunakan keanekaragaman hayati lokal.&lt;/p>
&lt;h3 id="ipa-fisika-biologi-energi-dan-lingkungan">IPA (Fisika, Biologi), Energi dan lingkungan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengenalan energi dan perubahannya serta lingkungan biotik dan abiotik&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa dikenalkan dengan jenis/bentuk dan sumber-sumber energi yang ada di sekeliling mereka. Siswa juga dikenalkan bahwa energi, secara alami maupun rekayasa, dapat berubah dari bentuk satu menjadi bentuk yang lain. Perubahan bentuk ini yang banyak dimanfaatkan dalam kehidupan mahluk hidup (termasuk manusia). Siswa mengenal bahwa setiap mahluk hidup memerlukan energi dan perubahan energi yang diperlukan untuk keberlangsungan hidup mahluk hidup (seperti perubahan energi cahaya matahari menjadi energi panas, energi listrik menjadi energi cahaya, energi kimia yang tersimpan dalam makanan menjadi energi gerak).
Siswa mengenal dan memahami ciri-ciri dan bentuk (morfologi) umum makhluk hidup, lingkungan biotik dan abiotik, habitat makhluk hidup secara sederhana, dan peran makhluk hidup di lingkungan. Siswa melakukan pengamatan pada lingkungan biotik dan abiotik yang ada di sekitar lingkungan sekolah atau di sekitar tempat tinggal dan memahami peran makhluk hidup dalam lingkungan tersebut.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki kecakapan dan berilmu, rasa ingin tahu tentang ilmu pengetahuan, teknologi, budaya menjadi tumbuh kembang,&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kebiasaan peduli lingkungan alam dan sosial, serta tertanam kebiasaan hidup bersih dan sehat,&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, respek, serta bermanfaat bagi dirinya dan orang lain,&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa cinta tanah air, bangsa dan negara, serta tumbuh rasa tanggungjawab dalam menjaga kelestarian kekayaan hayati Indonesia,&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kebiasaan berperilaku mempercayai pencipta alam semesta, beriman, bertakwa dan berakhlak mulia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-1/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-1">Pumpunan Matematika Kelas 1&lt;/h2>
&lt;p>Gabungan pengetahuan dan keterampilan dalam matematika berikut menjabarkan muatan yang mutlak harus dikembangkan para pelajar kelas 1. Perlu diperhatikan bahwa dengan muatan-muatan ini, pelajar bahkan kelas 1 SD sudah memulai mengasah kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, sekaligus menyajikan dengan berbagai medium.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>Membangun pemahaman operasi penjumlahan dan pengurangan bilangan cacah serta strategi penghitungannya&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengenali lambang bilangan dan menuliskan bilangan cacah (sampai 99) menggunakan sistem nilai tempat, serta mengenali bagian puluhan dan satuannya. Dengan memanfaatkan nilai tempat itu, pelajar membandingkan dua bilangan cacah dan mengurutkan tiga bilangan cacah dari yang terbesar atau terkecil. Pelajar juga menentukan lokasi sebuah bilangan cacah pada garis bilangan.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengembangkan cara menjumlahkan dan mengurangkan bilangan cacah (sampai 99) menggunakan pengetahuan sebelumnya tentang penjumlahan dan pengurangan bilangan satuan. Misalnya, dalam menjumlahkan &lt;em>&lt;strong>23 + 25&lt;/strong>&lt;/em>, pelajar menggunakan fakta dasar penjumlahan &lt;em>&lt;strong>2 + 2&lt;/strong>&lt;/em> dan &lt;em>&lt;strong>3 + 5&lt;/strong>&lt;/em>. Di sini, pelajar mengingat ulang hubungan antara membilang dengan menjumlahkan maupun mengurangkan. Mereka mengembangkan cara mempermudah penjumlahan dan pengurangan memanfaatkan sifat dasar tambah dan kurang (komutatif dan asosiatif). Juga mereka mengembangkan berbagai strategi seperti misalnya “menjadikan puluhan” (contohnya, &lt;em>&lt;strong>7 + 8 = 7 + 3 + 5 = 10 + 5 = 15&lt;/strong>&lt;/em> atau &lt;em>&lt;strong>16 – 9 = 16 – 6 – 3 = 10 – 3 = 7&lt;/strong>&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="geometri">Geometri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>Menyusun dan Mengurai Bangun Geometri&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menyusun dan mengurai bangun 2D, seperti menyusun dua buah segitiga yang sama menjadi sebuah segiempat. Melalui kegiatan ini, pelajar membangun pengertian bagian- keseluruhan dan juga meningkatkan pemahamannya bahwa sesuatu yang tampak kompleks kadang dapat diurai menjadi bagian-bagian yang lebih sederhana. Juga pelajar memahami bahwa tiap bangun geometri memiliki sifat dan ciri (panjang, lebar, tinggi, dsb). Secara khusus, pelajar memulai menyelidiki sifat simetri dari berbagai bangun 2D dasar.&lt;/p>
&lt;h3 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h3>
&lt;h4 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h4>
&lt;p>Di kelas 1, pelajar bukan saja menyelesaikan soal rutin yang melibatkan penjumlahan dan pengurangan bilangan yang hasilnya sampai 99, tetapi juga menjajaki masalah yang tak rutin dan kadang matematikanya tersembunyi dalam konteks umum. Pelajar juga membangun number sense atau pengertiannya tentang bilangan melalui penyelesaian masalah yang melibatkan pengukuran. Kecuali itu, pelajar juga mulai menyajikan data sehari-hari, seperti tinggi badan atau ukuran sepatu dalam tabel, gambar, dan grafik sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="bernalar">Bernalar&lt;/h4>
&lt;p>Melalui pengalaman berhitung serta menerampilkan tentang fakta dasar (penjumlahan dan pengurangan), pelajar mengasah kemampuan bernalar induktif, yakni mengenali sifat penjumlahan dan pengurangan dengan mengamati pola. Pelajar juga menguji atau memverifikasi kebenaran suatu sifat dengan melalui contoh-contoh. Misalnya, pelajar mengenali sifat dalam penjumlahan jika bilangan yang dikurang dengan pengurang keduanya ditambah satu, hasilnya tetap sama, seperti &lt;em>&lt;strong>6 – 4 = 7 – 5 =2&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar juga mampu menduga kelanjutan suatu pola dengan bernalar induktif. Misalnya, jika diberikan pola kelereng merah dan biru berulang seperti &lt;em>&lt;strong>M, B, B, M, B, B, &amp;hellip;&lt;/strong>&lt;/em> maka pelajar dapat membuat dugaan warna kelereng di urutan ke-23 misalnya serta menjelaskan mengapa dugaannya seperti itu.&lt;/p></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-1/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 20:09:32 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-1">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 1&lt;/h2>
&lt;h3 id="identitas-mengenali-identitas-diri-anggota-keluarga-teman-sekelas-dan-teman-sepermainan-yang-beragam">Identitas: Mengenali identitas diri, anggota keluarga, teman sekelas, dan teman sepermainan yang beragam&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenal identitas diri sendiri, anggota keluarga, teman sekelas, dan teman sepermainan, meliputi: nama, tempat tanggal lahir, agama, tinggi dan berat badan, ciri fisik lain yang menonjol, kesenangan/hobi, dan sebagainya. Melalui bimbingan guru, peserta didik mengenal perbedaan dan persamaan karakteristik diri sendiri dengan anggota keluarga, teman sekelas, dan teman sepermainan, serta hidup berdampingan di lingkungan yang beragam.&lt;/p>
&lt;h3 id="identitas-mengenali-pancasila-sebagai-identitas-anak-indonesia">Identitas: Mengenali Pancasila sebagai identitas anak Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenal gambar Garuda Pancasila, menyanyikan lagu Garuda Pancasila bersama-sama, menirukan bacaan sila-sila Pancasila dengan benar dan urut, serta menunjuk lambang sila-sila Pancasila dalam gambar Garuda Pancasila. Melalui bimbingan guru, peserta didik berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berinteraksi secara soapan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kebiasaan berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>