<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-10/</link><description>Recent content in kelas 10 on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 16 Mar 2023 19:17:10 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-10/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ipa: Contoh Soal Gerak Harmonik Sederhana (Part 1)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/ghs/contoh-soal-1/</link><pubDate>Sat, 25 Feb 2023 23:21:19 +0900</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/ghs/contoh-soal-1/</guid><description>
&lt;h2 id="contoh-soal-ghs-1">Contoh Soal GHS (1)&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda bermassa 0,5 kg mengalami gerak harmonik sederhana pada pegas dengan periode 0,2 detik Amplitudo maksimum perpindahan benda adalah 0,1 meter.
&lt;br>
(a) Tentukan frekuensi gerak harmonik sederhana pada pegas tersebut.&lt;br>
(b) Tentukan persamaan perpindahan benda pada waktu t = 0,1 detik.
&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>
&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>(a)&lt;/strong>&lt;/em> Frekuensi gerak harmonik sederhana dapat ditentukan dengan rumus:
$$\begin{equation}
f = \frac{1}{T}
\end{equation}$$
&lt;br>
dengan T merupakan periode gerak harmonik sederhana. Oleh karena itu,
\begin{equation}
f = \frac{1}{0,2} = 5,Hz
\end{equation}
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>(b)&lt;/strong>&lt;/em> Persamaan perpindahan benda dapat ditentukan dengan rumus:
$$\begin{equation}
x = A\cos(\omega t + \phi)
\end{equation}$$
dengan A merupakan amplitudo gerak harmonik sederhana, \(\omega\) merupakan frekuensi sudut gerak harmonik sederhana, dan \(\phi\) merupakan fase awal gerak. Karena waktu yang diberikan adalah 0,1 detik, maka
$$\begin{equation}
x = 0,1\cos\left(2\pi(5)(0,1) + 0\right) \approx 0,079 , m
\end{equation}$$
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda bermassa 0,2 kg tergantung pada pegas dengan tetapan pegas 40 N/m. Benda itu digoyang dengan frekuensi 5 Hz dan amplitudo 0,1 m.
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>a)&lt;/strong>&lt;/em> Tentukan periode, frekuensi, dan amplitudo gerak harmonis sederhana benda tersebut.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>b)&lt;/strong>&lt;/em> Tentukan simpangan, kecepatan, dan percepatan maksimum benda tersebut.
&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>
&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>a)&lt;/strong>&lt;/em> Diketahui:&lt;br>
\(m\) = 0,2 kg&lt;br>
\(k\) = 40 N/m&lt;br>
\(f\) = 5 Hz&lt;br>
\(A\) = 0,1 m&lt;br>
&lt;br>
Frekuensi, f:&lt;br>
&lt;br>
$$\begin{align}
f &amp;amp;= \frac{1}{T}
&amp;amp;= \frac{1}{0,2}
&amp;amp;= 5 \text{ Hz}
\end{align}$$
&lt;br>
Amplitudo, A:
$$\begin{align}A = 0,1 \text{ m}\end{align}$$
&lt;br>
Jadi, periode gerak harmonis sederhana benda tersebut adalah 0,2 detik, frekuensinya adalah 5 Hz, dan amplitudonya adalah 0,1 m.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>b)&lt;/strong>&lt;/em> Simpangan maksimum, x:
$$x = A = 0,1 \text{ m}$$
Kecepatan maksimum, v:
$$\begin{aligned}
v_{\text{max}} &amp;amp;= A \omega
&amp;amp;= A (2 \pi f)
&amp;amp;= 0,1 \times 2 \times \pi \times 5
&amp;amp;= 3,14 \text{ m/s}
\end{aligned}$$
Percepatan maksimum, a:
$$\begin{aligned}
a_{\text{max}} &amp;amp;= A \omega^2
&amp;amp;= A (2 \pi f)^2
&amp;amp;= 0,1 \times (2 \times \pi \times 5)^2
&amp;amp;= 157,08 \text{ m/s}^2
\end{aligned}$$
Jadi, simpangan maksimum benda tersebut adalah 0,1 m, kecepatan maksimumnya adalah 3,14 m/s, dan percepatan maksimumnya adalah \(157,08 m/s^2\).
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda bermassa \(m\) melakukan gerak harmonik sederhana dengan periode \(T = 4\ \mathrm{s}\) dan amplitudo \(A = 2\ \mathrm{cm}\). Pada saat \(t=0\), benda berada pada posisi maksimum dan bergerak ke arah negatif. Hitunglah posisi benda pada waktu \(t=3\ \mathrm{s}\).&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Langkah penyelesaian:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Tentukan nilai frekuensi \(\omega\) menggunakan persamaan \(T = \frac{2\pi}{\omega}\).
$$\omega = \frac{2\pi}{T} = \frac{2\pi}{4 , \mathrm{s}} = 0.5 , \mathrm{s}^{-1}$$
Tentukan nilai fase awal \(\phi\) dengan menggunakan informasi pada soal.
Pada saat \(t=0\), benda berada pada posisi maksimum dan bergerak ke arah negatif, sehingga \(\phi = \pi\).
Gunakan persamaan gerak harmonik sederhana \(x(t) = A \cos(\omega t + \phi)\) untuk menghitung posisi benda pada waktu \(t=3\ \mathrm{s}\).
$$\begin{aligned}
x(t) &amp;amp;= A \cos(\omega t + \phi)
&amp;amp;= 2\ \mathrm{cm} \cdot \cos(0.5\ \mathrm{s}^{-1} \cdot 3\ \mathrm{s} + \pi)
&amp;amp;= -2\ \mathrm{cm}
\end{aligned}$$
Jadi, posisi benda pada waktu \(t=3\ \mathrm{s}\) adalah \(-2\ \mathrm{cm}\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda yang tergantung pada pegas melakukan gerak harmonik sederhana dengan amplitudo sebesar &lt;em>&lt;strong>0.05 m&lt;/strong>&lt;/em> dan frekuensi sebesar &lt;em>&lt;strong>2 Hz&lt;/strong>&lt;/em>. Jika benda berada pada posisi maksimum pada &lt;em>&lt;strong>t = 0&lt;/strong>&lt;/em>, tentukan persamaan gerak harmonik sederhana benda tersebut.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban :&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Untuk menyelesaikan soal ini, kita perlu mengingat rumus umum gerak harmonik sederhana:
$$\begin{equation}
x(t) = A \cos(\omega t + \phi)
\end{equation}$$
di mana &lt;em>&lt;strong>A&lt;/strong>&lt;/em> adalah amplitudo, \(\omega\) adalah frekuensi sudut, &lt;em>&lt;strong>t&lt;/strong>&lt;/em> adalah waktu, dan \(\phi\) adalah fasa awal.
&lt;br>
Kita sudah diberikan nilai amplitudo &lt;em>&lt;strong>A&lt;/strong>&lt;/em> dan frekuensi &lt;em>&lt;strong>f&lt;/strong>&lt;/em>. Kita perlu mengonversi frekuensi menjadi frekuensi sudut dengan rumus \(\omega = 2\pi f\). Karena benda berada pada posisi maksimum saat &lt;em>&lt;strong>t=0&lt;/strong>&lt;/em>, maka \(\phi=0\).
&lt;br>
Sehingga persamaan gerak harmonik sederhana untuk benda tersebut adalah:
$$\begin{equation}
x(t) = 0.05 \cos(4\pi t)
\end{equation}$$
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda melakukan gerak harmonik sederhana dengan amplitudo &lt;em>&lt;strong>0.1 m&lt;/strong>&lt;/em> dan frekuensi &lt;em>&lt;strong>2 Hz&lt;/strong>&lt;/em>. Pada saat &lt;em>&lt;strong>t=0&lt;/strong>&lt;/em>, benda berada pada posisi maksimum. Hitunglah persamaan gerak benda pada saat &lt;em>&lt;strong>t=0.5&lt;/strong>&lt;/em> detik.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Diketahui:&lt;br>
\(A = 0.1\ m\)&lt;br>
\(f = 2\ Hz\)&lt;br>
\(\omega = 2\pi\ f = 4\pi\ rad/s\)&lt;br>
\(t = 0.5\ s\)&lt;br>
\(\phi = 0\) (karena benda berada pada posisi maksimum saat &lt;em>&lt;strong>t=0&lt;/strong>&lt;/em>)&lt;br>
Maka persamaan gerak benda adalah:
$$ x(t) = 0.1 \cos (4\pi t) $$
Pada saat &lt;em>&lt;strong>t=0.5&lt;/strong>&lt;/em> detik, maka:
$$ x(0.5) = 0.1 \cos (4\pi \times 0.5) \approx -0.1 $$
Jadi, pada saat &lt;em>&lt;strong>t=0.5&lt;/strong>&lt;/em> detik, benda berada pada posisi &lt;em>&lt;strong>-0.1 m&lt;/strong>&lt;/em> dari posisi kesetimbangan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Metode Ilmiah</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/metode-ilmiah/</link><pubDate>Sun, 19 Feb 2023 20:56:57 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/metode-ilmiah/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="pengertian-metode-ilmiah">Pengertian Metode Ilmiah&lt;/h2>
&lt;p>metode ilmiah adalah suatu proses yang sistematis dan logis dalam mengembangkan pengetahuan baru atau menjawab pertanyaan yang belum terjawab dalam suatu bidang. Proses tersebut terdiri dari beberapa langkah seperti pengamatan, merumuskan hipotesis, mendesain dan melakukan eksperimen, menganalisis data, dan menyimpulkan hasil dari eksperimen tersebut. Siklus tersebut dapat berulang dan mengarah pada penemuan pengetahuan baru atau pengujian dan pengembangan pengetahuan yang sudah ada.&lt;/p>
&lt;h2 id="langkah-langkah-metode-ilmiah">Langkah-langkah Metode Ilmiah&lt;/h2>
&lt;p>Berikut adalah langkah-langkah metode ilmiah yang umumnya diterapkan untuk menjawab suatu pertanyaan atau menyelesaikan masalah dalam bidang ilmiah:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Pengamatan: Mengamati fenomena atau objek secara saksama dan mengumpulkan data terkait.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Merumuskan pertanyaan: Menetapkan pertanyaan atau masalah yang ingin dipecahkan berdasarkan hasil pengamatan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Hipotesis: Merumuskan hipotesis atau dugaan yang berdasarkan pada pengetahuan yang ada dan dapat diuji dengan eksperimen.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Eksperimen: Merancang dan melakukan eksperimen untuk menguji hipotesis.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Analisis data: Mengumpulkan dan menganalisis data yang dihasilkan dari eksperimen.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Kesimpulan: Menarik kesimpulan dari hasil analisis data dan membandingkan dengan hipotesis yang telah diajukan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Publikasi: Menyampaikan hasil penelitian atau eksperimen dalam bentuk publikasi atau presentasi agar dapat dikaji dan diverifikasi oleh rekan-rekan sejawat.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Siklus tersebut dapat berulang dan memperdalam pengetahuan dalam bidang ilmiah atau mengarah pada pengembangan hipotesis yang baru.&lt;/p>
&lt;figure>&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/scientific_observation.png">
&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/scientific_observation.png"
alt="Gambar Ilustrai Observasi"/> &lt;/a>&lt;figcaption>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Gambar Ilustrai Observasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="pengamatan-atau-observasi">Pengamatan atau observasi&lt;/h3>
&lt;p>Pengamatan merupakan salah satu langkah penting dalam metode ilmiah. Dalam pengamatan, seorang peneliti mengumpulkan data atau informasi tentang objek atau fenomena yang sedang diteliti. Beberapa hal yang perlu diperhatikan dalam pengamatan adalah sebagai berikut:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Objek pengamatan: Peneliti harus memilih objek atau fenomena yang akan diamati dan memastikan objek tersebut dapat diamati dengan jelas dan terukur.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Variabel: Peneliti harus menentukan variabel-variabel yang akan diobservasi dan mencatat data secara sistematis.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Alat pengamatan: Peneliti harus memilih alat pengamatan yang sesuai untuk mengukur variabel yang diamati. Alat tersebut harus akurat dan dapat diandalkan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Teknik pengamatan: Peneliti harus menentukan teknik pengamatan yang akan digunakan, seperti pengamatan langsung, pengamatan tidak langsung, atau pengamatan partisipatif.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Konteks pengamatan: Peneliti harus memperhatikan konteks pengamatan, seperti waktu, tempat, dan kondisi lingkungan, yang dapat memengaruhi hasil pengamatan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Dengan melakukan pengamatan yang teliti dan sistematis, seorang peneliti dapat mengumpulkan data atau informasi yang akurat dan dapat diandalkan untuk mengembangkan hipotesis dan merancang eksperimen lebih lanjut dalam metode ilmiah.&lt;/p>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h3 id="perumusan-pertanyaan">Perumusan Pertanyaan&lt;/h3>
&lt;p>Merumuskan pertanyaan dalam metode ilmiah merupakan langkah awal yang penting untuk menentukan tujuan dan fokus penelitian. Beberapa strategi yang dapat digunakan dalam merumuskan pertanyaan antara lain:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Mencari informasi dan kajian literatur terkait dengan topik yang akan diteliti, sehingga dapat menentukan fokus dan arah penelitian.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Menggunakan pertanyaan yang dapat dijawab secara spesifik, jelas, dan terukur, sehingga dapat menghasilkan jawaban yang objektif dan mengarah ke tujuan penelitian.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Menggunakan pertanyaan yang menggugah rasa ingin tahu dan memiliki nilai penting dalam ilmu pengetahuan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Membuat beberapa pertanyaan yang berkaitan dengan topik penelitian, kemudian memilih pertanyaan yang paling relevan dan memiliki potensi untuk diuji.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Menggunakan pendekatan kualitatif atau kuantitatif dalam merumuskan pertanyaan, tergantung pada jenis penelitian yang akan dilakukan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="strategi-perumusan-masalah">Strategi Perumusan Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Dalam perumusan masalah dalam metode ilmiah, terdapat beberapa metode dan strategi yang dapat digunakan, di antaranya:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Brainstorming: Dalam brainstorming, ide-ide dikumpulkan secara spontan tanpa penilaian. Kemudian, ide-ide tersebut diorganisasi dan dianalisis untuk menemukan solusi masalah.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Analisis Fishbone (Ishikawa diagram): Ishikawa diagram digunakan untuk mengidentifikasi akar masalah dengan memetakan faktor-faktor yang mempengaruhi masalah. Dalam diagram ini, masalah ditempatkan pada tulang ikan, dan faktor-faktor yang mempengaruhi masalah ditempatkan pada cabang-cabang tulang ikan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Mind mapping: Mind mapping adalah metode visual untuk mengorganisasi informasi dan ide-ide. Dalam mind mapping, ide-ide disusun dalam bentuk diagram dengan satu ide utama di tengah dan cabang-cabang yang mewakili ide-ide terkait.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Survei: Survei dapat dilakukan untuk mengumpulkan data atau informasi tentang masalah tertentu. Survei ini dapat dilakukan dengan cara mengirimkan kuesioner atau wawancara dengan responden.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Studi literatur: Studi literatur melibatkan pencarian dan analisis literatur terkait masalah yang akan dipecahkan. Studi literatur ini dapat dilakukan dengan cara membaca buku, artikel, jurnal, dan publikasi ilmiah lainnya.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="hipotesis">Hipotesis&lt;/h3>
&lt;p>Hipotesis dalam metode ilmiah adalah suatu dugaan atau prediksi sementara yang dirumuskan untuk menjawab pertanyaan atau menjelaskan fenomena yang diamati. Hipotesis biasanya didasarkan pada pengetahuan dan informasi yang sudah ada, serta dapat diuji melalui eksperimen atau observasi lebih lanjut.&lt;/p>
&lt;p>Tujuan dari merumuskan hipotesis adalah untuk mengembangkan dan menguji suatu penjelasan awal terhadap fenomena yang diamati. Jika hipotesis terbukti benar, maka dapat digunakan sebagai dasar untuk mengembangkan teori atau prinsip yang lebih luas. Namun, jika hipotesis tidak terbukti benar, maka perlu dilakukan revisi atau pengembangan hipotesis yang lebih sesuai berdasarkan hasil pengujian yang diperoleh.&lt;/p>
&lt;p>Berikut ini adalah beberapa contoh hipotesis:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Bumi berotasi terhadap sumbunya sendiri setiap 24 jam sehingga secara bergantian memberikan salah satu sisinya untuk terkena sinar matahari;&lt;/li>
&lt;li>Matahari berevolusi mengitari bumi satu kali dalam 36 jam.&lt;/li>
&lt;li>Di daerah kutub waktu siang lebih lama daripada malam.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="eksperimen">Eksperimen&lt;/h3>
&lt;p>Eksperimen dalam metode ilmiah adalah langkah yang dilakukan untuk menguji hipotesis dengan cara mengumpulkan data dan informasi yang dapat diobservasi atau diukur dengan teliti. Eksperimen harus didesain dengan cermat dan terkendali, sehingga hasilnya dapat diandalkan dan dapat dipertanggungjawabkan.&lt;/p>
&lt;p>Dalam melakukan eksperimen, perlu dipersiapkan alat dan bahan yang dibutuhkan, serta dilakukan pengukuran yang teliti dan teratur. Selain itu, perlu juga dilakukan kontrol terhadap variabel lain yang tidak menjadi fokus dari eksperimen tersebut agar tidak mempengaruhi hasil pengamatan.&lt;/p>
&lt;p>Setelah eksperimen selesai dilakukan, data yang diperoleh perlu dianalisis dan diinterpretasikan dengan tepat. Hasil dari analisis dan interpretasi ini kemudian dapat digunakan untuk menarik kesimpulan dan membuktikan atau menolak hipotesis yang diuji.&lt;/p>
&lt;h3 id="analisis-data">Analisis Data&lt;/h3>
&lt;p>Analisis data merupakan tahap penting dalam metode ilmiah untuk mengambil kesimpulan dari eksperimen yang telah dilakukan. Beberapa permasalahan yang mungkin dihadapi dalam analisis data adalah data yang tidak konsisten, data yang tidak lengkap, atau adanya anomali atau outlier.&lt;/p>
&lt;p>Untuk mengatasi masalah ini, beberapa metode analisis data dapat digunakan, di antaranya:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Statistik Deskriptif: Metode ini digunakan untuk memberikan deskripsi dan visualisasi data yang telah dikumpulkan, seperti diagram batang atau diagram lingkaran.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Regresi: Metode ini digunakan untuk mempelajari hubungan antara dua variabel, seperti apakah terdapat korelasi positif atau negatif antara variabel.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Uji Hipotesis: Metode ini digunakan untuk menguji hipotesis dan menentukan signifikansi statistik antara dua kelompok data.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Analisis Varians (ANOVA): Metode ini digunakan untuk membandingkan rata-rata dari dua kelompok data atau lebih.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Analisis Komponen Utama: Metode ini digunakan untuk mengurangi dimensi data dengan mempertahankan sebagian besar variasi dalam data.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Dalam analisis data, penting juga untuk memastikan keandalan dan keakuratan data yang digunakan. Salah satu cara untuk memastikan keandalan data adalah dengan melakukan replikasi eksperimen, di mana eksperimen diulang untuk memastikan hasil yang sama diperoleh. Selain itu, dapat juga dilakukan verifikasi melalui uji kontrol, di mana eksperimen dibandingkan dengan kelompok kontrol yang tidak diberikan perlakuan tertentu.&lt;/p>
&lt;figure>&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/data_analysis_illustration_2.png">
&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/data_analysis_illustration_2.png"
alt="Gambar Ilustrai Analisis Data"/> &lt;/a>&lt;figcaption>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Gambar Ilustrai Analisis Data&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="pengambilan-kesimpulan">Pengambilan Kesimpulan&lt;/h3>
&lt;p>Pengambilan kesimpulan merupakan tahap penting dalam metode ilmiah yang dilakukan setelah dilakukan pengolahan dan analisis data. Dalam tahap ini, peneliti menginterpretasikan hasil yang diperoleh dari eksperimen atau pengamatan dan menarik kesimpulan apakah hipotesis yang telah dirumuskan sebelumnya dapat diterima atau ditolak.&lt;/p>
&lt;p>Kesimpulan yang diambil harus didasarkan pada data yang diperoleh dan harus obyektif. Jika hasil yang diperoleh tidak konsisten dengan hipotesis yang diajukan, maka hipotesis tersebut harus ditolak atau direvisi. Jika hasil konsisten dengan hipotesis, maka hipotesis tersebut dapat diterima.&lt;/p>
&lt;p>Pengambilan kesimpulan dapat juga disertai dengan saran untuk penelitian selanjutnya atau implikasi praktis dari hasil penelitian. Kesimpulan harus dapat menjawab pertanyaan penelitian dan memberikan sumbangsih bagi perkembangan ilmu pengetahuan.&lt;/p>
&lt;h3 id="publikasi-hasil-penelitian">Publikasi Hasil Penelitian&lt;/h3>
&lt;p>Publikasi hasil penelitian merupakan salah satu tahapan penting dalam metode ilmiah. Setelah penelitian selesai dilakukan dan hasil data telah dianalisis dengan benar, peneliti perlu mempublikasikan hasil penelitiannya agar dapat diketahui oleh masyarakat ilmiah dan dunia luas. Publikasi hasil penelitian dapat dilakukan melalui berbagai media, seperti jurnal ilmiah, buku, seminar, dan konferensi ilmiah.&lt;/p>
&lt;p>Dalam publikasi hasil penelitian, peneliti harus menyajikan data dan informasi secara jelas dan akurat, serta menyertakan detail mengenai metode dan prosedur yang digunakan. Hal ini berguna untuk memudahkan orang lain untuk mengetahui secara tepat bagaimana penelitian dilakukan dan bagaimana hasilnya didapatkan. Selain itu, publikasi juga memungkinkan peneliti lain untuk mereplikasi atau menguji ulang penelitian tersebut.&lt;/p>
&lt;p>Sebelum publikasi, hasil penelitian biasanya akan melalui proses peer review atau penelaahan oleh para ahli yang independen. Proses ini dilakukan untuk memastikan bahwa hasil penelitian memiliki kualitas yang baik dan benar secara ilmiah. Setelah melewati proses ini, hasil penelitian dapat diterbitkan dan dibagikan kepada publik.&lt;/p></description></item><item><title>Ips: Iklim-iklim yang ada di dunia</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-10/iklim/</link><pubDate>Sun, 19 Feb 2023 15:33:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-10/iklim/</guid><description>
&lt;p>&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
Berikut adalah pembagian geografis berdasarkan iklim bumi mulai dari daerah ekuator sampai dengan daerah kutub selatan dan utara beserta deskripsi negara-negara yang ada di iklim yang berbeda-beda tersebut:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Daerah Ekuator (Zona Iklim Tropis)&lt;/strong>&lt;/em>
Negara-negara yang terletak di daerah ekuator memiliki iklim tropis, yang umumnya memiliki suhu yang tinggi dan curah hujan yang tinggi sepanjang tahun. Beberapa negara yang terletak di daerah ekuator antara lain:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Indonesia: memiliki iklim tropis dengan suhu rata-rata sekitar 28 derajat Celsius dan curah hujan yang tinggi sepanjang tahun.&lt;/li>
&lt;li>Brasil: memiliki iklim tropis basah dan iklim tropis kering, tergantung pada daerahnya. Di bagian Amazon, curah hujan yang tinggi sepanjang tahun sedangkan di bagian tengah, iklim kering dan semi-kering.&lt;/li>
&lt;li>Kongo: memiliki iklim hutan hujan tropis, dengan curah hujan yang tinggi dan suhu rata-rata sekitar 25 derajat Celsius.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Daerah Subtropis&lt;/strong>&lt;/em>
Negara-negara yang terletak di daerah subtropis memiliki iklim yang kering dan hangat di musim panas serta dingin di musim dingin. Beberapa negara yang terletak di daerah subtropis antara lain:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Amerika Serikat (Arizona, California, Texas): memiliki iklim subtropis kering dengan suhu rata-rata sekitar 18-20 derajat Celsius.&lt;/li>
&lt;li>Mesir: memiliki iklim gurun subtropis dengan suhu rata-rata sekitar 25-30 derajat Celsius.&lt;/li>
&lt;li>Australia: memiliki iklim subtropis basah di sebelah timur dan subtropis kering di sebelah barat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Daerah Kutub Selatan (Antartika)&lt;/strong>&lt;/em>
Antartika adalah benua yang terletak di sekitar Kutub Selatan dan umumnya memiliki iklim kutub yang sangat dingin sepanjang tahun. Benua ini hampir tidak berpenduduk, kecuali untuk para ilmuwan dan peneliti yang berkunjung untuk penelitian. Suhu rata-rata di Antartika berkisar antara -20 hingga -30 derajat Celsius.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Daerah Kutub Utara (Arktik)&lt;/strong>&lt;/em>
Negara-negara yang terletak di daerah Kutub Utara, seperti Rusia, Kanada, dan Norwegia, memiliki iklim kutub yang sangat dingin sepanjang tahun. Musim panas di daerah ini dapat terasa sedikit lebih hangat, dengan suhu rata-rata sekitar 0 hingga 10 derajat Celsius. Beberapa wilayah di daerah ini seperti Greenland dan Alaska memiliki sedikit populasi manusia dan mayoritas wilayahnya terdiri dari tundra dan es abadi. Namun, beberapa negara di daerah ini seperti Norwegia dan Rusia memiliki beberapa kota dan pemukiman yang berkembang di sepanjang pantai.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="iklim-tropis">Iklim Tropis&lt;/h2>
&lt;p>Daerah ekuator adalah daerah di sekitar garis ekuator. Garis ini yang membagi bumi menjadi dua bagian utara dan selatan. Daerah ini termasuk dalam iklim tropis, yang dikenal dengan suhu yang tinggi dan curah hujan yang cukup tinggi sepanjang tahun. Beberapa negara yang berada di daerah ekuator antara lain Indonesia, Brasil, Kongo, Kolombia, dan Kenya.
&lt;figure>&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/all-indonesia_tropical_forest.png">
&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/all-indonesia_tropical_forest.png"
alt="Ilustrasi Hutan Hujan Tropis"/> &lt;/a>&lt;figcaption>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ilustrasi Hutan Hujan Tropis&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>Iklim tropis juga dikenal dengan suhu yang tinggi dan curah hujan yang cukup tinggi sepanjang tahun, sehingga daerah ekuator menjadi salah satu daerah yang memiliki iklim tropis yang paling khas. Beberapa negara yang berada di daerah ekuator seperti Indonesia, Brasil, Kongo, Kolombia, dan Kenya, memiliki kekayaan sumber daya alam yang melimpah seperti hutan hujan tropis, sumber daya air, dan keanekaragaman hayati yang sangat tinggi.&lt;/p>
&lt;p>Kondisi sosial geografis masyarakat di dalamnya sangat dipengaruhi oleh faktor-faktor lingkungan seperti curah hujan yang tinggi, suhu yang tinggi, serta pemanasan global yang memengaruhi ketersediaan air bersih dan ancaman terhadap keanekaragaman hayati.&lt;/p>
&lt;p>Tropical forest atau hutan tropis adalah tipe vegetasi yang umumnya terdapat di daerah tropis, yaitu di sekitar khatulistiwa antara 23,5 derajat lintang utara dan 23,5 derajat lintang selatan. Hutan tropis umumnya ditandai dengan vegetasi yang sangat lebat dan beragam, seperti pohon-pohon besar yang saling tumpang tindih dan tumbuhan epifit seperti anggrek dan lumut. Hutan tropis juga memiliki tingkat keanekaragaman hayati yang sangat tinggi dan menjadi tempat hidup bagi banyak spesies fauna dan flora yang endemik.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block"
data-ad-format="autorelaxed"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="7234319116">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;h3 id="hutan-hujan-tropis">Hutan Hujan Tropis&lt;/h3>
&lt;p>Tropical forest dapat dibagi menjadi dua jenis, yaitu hutan hujan tropis dan hutan musim tropis. Hutan hujan tropis adalah tipe hutan tropis yang terletak di daerah dengan curah hujan yang tinggi sepanjang tahun. Sebagian besar hutan tropis di wilayah Amazon, Afrika Tengah, dan Asia Tenggara termasuk dalam jenis hutan hujan tropis. Sementara itu, hutan musim tropis adalah tipe hutan tropis yang terletak di daerah dengan musim kemarau dan musim hujan yang jelas. Hutan musim tropis umumnya ditemukan di wilayah seperti India, Indochina, dan Australia utara.&lt;/p>
&lt;p>Hutan tropis sangat penting bagi keberlangsungan hidup manusia dan keanekaragaman hayati global. Hutan tropis menyediakan berbagai sumber daya alam seperti kayu, buah-buahan, dan bahan obat-obatan yang telah digunakan oleh manusia selama berabad-abad. Selain itu, hutan tropis juga berfungsi sebagai pengatur iklim global, menyerap karbon dioksida dari atmosfer dan menghasilkan oksigen yang penting bagi kehidupan di bumi.&lt;/p>
&lt;p>Sayangnya, hutan tropis juga menjadi sasaran aktivitas manusia seperti pembukaan lahan pertanian, pertambangan, dan penebangan kayu secara besar-besaran. Deforestasi dan kerusakan habitat yang terjadi di hutan tropis dapat menyebabkan kerusakan lingkungan yang signifikan, termasuk perubahan iklim, kehilangan keanekaragaman hayati, serta banjir dan longsor yang sering terjadi di daerah sekitar hutan tropis. Oleh karena itu, upaya untuk melestarikan hutan tropis dan menjaga keberlanjutan sumber daya alam harus menjadi prioritas bagi masyarakat global.&lt;/p></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Besaran Skalar (1)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-skalar/contoh-soal-1/</link><pubDate>Sat, 18 Feb 2023 23:26:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-skalar/contoh-soal-1/</guid><description>
&lt;h2 id="contoh-contoh-soal-besaran-skalar-part-1">Contoh-contoh soal besaran skalar (part 1)&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Jika suhu ruangan saat ini adalah 25 derajat Celsius, berapakah suhu dalam satuan Fahrenheit?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>
&lt;em>Diketahui:&lt;/em>
Suhu dalam derajat Celsius = 25
&lt;em>Dicari:&lt;/em>
Suhu dalam satuan Fahrenheit
&lt;em>Langkah penyelesaian:&lt;/em>
Rumus konversi suhu dari Celsius ke Fahrenheit adalah sebagai berikut:
$$F = (C \times 9/5) + 32$$
Substitusikan nilai suhu dalam derajat Celsius ke dalam rumus konversi:
$$F = (25 \times 9/5) + 32 = 77^\circ F$$
Jadi, suhu dalam satuan Fahrenheit adalah 77 derajat Fahrenheit.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda memiliki massa 10 kg. Berapakah massa benda dalam satuan gram (g)?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>
&lt;em>Diketahui:&lt;/em>
Massa benda = 10 kg
&lt;em>Dicari:&lt;/em>
Massa benda dalam satuan gram (g)
&lt;em>Langkah penyelesaian:&lt;/em>
$$1 kg = 1000 g $$
Massa benda dalam \(g = 10 \times 1000 = 10,000 g\)
Jadi, massa benda dalam satuan gram adalah &lt;em>&lt;strong>10,000 g&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika suhu lingkungan saat ini adalah 30 derajat Celsius, berapa suhu yang tercatat dalam derajat Fahrenheit?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Suhu dalam derajat Fahrenheit dapat dihitung dengan menggunakan rumus \(F = (9/5)C + 32\), di mana \(C\) adalah suhu dalam derajat Celsius. Oleh karena itu, jika suhu lingkungan saat ini adalah 30 derajat Celsius, maka suhu dalam derajat Fahrenheit dapat dihitung sebagai berikut:
$$F = (9/5) \times 30 + 32$$
$$F = 86^\circ F$$
Jadi, suhu lingkungan saat ini adalah &lt;em>&lt;strong>86 derajat Fahrenheit&lt;/strong>&lt;/em>.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Besaran Vektor (1)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-vektor/contoh-soal-1/</link><pubDate>Fri, 17 Feb 2023 16:16:39 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-vektor/contoh-soal-1/</guid><description>
&lt;h3 id="berikut-adalah-contoh-soal-terkait-besaran-vektor---part-1">Berikut adalah contoh soal terkait Besaran Vektor - Part 1&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda dengan massa 2 kg bergerak dengan kecepatan \(5 m/s\) ke arah sumbu \(x\) positif dan kecepatan \(3 m/s\) ke arah sumbu \(y\) negatif. Hitunglah momentum total benda tersebut.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Kita dapat menggunakan rumus momentum \(\vec{p} = m\vec{v}\), di mana \(\vec{p}\) adalah momentum, \(m\) adalah massa benda, dan \(\vec{v}\) adalah kecepatan benda. Kita dapat menuliskan kecepatan benda sebagai vektor \(\vec{v} = (v_x, v_y, v_z)\), di mana \(v_x\) adalah kecepatan pada sumbu \(x\), \(v_y\) adalah kecepatan pada sumbu \(y\), dan \(v_z\) adalah kecepatan pada sumbu \(z\) (dalam hal ini, tidak ada gerakan pada sumbu \(z\)). Oleh karena itu, momentum total dapat ditulis sebagai:&lt;br>
$$\begin{align}\vec{p} &amp;amp;= m\vec{v} \newline
&amp;amp;= (2\text{ kg})(5\text{ m/s}\ \hat{i} - 3\text{ m/s}\ \hat{j}) \newline
&amp;amp;= 10\text{ kg m/s}\ \hat{i} - 6\text{ kg m/s}\ \hat{j}\end{align}$$
Jadi, momentum total benda tersebut adalah 10 kg m/s ke arah sumbu x positif dan 6 kg m/s ke arah sumbu y negatif.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah mobil bergerak dengan kecepatan konstan 20 m/s ke arah timur. Jika mobil tersebut melakukan pergantian arah dan bergerak dengan kecepatan 15 m/s ke arah barat, tentukan besar dan arah perubahan kecepatan mobil.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Perubahan kecepatan dapat dihitung sebagai selisih antara kecepatan akhir dan kecepatan awal, sehingga:
$$\begin{align}\Delta \vec{v} &amp;amp;= \vec{v_f} - \vec{v_i} \newline
&amp;amp;= (-15\text{ m/s})\ \hat{i} - (20\text{ m/s})\ \hat{i} \newline
&amp;amp;= -35\text{ m/s}\ \hat{i}\end{align}$$
Perubahan kecepatan memiliki arah ke arah barat dan besarnya 35 m/s.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah bola dengan massa 0.2 kg dilempar ke atas dengan kecepatan awal 10 m/s. Jika percepatan gravitasi adalah 9.8 m/s{^2} ke arah bawah, tentukan kecepatan dan posisi bola setelah 2 detik.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Pertama-tama, hitunglah kecepatan bola setelah 2 detik dengan menggunakan rumus kecepatan:
$$\begin{align}\vec{v} &amp;amp;= \vec{v_0} + \vec{a}t \newline
&amp;amp;= (10\text{ m/s})\ \hat{j} - (9.8\text{ m/s}^2)\ \hat{j}(2\text{ s}) \newline
&amp;amp;= -9.6\text{ m/s}\ \hat{j}\end{align}$$
Jadi, kecepatan bola setelah 2 detik adalah 9.6 m/s ke arah bawah. Selanjutnya, hitunglah posisi bola setelah 2 detik dengan menggunakan rumus posisi:
$$\begin{align}\vec{r} &amp;amp;= \vec{r_0} + \vec{v_0}t + \frac{1}{2}\vec{a}t^2 \newline
&amp;amp;= (0\text{ m})\ \hat{i} + (0\text{ m})\ \hat{j} + (10\text{ m/s})\ \hat{j}(2\text{ s}) + \frac{1}{2}(9.8\text{ m/s}^2)\ \hat{j}(2\text{ s})^2 \newline
&amp;amp;= 0\text{ m}\ \hat{i} + 20.4\text{ m}\ \hat{j}\end{align}$$
Jadi, posisi bola setelah 2 detik adalah 20.4 m di atas titik awal.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah kapal bergerak dengan kecepatan 12 km/jam ke arah timur. Jika angin bertiup dengan kecepatan 5 km/jam ke arah barat laut, tentukan kecepatan dan arah kapal relatif terhadap daratan&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Kecepatan kapal relatif terhadap daratan adalah hasil penjumlahan vektor antara kecepatan kapal dan kecepatan angin. Jadi, kecepatan kapal relatif terhadap daratan adalah:
&lt;br>
$$\begin{align}\vec{v_{rel}} &amp;amp;= \vec{v_{kapal}} + \vec{v_{angin}} \newline &amp;amp;= (12\text{ km/jam})\ \hat{i} - (5\text{ km/jam})\ \frac{1}{\sqrt{2}}(\hat{i} + \hat{j}) \newline &amp;amp;\approx 11.2\text{ km/jam}\ \hat{i} - 3.5\text{ km/jam}\ \hat{j}\end{align}$$
&lt;br>
Jadi, kecepatan kapal relatif terhadap daratan adalah sekitar 11.2 km/jam ke arah timur dan 3.5 km/jam ke arah selatan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Seorang pelari berlari dengan kecepatan 6 m/s ke arah utara. Jika ada angin bertiup dengan kecepatan 3 m/s ke arah barat laut, tentukan kecepatan dan arah pelari relatif terhadap angin.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Kecepatan pelari relatif terhadap angin adalah hasil pengurangan vektor antara kecepatan pelari dan kecepatan angin. Jadi, kecepatan pelari relatif terhadap angin adalah:
&lt;br>
$$\begin{align}\vec{v_{rel}} &amp;amp;= \vec{v_{pelari}} - \vec{v_{angin}} \newline &amp;amp;= (6\text{ m/s})\ \hat{j} - (3\text{ m/s})\ \frac{1}{\sqrt{2}}(\hat{i} + \hat{j}) \newline &amp;amp;\approx 5.1\text{ m/s}\ \hat{j} - 2.1\text{ m/s}\ \hat{i}\end{align}$$
&lt;br>
Jadi, kecepatan pelari relatif terhadap angin adalah sekitar 5.1 m/s ke arah utara dan 2.1 m/s ke arah barat.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Angka Penting (1)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-1/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 21:09:52 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-1/</guid><description>
&lt;h3 id="contoh-soal-angka-penting-1">Contoh Soal Angka Penting (1)&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Hitunglah hasil dari (8,21 x 2,00) / 3,4 dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Langkah pertama adalah melakukan perhitungan matematika sesuai urutan prioritas operasi, yaitu perkalian terlebih dahulu, kemudian pembagian.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>(8,21 x 2,00) / 3,4 = 16,42 / 3,4 = 4,83529411765&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Setelah itu, jumlah angka penting harus disesuaikan dengan angka yang memiliki jumlah angka penting terkecil dalam persamaan, yaitu 3,4 dengan dua angka penting. Oleh karena itu, hasil akhir harus dibulatkan menjadi dua angka penting, sehingga:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>(8,21 x 2,00) / 3,4 = 4,8&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Jadi, hasilnya adalah 4,8 dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah balok memiliki panjang 2,345 m, lebar 1,2 m, dan tinggi 0,0250 m. Hitunglah volumenya dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Volume balok adalah hasil perkalian panjang, lebar, dan tinggi, yaitu:&lt;br>
&lt;br>
{$V} = 2,345 m x 1,2 m x 0,0250 m = 0,07074 m{^3}&lt;br>
&lt;br>
Karena nilai 0,0250 m memiliki tiga angka penting, dan nilai lainnya memiliki empat angka penting, maka hasil akhir harus dibulatkan menjadi tiga angka penting untuk menjaga konsistensi angka penting dalam perhitungan. Oleh karena itu, volume balok adalah:&lt;br>
&lt;br>
{$V} = 0,0707 m{^3}
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Seorang siswa mengukur waktu yang diperlukan oleh sebuah benda untuk jatuh bebas dari ketinggian 10,0 m. Hasil pengukuran adalah 2,35 s. Hitunglah kecepatan benda saat mencapai tanah dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Kecepatan benda saat jatuh bebas dapat dihitung menggunakan rumus berikut:&lt;br>
&lt;br>
{$v = sqrt(2gh)}&lt;br>
&lt;br>
dengan g adalah percepatan gravitasi (9,81 m/s²) dan h adalah ketinggian benda saat awal. Substitusi nilai yang diberikan menghasilkan:&lt;br>
&lt;br>
{$v} = sqrt(2 x 9,81 m/s{^2} x 10,0 m) = 14,0 m/s&lt;br>
&lt;br>
Karena nilai 2,35 s hanya memiliki dua angka penting, maka hasil akhir harus dibulatkan menjadi dua angka penting untuk menjaga konsistensi angka penting dalam perhitungan. Oleh karena itu, kecepatan benda saat mencapai tanah adalah:&lt;br>
&lt;br>
{$v} = 14 m/s&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Besaran dan Satuan (1)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-dan-satuan/contoh-soal-1/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 23:13:07 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-dan-satuan/contoh-soal-1/</guid><description>
&lt;h4 id="berikut-adalah-beberapa-contoh-soal-tentang-besaran-dan-satuan-dalam-ilmu-fisika">Berikut adalah beberapa contoh soal tentang besaran dan satuan dalam ilmu fisika&lt;/h4>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah mobil bergerak dengan kecepatan 25 meter per detik. Berapa jarak yang ditempuh mobil setelah 10 detik?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab :&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Diketahui: {$v} = 25 m/s, {$t} = 10 s&lt;br>
Rumus: {$s = vt}&lt;br>
Substitusi: {$s} = (25 m/s) x (10 s)&lt;br>
Hasil: {$s} = 250 m&lt;br>
Jadi, jarak yang ditempuh mobil setelah 10 detik adalah 250 meter.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda dengan massa 2 kilogram dilemparkan ke atas dengan kecepatan awal 20 meter per detik. Berapa ketinggian maksimum yang dapat dicapai benda tersebut?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab :&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Diketahui: {$m} = 2 kg, v = 20 m/s, g = 9,8 m/s{^2}&lt;br>
Rumus: {$h} = ({$v}{^2})/(2g)&lt;br>
Substitusi: {$h} = (20 m/s){^2} / (2 x 9,8 m/s{^2})&lt;br>
Hasil: {$h} = 20,4 meter&lt;br>
Jadi, ketinggian maksimum yang dapat dicapai benda tersebut adalah 20,4 meter.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah arus listrik sebesar 2 ampere mengalir melalui suatu kawat. Jika hambatan kawat tersebut adalah 4 ohm, berapa tegangan listrik yang diperlukan untuk menghasilkan arus tersebut?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Diketahui: {$I} = 2 A, {$R} = 4 ohm&lt;br>
Rumus: {$V = IR}&lt;br>
Substitusi: {$V} = (2 A) x (4 ohm)&lt;br>
Hasil: {$V} = 8 volt&lt;br>
Jadi, tegangan listrik yang diperlukan untuk menghasilkan arus listrik sebesar 2 ampere adalah 8 volt.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah balok kayu memiliki dimensi 2 meter x 0,5 meter x 0,5 meter dan memiliki massa 200 kilogram. Berapakah densitas kayu tersebut?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Diketahui: {$m} = 200 kg, {$V} = 2 m x 0,5 m x 0,5 m = 0,5 m{^3}&lt;br>
Rumus: {$p = m/V}&lt;br>
Substitusi: {$p} = 200 kg / 0,5 m{^3}&lt;br>
Hasil: {$p} = 400 kg/m{^3}&lt;br>
Jadi, densitas kayu tersebut adalah 400 kilogram per meter kubik.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah bola memiliki massa 0,1 kilogram dan bergerak dengan kecepatan 5 meter per detik. Berapa energi kinetik bola tersebut?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Diketahui: {$m} = 0,1 kg, {$v} = 5 m/s&lt;br>
Rumus: {$EK} = (1/2)mv{^2}&lt;br>
Substitusi: {$EK} = (1/2) x 0,1 kg x (5 m/s){^2}&lt;br>
Hasil: {$EK} = 1,25 joule&lt;br>
Jadi, energi kinetik bola tersebut adalah 1,25 joule.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Informatika: Informatika Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 23:10:27 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-10">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menjadi warga digital yang waspada dan sadar hukum&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami aspek keamanan teknologi informasi, ancaman yang menyertainya, dan antisipasinya. Siswa memahami aspek etika dan hukum dalam memperoleh, menggunakan, dan menyebarkan data publik dari/ke internet. Siswa mengerti penggunaan internet yang sehat untuk mendukung proses belajar. Siswa mengetahui banyak sumberdaya belajar di internet. Siswa dapat mencari – di internet – tutorial- tutorial terkait pelajaran dan minatnya. Siswa memahami pengertian peretasan (hacking), memahami celah-celah peretasan pada sistem informasi yang melibatkan dia, dan mampu melindungi dirinya dari peretasan. Siswa sadar sifat internet yang “selalu mengingat” sehingga dapat bertindak dengan hati-hati. Siswa sadar untuk selalu hanya menyebarkan informasi yang benar, baik, dan bermanfaat. Siswa menyadari pentingnya backup, baik offline maupun &lt;em>online&lt;/em> di &lt;em>cloud&lt;/em>. Siswa memahami makna copyright secara umum dan secara khusus di dunia digital. Siswa memahami berbagai macam lisensi software. Siswa paham cara meng-atribusi dan mengutip dalam berkarya.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan-dan-etika-dan-kesadaran">Pengetahuan dan Ketrampilan dan Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami sifat informasi, cara kerja komputer, cara kolaborasi, dan memulai analisis data&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami betul konsep bahwa perangkat terdiri dari hardware dan software yang dipahami sebagai informasi dan wadah informasinya. Siswa dapat memberi contoh - contoh dari lingkungannya. Misalnya, sebuah poster terdiri dari bahan kertas/kain, warna-warni tinta, bingkainya, dan juga &lt;em>“software”&lt;/em>-nya yang berupa informasi dan gagasan yang tertuang di situ. Contoh lain adalah buku: antara kertas bukunya dan isi gagasan si penulis. Siswa dapat memperluas contohnya. Siswa dapat menyimpulkan bahwa, di antaranya, informasi dapat berpindah dan informasi selalu berasal dari suatu &lt;em>intelligence&lt;/em>. Siswa memahami prinsip kerja dan interaksi antar komponen komputer. Siswa mampu mengungkapkan “jalan cerita” suatu komputer: user interface yang menghadap ke pengguna (input dan output), ada prosesor yang mengolah data, ada memori/RAM yang merupakan tempat memuat program yang sedang dijalankan dan tempat corat-coret si prosesor, serta ada pula &lt;em>internal memor&lt;/em>y / hard-drive untuk menyimpan data dan program. Sebuah sistem operasi dipasang sebagai pengelola semua itu. Siswa mengetahui berbagai macam sistem operasi dan sifat lisensinya (Windows, Linux, MacOS). Siswa melakukan pengolahan data menggunakan fitur lanjut: filter, pengelompokan, conditional processing, rumus yang kompleks. Siswa melakukan studi kasus pengolahan data yang membutuhkan pengolahan kompleks dengan menggunakan aplikasi perkantoran sebagai tools. Siswa dapat bekerja kolaboratif secara online.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi-dan-pengetahuan-dan-ketrampilan">Berpikir komputasi dan Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kemampuan berpikir algoritmis dan menghayati aspek berpikir komputasi modern&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami representasi biner di komputer. Siswa memahami representasi citra biner, citra beraras keabuan, dan citra warna. Siswa memahami warna di layar sebagai kombinasi RGB. Siswa melakukan komputasi kombinasi warna dengan representasi yang berbeda-beda (ada yang hexadecimal, ada yang 0-255, ada yang pecahan 0-1). Siswa memahami konsep pixel dan resolusi layar. Untuk mengingatkan kembali, siswa melakukan permainan berpikir komputasi seperti pencarian maksima, pengurutan dan sorting network. Siswa juga melakukan permainan penemuan prosedur. Siswa memahami kompresi teks sederhana dan melakukan permainan terkait. Siswa menerapkan berpikir komputasional untuk memecahkan persoalan yang lebih kompleks dari sebelumnya, dengan membangun model dan menuliskan solusinya dalam bentuk algoritma dan struktur data yang diperlukan, dan mendiskusikan efisiensinya.&lt;/p>
&lt;p>Pemrograman dan Struktur Data dan Berpikir komputasi: Melancarkan pemrograman berbasis teks
Melanjutkan dari tingkat sebelumnya, siswa membuat program sederhana dengan suatu bahasa pemrograman berbasis teks (misal Python). Setelah akrab mengenal &lt;em>variable, data type, conditional statement, loop, nested loops, py file, array, import, modules, code block, dan I/O&lt;/em>. Siswa memahami dan memakai function dalam programnya. Terkait function ini, siswa memahami betul bahwa print dan return adalah dua hal yang sama sekali. Siswa mengenal struktur data sederhana dan representasinya. Siswa mampu menjawab tantangan pemrograman pada level ini. Siswa mulai mengenal konsep database. Dalam pengembangan aplikasi, siswa terlebih dahulu membuat requirement gathering. Siswa membuat program dengan komentar yang jelas. Siswa membuat dokumen web sederhana memakai html dan css. Siswa melakukan debugging sederhana dan memberi komentar pada kode programnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demokratis dan bertanggung jawab&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat lanjut dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif, kreatif, produktif, dan inovatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 16:02:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-kelas-10">Fokus Pembelajaran Sejarah Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="ilmu-sejarah-dan-penelitian-sejarah">Ilmu Sejarah dan Penelitian Sejarah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ilmu Sejarah, Metodologi Sejarah, dan Penulisan Sejarah Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik menjelaskan pengertian ilmu sejarah; membedakan antara ilmu sejarah dengan ilmu-ilmu lainnya serta ilmu-ilmu lain yang berkontribusi dalam kegiatan penelitian dan penulisan sejarah; menjelaskan langkah-langkah dalam penelitian sejarah serta terampil melaksanakan penelitian sejarah sederhana, yakni mencakup langkah heuristik, kritik, interpretasi, dan historiografi; menganalisis perkembangan historiografi Indonesia sehingga terampil membedakan antara perspektif historiografi tradisional, historiografi kolonial, dan historiografi nasional, serta terampil memberikan contoh-contohnya melalui pembelajaran berbasis proyek (project based learning).&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-kebudayaan-sejarah-politik-dan-sejarah-ekonomi">Sejarah Kebudayaan, Sejarah Politik, dan Sejarah Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Manusia Indonesia pada Zaman Pra-Aksara serta Perkembangan Tradisi Maratim dan Agraris pada Zaman Hindu/ Buddha/ Islam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan kehidupan manusia pada zaman pra-aksara, dan peradaban yang diwariskan dan dikembangkan pada periode selanjutnya; menganalisis berakhirnya zaman pra-aksara dan masuknya pengaruh Hindu/Buddha dan Islam ke wilayah Indonesia; menjelaskan tradisi maritim dan tradisi agraris serta perkembangan kerajaan agraris dan maritim pada zaman Hindu/Buddha dan Islam di Indoensia, serta menganalisis faktor-faktor yang mempengaruhi perkembangan budaya agraris dan maritim pada zaman Kerajaan Hindu/ Buddha dan Kesultanan Islam di Indonesia melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan minat dan rasa ingin tahu terhadap ilmu sejarah serta menunjukkan keterampilan dalam melaksanakan penelitian dan penulisan sejarah sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan minat dan rasa ingin tahu terhadap perkembangan tradisi agraris dan tradisi maritim yang pada zaman kerajaan Hindu/ Buddha dan kesultanan Islam.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 14:55:05 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Geografi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="dinamika-planet-bumi-sebagai-ruang-kehidupan-dan-pengaruhnya-terhadap-regionalisasi">Dinamika Planet Bumi sebagai Ruang Kehidupan dan Pengaruhnya terhadap Regionalisasi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali planet Bumi sebagai ruang kehidupan berdasarkan iklim, ketinggian, dan sifat permukaan bumi melalui pengamatan dan membaca sumber- sumbercetak dan digital, berbagi informasi tentang kehidupan di Bumi sesuai dengan ruangnya. Peserta didik juga melakukan analisis pengaruh ruang-ruang di permukaan bumi terhadap regionalisasi ekonomi melalui diskusi dan kerja kelompok dibimbing guru dengan tahapan identifikasi masalah, perumusan masalah, pengumpulan data, pengolahan data, dan analisis data, serta menyajikan hasil analisis data dan pembahasannya.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;h3 id="konsep-prinsip-pendekatan-objek-ruang-lingkup-dan-hakikat-geografi-sebagai-kajian-dan-ilmu">Konsep, Prinsip, Pendekatan, Objek, Ruang Lingkup, dan Hakikat Geografi sebagai Kajian dan Ilmu&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali arti, objek dan ruang lingkup geografi sebagai kajian dan ilmu melalui membaca beberapa sumber-sumber cetak maupun digital, mengamati media dan sumber-sumber belajar yang relevan, dan tanya jawab dengan guru. Peserta didik juga mengelaborasi penerapan konsep dan prinsip geografi dengan menunjukkan contoh-contoh nyata dalam kehidupan sehari hari melalui diskusi kelompok dalam bimbingan guru sebagai fasilitator.&lt;/p>
&lt;h3 id="dinamika-litosfer-hidrosfer-atmosfer-biosfer-dan-pengaruhnya-terhadap-kehidupan">Dinamika Litosfer, Hidrosfer, Atmosfer, Biosfer, dan Pengaruhnya terhadap Kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali fenomena litosfer, hidrosfer, atmosfer, dan biosfer melalui pengamatan sumber-sumber belajar visual digital maupun cetak dan objek secara langsung, tanya jawab dan diskusi. Peserta didik juga melakukan analisis pengaruh dinamika litosfer, hidrosfer, atmosfer dan biosfer dipermukaan Bumi terhadap kehidupan penduduk melalui identifikasi masalah, pengumpulan data, pengelolaan data, analisis data serta menyajikan hasil analisis data.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kesadaran berkorban untuk tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi, untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Ekonomi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ekonomi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Ekonomi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="konsep-pokok-ekonomi">Konsep Pokok Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep pokok ekonomi yang meliputi: kelangkaan dan masalah ekonomi dalam hubungannya dengan ilmu ekonomi, serta kegiatan empat sektor ekonomi yang membentuk circular flow, dengan cara mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, mendiskusikan, dan membuat ringkasan. Kemudian secara acak beberapa peserta didik diminta mempresentasikan hasil ringkasannya di dalam kelas untuk memperoleh simpulan, dilanjutkan dengan penyempurnaan ringkasan.&lt;/p>
&lt;h3 id="teori-ekonomi-mikro">Teori Ekonomi Mikro&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep pokok Teori Ekonomi Mikro yang meliputi: konsep permintaan, penawaran, keseimbangan harga, dan elastisitas permintaan dan penawaran, serta bentuk-bentuk (struktur) pasar output dan jenis-jenis pasar input, dengan cara mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, menganalisis dan membuat ringkasan. Selanjutnya, secara acak peserta didik diminta mempresentasikan hasil ringkasannya di dalam kelas untuk menemukan inti (konsep pokok) ekonomi mikro. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="teori-ekonomi-makro">Teori Ekonomi Makro&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep pokok Teori Ekonomi Makro yang meliputi: konsep pendapatan nasional dan pertumbuhan ekonomi, serta faktor pengangguran, inflasi, ekonomi internasional (khususnya ekspor-impor dan lalu lintas modal asing), dan peran IPTEK (khusunya teknologi informasi) yang berpengaruh terhadap pendapatan nasional dan pertumbuhan ekonomi. Langkah yang ditempuh adalah mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, menganalisis, dan mendiskusikan informasi yang diperoleh. Kemudian mereka membuat ringkasan hasil diskusinya, dan selanjutnya secara acak peserta didik diminta mempresentasikan ringkasannya di dalam kelas untuk menemukan inti (konsep pokok) ekonomi makro yang terkait dengan kelangsungan perekonomian nasional. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="kebijakan-ekonomi-sebagai-bentuk-peran-pemerintah-dalam-perekonomian">Kebijakan Ekonomi sebagai Bentuk Peran Pemerintah dalam Perekonomian&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji kebijakan fiskal (menyangkut: APBN, pajak, subsidi, dana bantuan daerah), serta kebijakan moneter oleh Bank Sentral (menyangkut: suku bunga, pasar uang, pasar modal, dan obligasi pemerintah) yang menggambarkan peran pokok pemerintah dalam menggerakkan roda perekonomian nasional. Langkah-langkah yang ditempuh adalah mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, menganalisis, dan mendiskusikan informasi yang diperoleh. Kemudian secara acak peserta didik diminta mempresentasikan hasil diskusinya dalam kelas untuk memperoleh simpulan kajiannya. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang konsep pokok ekonomi yang melatarbelakangi pentingnya ilmu ekonomi, memiliki kemampuan mengidentifikasi kegiatan ekonomi yang dilakukan oleh empat sektor ekonomi yang membentuk circular flow, serta menyadari pentingnya empat sektor pelaku ekonomi dalam menggerakkan perekonomian.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang inti (konsep pokok) ekonomi mikro yang perlu dimengerti oleh pelaku ekonomi, sehingga memiliki landasan yang rasional untuk melakukan kegiatan ekonomi dengan hasil yang optimal, tanpa meninggalkan etika dan moral.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang inti (konsep pokok) ekonomi makro, sehingga menyadari pentingnya pengendalian variabel ekonomi makro untuk kelangsungan dan kemajuan perekonomian nasional. Hal ini akan menumbuhkan sikap nasionalis, toleran, dan kepedulian terhadap kehidupan orang banyak (masyarakat).&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang kebijakan ekonomi sebagai bentuk peran pemerintah dalam menggerakkan roda perekonomian nasional, sehingga menyadari pentingnya peran pemerintah tersebut. Dari sini akan tumbuh sikap nasionalis, serta cinta terhadap bangsa dan negara.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Indonesia Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-indonesia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Geografi Indonesia Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengetahuan-dasar-geografi-peta-dan-teknologi-geospasial">Pengetahuan Dasar Geografi, Peta, dan Teknologi Geospasial&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali hakikat geografi, objek dan ruang lingkup, peta dan teknologi geospasial melalui pengamatan objek-objek dan/atau fenomena geografis di Indonesia, membaca beberapa media dan sumber-sumber cetak maupun digital, berbagi pengetahuan antar peserta didik dan guru. Peserta didik juga berdiskusi dan presentasi untuk mengelaborasi penerapan prinsip dan konsep geografi dengan menunjukkan contoh-contoh penerapannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="karakteritik-negara-kesatuan-republik-indonesia-nkri-secara-geografis-sebagai-negara-kepulauan-yang-disatukan-oleh-laut-dan-pengaruhnya-terhadap-kehidupan">Karakteritik Negara Kesatuan Republik Indonesia (NKRI) secara Geografis sebagai Negara Kepulauan yang Disatukan oleh Laut dan Pengaruhnya terhadap Kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis karakteristik Indonesia sebagai negara kepulauan: Jumlah pulau besar dan kecil, selat dan perairan laut sebagai penghubung daratan/kepulauan melalui membaca peta konvesional dan /atau peta digital, berbagi informasi antar peserta didik dan guru. Peserta didik juga menganalisis secara kualitatif pengaruh negara kepulauan terhadap kehidupan ekonomi, sosial, dan budaya melalui tahapan pengumpulan data dan informasi dari berbagai sumber, diskusi untuk menganalisis data dan informasi perairan laut sebagai penghubung antarpulau, dan menyajikan hasil diskusi dan pembahasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="dinamika-geopolitik-dan-geostrategi-indonesia-dan-pengaruhnya-terhadap-kehidupan">Dinamika Geopolitik dan Geostrategi Indonesia dan Pengaruhnya terhadap Kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis posisi Indonesia di antara dua benua dan dua samudra, di antara negara maju dan berkembang, negara kepulauan terbesar di dunia, dan pengaruhnya terhadap ekonomi, politik, dan keamanan melalui pengamatan sumber-sumber dan/atau media cetak atau digital, membaca peta, sumber-sumber cetak maupun digital, dan berbagi informasi antar peserta didik dan guru, serta diskusi permasalahan-permasalahan yang terjadi. Peserta didik juga mengenali ancaman, tantangan, hambatan dan gangguan yang dihadapi bangsa Indonesia melalui membaca sumber-sumber cetak maupun digital, berbagi informasi antar peserta didik dan guru dan mendiskusikan secara kelompok untuk membahas alternatif pemecahannya, serta mempresentasikan hasil pembahasan. Berikutnya peserta didik membuat rancangan strategi untuk menjadikan bangsa Indonesia lebih kokoh dan maju di bidang ekonomi, politik, dan budaya berdasarkan posisi Indonesia dan karakteristiknya sebagai negara kepulauan melalui diskusi yang dibimbing guru dengan memanfaatkan sumber-sumber bacaan yang relevan dan peta Indonesia dan/atau dunia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kesadaran dan semangat berkorban untuk tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Indonesia Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-indonesia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Sejarah Indonesia Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-sejarah-agama-dan-sejarah-kebudayaan">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, Sejarah Agama, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Peradaban Hindu/ Buddha di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan untur-unsur budaya asli Indonesia sebagai landasan awal bagi pengembangan peradaban Indonesia hingga saat ini, proses masuk dan perkembangan peradaban Hindu/ Buddha di Indonesia secara perspektif diaknonik (kronologis); menjelaskan dimensi sosial, ekonomi, politik, keagamaan, dan seni budaya secara perspektif sinkronik, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan edukatif dari dimensi-dimensi perkembangan peradaban Hindu/ Buddha di Indonesia melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-sejarah-agama-dan-sejarah-kebudayaan-1">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, Sejarah Agama, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Peradaban Islam di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan proses masuk dan berkembangnya peradaban Islam di Indonesia dalam perspektif diakronik (kronologis), mencakup media-media (saluran- saluran) penyebaran Islam di Indonesia yang berlangsung secara damai; serta menganalisis perkembangan peradaban Islam di Indonesia secara perspektif sinkronik menyangkut dimensi sosial, ekonomi, politik, agama, dan seni-budaya, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan edukatif pada dimensi-dimensi sosial, politik, ekonomi, dan budaya dari perkembangan peradaban Islam di Indonesia melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pemahaman yang utuh terkait perkembangan peradaban Hindu/ Buddha dan peradaban Islam sebagai bagian dari peradaban bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan keterampilan dalam menganalisis dimensi-dimensi perkembangan peradaban Hindu/ Buddha dan peradaban Islam sebagai bagian dari peradaban bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan keterampilan dalam mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan nilai- nilai edukatif dari dimensi-dimensi perkembangan peradaban Hindu/ Buddha dan peradaban Islam sebagai bagian dari peradaban bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sosiologi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sosiologi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Sosiologi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengertian-sosiologi-perspektif-dan-metode-penelitian">Pengertian Sosiologi, Perspektif, dan Metode Penelitian&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali sosiologi sebagai ilmu pengetahuan tentang masyarakat, perspektif sosiologi (struktural fungsional, konflik, dan interaksionisme simbolik, pendekatan penelitian kuantitatif dan kualitatif, metode penelitian survey dan wawancara mendalam, serta etika penelitian, melalui kegiatan diskusi dan penelusuran literatur dari berbagai sumber belajar.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-sosial-sehari-hari">Interaksi Sosial Sehari-hari&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan analisis melalui diskusi, pengamatan langsung dan tidak langsung, serta wawancara, mengenai interaksi sosial dalam kehidupan sehari-hari (dalam keluarga, sekolah, lingkungan tempat tinggal), permasalahan dalam proses interaksi, status dan peran individu yang berinteraksi, komunikasi verbal dan non verbal, serta kemampuan berinteraksi sosial yang baik dengan memperhatikan perbedaan stratifikasi dan diferensiasi sosial.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosialisasi">Sosialisasi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali berbagai konsep sosialisasi, mengaplikasikan konsep tersebut dalam menjelaskan agen (keluarga, teman bermain, sekolah, dan media massa), pola, dan proses sosialisasi; membuat usulan tentang bagaimana menjalankan peran sebagai peserta didik dan anggota masyarakat, melalui kegiatan diskusi, penelusuran literatur dari berbagai sumber belajar, dan pengamatan.&lt;/p>
&lt;h3 id="institusi-sosial-jenis-dan-fungsinya">Institusi Sosial, Jenis dan Fungsinya&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan penelitian dengan observasi dan wawancara mendalam, serta membuat rencana penelitian mengenai insitusi sosial di lingkungan tempat tinggal dengan memilih salah satu institusi sosial dasar (institusi keluarga, pendidikan, ekonomi, agama, dan politik); menganalisis, mendiskusikan, dan menuliskan laporan penelitian tentang nilai dan norma dalam institusi, fungsi institusi, serta dinamika perubahan institusi dari waktu ke waktu.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran berinteraksi dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kesadaran terhadap nilai dan norma sosial yang ada dalam berbagai institusi sosial di masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang bertanggung jawab untuk menyelesaikan masalah yang muncul dalam interaksi sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-10/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 22:30:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-10">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="sikap-jujur-dan-anti-korupsi">Sikap Jujur dan Anti Korupsi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Jujur dan Anti Korupsi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber media massa mengenai kasus korupsi yang sudah memperoleh keputusan hukum dari pengadilan dan memilih beberapa kasus untuk dijadikan topik diskusi. Peserta didik mendiskusikan kasus korupsi yang dipilih, meliputi: mengapa terjadi korupsi dikaitkan dengan sikap jujur, apa dampak yang ditimbulkan dari korupsi, langkah-langkah yang perlu diambil untuk menghindari korupsi. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk selalu bersikap jujur dan anti korupsi.&lt;/p>
&lt;h3 id="nilai-nilai-pancasila">Nilai-nilai Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Nilai Fundamental, Instrumental, dan Praksis Pancasila&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendiskusikan tentang arti, sifat, dan bentuk dari nilai-nilai fundamental, instrumental, dan praksis dari sila- sila Pancasila disertai dengan contoh nyata. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk meyakini keunggulan dan keluwesan Pancasila sebagai ideologi terbuka.&lt;/p>
&lt;h3 id="pancasila-dan-percaturan-ideologi-dunia">Pancasila dan Percaturan Ideologi Dunia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pancasila sebagai Pandangan Hidup, Dasar, dan Ideologi Negara dalam Percaturan Berbagai Ideologi di Dunia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka mengenai fungsi utama Pancasila dan berbagai ideologi yang ada di dunia, seperti Marxisme, Sosialisme, Liberalisme, dan Kapitaisme. Peserta didik berdiskusi membandingkan antara Pancasila dengan berbagai ideologi lainnya dan menjelaskan keunggulan Pancasila 195isbanding beberapa ideologi lainnya di dunia. Dengan bimbingan Guru, peserta didik mengidentifikasi beberapa ancaman dari beberapa ideologi dunia terhadap eksistensi Pancasila dan menentukan sikap yang tepat untuk menghadapinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="persatuan-dan-kesatuan">Persatuan dan Kesatuan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sikap Persatuan dan Kesatuan, serta Rela Berkorban&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan pengamatan di masyarakat sekitar untuk menemukan contoh sikap persatuan dan kesatuan serta rela berorban untuk tanah air, bangsa, dan negara. Peserta didik mempresentasikan hasil pengamatan di depan kelas secara bergiliran. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik agar menjaga persatuan dan kesatuan serta sikap rela berkorban untuk menjaga keutuhan tanah air, bangsa, dan negara Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="konstitusi-di-indonesia">Konstitusi di Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Dinamika Konstitusi yang Pernah Berlaku di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi tentang berbagai konstitusi yang pernah berlaku di Indonesia sejak kemerdekaan sampai sekarang. Peserta didik mendiskusikan kurun waktu berlakunya masing-masing konstitusi, latar belakang pemberlakuannya, dan ciri atau sifat dari masing-masing konstitusi. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik meyakini bahwa UUD NRI Tahun 1945 adalah konstitusi yang sesuai dengan kepribadian dan budaya bangsa Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="pelaksanaan-uud-nri-tahun-1945">Pelaksanaan UUD NRI Tahun 1945&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Dinamika Pelaksanaan UUD NRI Tahun 1945 dalam Sistem Ketatanegaraan Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendiskusikan mengenai dinamika pelaksanaan UUD NRI Tahun 1945 dalam sistem ketatanegaraan Indonesia sejak kemerdekaan sampai sekarang, dilihat dari sistem parlemen, sistem kabinet atau pemerintahan, dan tata hubungan antar lembaga-lembaga negara. Melalui kegiatan ini, Guru mengarahkan perlunya melaksanakan UUD NRI Taun 1945 secara murni dan konsekuen.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman, penghayatan, dan kesadaran berahlak mulia, jujur, patuh terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan keyakinan dan berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila sebagai dasar negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan keyakinan dan mendorong perilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila sebagai dasar negara, dan semangat berkorban untuk tanahair, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran, semangat berkorban, menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demookratis dan bertanggung jawab.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan sikap patuh dan sadar terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah, sikap patuh dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-10/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 06:29:02 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 10&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis wacana argumentasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks lisan, tulis, dan visual berbasis digital dan/atau nondigital yang mengandung konteks sosial budaya, kearifan lokal, baik dari dalam maupun luar negeri. Peserta didik mengungkapkan isi teks secara tertulis dengan memperhatikan unsur-unsur kesetaraan gender, kearifan lokal melalui argumentasi yang meyakinkan. Peserta didik menunjukkan nilai-nilai Pancasila serta pemahaman lintas budaya yang terdapat dalam teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis opini&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks lisan, tulis, dan visual berbasis digital dan/ atau nondigital yang mengandung konteks sosial budaya, kearifan lokal, baik dari dalam maupun luar negeri serta mengungkapkan isi teks secara terperinci. Hasil membaca dituangkan dalam bentuk tulisan opini yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-2">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis resensi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, dan visual berbasis digital dan atau nondigital serta menggali informasi yang ada dalam teks melalui analisis secara sistematis. Peserta didik mengungkapkan kelemahan dan kelebihan teks berdasarkan sudut pandang tertentu serta menulis resensi secara cermat yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan wawancara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, dan visual berbasis digital dan/atau non digital yang digunakan untuk berkomunikasi dan berkolaborasi dengan mitra bicara. Peserta didik menggali informasi sesuai dengan konteks kehidupan sehari-hari, lingkungan sekitar, kegiatan formal lainnya yang mengandung unsur inklusivitas. Peserta didik menyusun pedoman wawancara terkait dengan kesetaraan gender, nilai-nilai budi pekerti, dan unsur kearifan lokal dan nasional. Selanjutnya peserta didik melakukan wawancara dengan narasumber yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca, menulis wacana argumentasi dengan memperhatikan konteks sosial budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis opini yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis resensi secara mandiri yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi dengan mitra bicara melalui wawancara yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks procedure dan teks factual recount&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal teks procedure (&lt;em>e.g., directions, instructional materials, experiments&lt;/em>), dan teks factual recount (&lt;em>e.g., travelogues, news bulletins, notes of meeting&lt;/em>) dalam konteks kehidupan sehari-hari. Setelah menyimak teks dalam bahasa Inggris, peserta didik mengidentifikasi teks tersebut sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi-otentik. Kemudian peserta didik menyimpulkan teks tersebut dengan kritis. Peserta didik menyusun teks procedure dan teks factual recount sesuai dengan konteks kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-berbicara">Keterampilan Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai wacana terkait dengan &lt;em>cross cultural understanding&lt;/em>, contoh: hari besar atau hari raya yang biasa dirayakan oleh masyarakat Amerika atau Inggris. Peserta didik menganalisis kontrastif budaya di Indonesia dan di negara Amerika atau Inggris secara kritis. Peserta didik melaporkan hasil analisis secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis-1">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi berupa teks sederhana yang mengandung unsur inklusivitas dan kesetaraan gender nasional dan internasional dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA. Peserta didik menulis tentang isi yang disimaknya dengan berpikir kritis/HOTS berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Praktik berdialog dan berdiskusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak ungkapan-ungkapan berdialog dan berdiskusi dalam bahasa Inggris sesuai konteks kehidupan sehari-hari. Peserta didik melafalkan ungkapan- ungkapan tersebut dengan intonasi yang benar disertai dengan ekspresi. Peserta didik praktik berdialog, berdiskusi dengan menggunakan ungkapan-ungkapan yang sesuai dalam konteks. Contoh topik berdialog: &lt;em>talking about healthy life style; interviewing work; going to the restaurant; ordering food; involving in dinner conversation; hobbies; planning to go to music concert; getting acquainted with persons in social media&lt;/em>. Contoh topik berdiskusi: &lt;em>personal and professional hopes, dreams; music trends; issues of work safety; reporting accident; rules and regulations&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan menyusun teks faktual (report).&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menganalisis teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan memahami teks&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam berdialog dan berdiskusi sesuai dengan intonasi yang benar disertai dengan ekspresi.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-2">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak dan/atau menonton teks lisan, visual, atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana yang memuat ungkapan-ungkapan komunikatif dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik melafalkan ungkapan-ungkapan tersebut dengan benar dan ekspresif. Peserta didik melakukan komunikasi yang sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca wacana sederhana terkait dengan cross cultural understanding, contoh: hari besar atau hari raya yang biasa dirayakan oleh masyarakat bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik menganalisis kontrastif budaya di Indonesia dan di negara bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dll). Peserta didik melaporkan hasil analisis secara kritis dalam bahasa Asing lainnya dengan kalimat yang sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyusun kalimat dan paragraf dan/atau menyusun kalimat sempurna sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik membuat surat pribadi yang menyatakan ungkapan terima kasih dan/atau permohonan maaf terkait tema kehidupan sehari-hari. Peserta didik menguraikan pesan tersirat dalam teks secara tertulis terkait dengan cross cultural understanding dan tidak mengandung radikalisme vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menganalisis teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyusun kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Gerak Harmonik Sederhana (Part 2)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/ghs/contoh-soal-2/</link><pubDate>Thu, 02 Mar 2023 22:55:29 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/ghs/contoh-soal-2/</guid><description>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah pegas dengan konstanta pegas 10 N/m digantungkan sebuah massa 0,5 kg. Jika pegas ditarik 5 cm dari posisi keseimbangan dan dilepaskan, tentukanlah periode dan frekuensi ayunan!&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah bandul sederhana memiliki panjang tali 50 cm. Jika bandul ditarik 10 cm dari posisi keseimbangan dan dilepaskan, tentukanlah amplitudo, periode, dan frekuensi ayunan!&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda bermassa 0,2 kg digantungkan pada sebuah pegas dengan konstanta pegas 20 N/m. Jika benda ditarik 8 cm dari posisi keseimbangan dan dilepaskan, tentukanlah persamaan gerak harmonik sederhana dan periode ayunan!&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah mobil sedang melaju dengan kecepatan 20 m/s. Jika mobil mendapat getaran harmonik sederhana dengan frekuensi 2 Hz, tentukanlah amplitudo gerak mobil!&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah bola bermassa 0,3 kg digantungkan pada sebuah tali dengan panjang 1 m. Jika bola ditarik 10 cm dari posisi keseimbangan dan dilepaskan, tentukanlah persamaan gerak harmonik sederhana dan periode ayunan!
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda melakukan gerak harmonik sederhana dengan amplitudo 5 cm dan periode 2 s. Tentukan persamaan gerak benda tersebut.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah pegas memiliki konstanta pegas sebesar 100 N/m. Jika pegas ditarik sejauh 8 cm dari posisi awal dan dilepaskan, tentukan amplitudo dan frekuensi dari gerakan harmonik sederhana yang dihasilkan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda bermassa 0,5 kg melakukan gerak harmonik sederhana dengan amplitudo 10 cm dan frekuensi 5 Hz. Tentukan periode dan konstanta pegas yang menyebabkan gerakan tersebut.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda bermassa 2 kg melakukan gerak harmonik sederhana dengan periode 4 s. Jika amplitudonya adalah 0,5 m, tentukan kecepatan maksimum dan percepatan maksimum benda tersebut.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda bermassa 0,2 kg melakukan gerak harmonik sederhana dengan amplitudo 20 cm dan frekuensi 10 Hz. Tentukan energi kinetik maksimum dan energi potensial maksimum yang dimiliki benda tersebut.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Besaran Vektor (2)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-vektor/contoh-soal-2/</link><pubDate>Sat, 18 Feb 2023 18:15:24 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-vektor/contoh-soal-2/</guid><description>
&lt;h3 id="berikut-adalah-contoh-soal-terkait-besaran-vektor---part-2">Berikut adalah contoh soal terkait Besaran Vektor - Part 2&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda dengan massa 2 kg diletakkan pada permukaan licin dan diberi gaya sebesar 10 N pada arah 30 derajat ke atas dari sumbu x positif. Tentukan akselerasi benda dan perpindahan setelah 2 detik.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Faktor-faktor yang diberikan:&lt;br>
massa \(m\) = 2 kg&lt;br>
gaya \(F\) = 10 N&lt;br>
sudut \(θ\) = 30°&lt;br>
waktu \(t\) = 2 s&lt;br>
keadaan permukaan = licin&lt;br>
&lt;br>
Untuk menyelesaikan soal ini, perlu dicari komponen gaya pada sumbu \(x\) dan \(y\) dan kemudian dihitung akselerasinya. Setelah itu, dapat dihitung perpindahan benda setelah 2 detik.&lt;br>
&lt;br>
Komponen gaya pada sumbu x dan y dapat dicari dengan menggunakan trigonometri:&lt;br>
$$F_x = F\cos\theta = 10\text{ N}\cos 30^\circ = 8.66\text{ N}$$
$$F_y = F\sin\theta = 10\text{ N}\sin 30^\circ = 5\text{ N}$$
Karena permukaan licin, maka tidak ada gaya gesekan. Sehingga, gaya total pada sumbu \(x\) sama dengan massa dikalikan dengan percepatan pada sumbu \(x\):&lt;br>
$$F_x = ma_x \rightarrow a_x = \frac{F_x}{m} = \frac{8.66\text{ N}}{2\text{ kg}} = 4.33\text{ m/s}^2$$
Gaya total pada sumbu y sama dengan massa dikalikan dengan percepatan pada sumbu \(y\), sehingga:
$$F_y = ma_y \rightarrow a_y = \frac{F_y}{m} = \frac{5\text{ N}}{2\text{ kg}} = 2.5\text{ m/s}^2$$
Akselerasi total dapat dicari dengan menggunakan teorema Pythagoras:
$$a = \sqrt{a_x^2 + a_y^2} = \sqrt{(4.33\text{ m/s}^2)^2 + (2.5\text{ m/s}^2)^2} = 4.98\text{ m/s}^2$$
Perpindahan dapat dicari dengan menggunakan rumus:
$$x = x_0 + v_0t + \frac{1}{2}at^2$$
Karena benda awalnya diam dan hanya dipengaruhi oleh gaya, maka kecepatan awal adalah 0 m/s dan perpindahan pada sumbu \(x\) adalah:
$$x = \frac{1}{2}at^2 = \frac{1}{2}(4.98\text{ m/s}^2)(2\text{ s})^2 = 9.96\text{ m}$$
Jadi, akselerasi benda adalah 4.98 m/s{^2} dan perpindahan setelah 2 detik adalah 9.96 m pada sumbu \(x\).
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah pesawat terbang bergerak dengan kecepatan 400 km/jam dan membentuk sudut 30 derajat terhadap arah utara. Tentukan komponen horizontal dan vertikal dari kecepatan pesawat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Komponen horizontal dari kecepatan pesawat dapat dihitung dengan rumus \(v_h = v \cos \theta\), sedangkan komponen vertikal dapat dihitung dengan rumus \(v_v = v \sin \theta\), di mana \(v\) adalah kecepatan pesawat dan \(\theta\) adalah sudut yang dibentuk oleh kecepatan pesawat dengan arah utara. Dalam satuan SI, &lt;em>400 km/jam&lt;/em> sama dengan &lt;em>111.1 m/s&lt;/em>. Dengan demikian,
$$v_h = 111.1 \text{ m/s} \cos 30^\circ = 96.2 \text{ m/s}$$
$$v_v = 111.1 \text{ m/s} \sin 30^\circ = 55.6 \text{ m/s}$$
Jadi, kecepatan horizontal pesawat adalah &lt;em>&lt;strong>96.2 m/s&lt;/strong>&lt;/em> dan kecepatan vertikal pesawat adalah &lt;em>&lt;strong>55.6 m/s&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah bola dilempar ke atas dengan kecepatan awal 20 m/s. Jika percepatan gravitasi adalah 9.8 m/s{^2} ke arah bawah, tentukan waktu yang dibutuhkan bola untuk mencapai ketinggian maksimum dan ketinggian maksimum tersebut.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Pertama-tama, kita dapat menggunakan rumus kecepatan untuk menghitung waktu yang dibutuhkan bola untuk mencapai titik tertinggi. Pada titik tertinggi, kecepatan bola sama dengan nol, sehingga kita dapat menggunakan persamaan \(v = v_0 + at\) dengan \(v = 0\), \(v_0 = 20 m/s\) dan \(a = -9.8 m/s^2\), maka:
$$0 = 20 - 9.8t$$
$$t = \frac{20}{9.8} \approx 2.04 \text{ s}$$
Jadi, waktu yang dibutuhkan bola untuk mencapai ketinggian maksimum adalah sekitar &lt;em>&lt;strong>2.04&lt;/strong>&lt;/em> detik.
Ketinggian maksimum dapat dihitung menggunakan rumus posisi pada titik tertinggi :
$$h = h_0 + v_0 t + \frac{1}{2}at^2$$
Dalam hal ini, \(h_0 = 0\), \(v_0 = 20 m/s\), dan \(a = -9.8 m/s^2\), sehingga
$$h = 0 + 20 \times 2.04 - \frac{1}{2} \times 9.8 \times (2.04)^2 \approx 20.2 \text{ m}$$
Jadi, ketinggian maksimum bola adalah sekitar &lt;em>&lt;strong>20.2&lt;/strong>&lt;/em> meter.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah mobil bergerak dengan kecepatan 50 km/jam ke arah timur. Kemudian, mobil tersebut belok ke arah utara dan bergerak dengan kecepatan 40 km/jam. Tentukan besar dan arah vektor perubahan kecepatan mobil.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Perubahan kecepatan adalah selisih antara kecepatan akhir dan kecepatan awal mobil:
$$\Delta \vec{v} = \vec{v_f} - \vec{v_i}$$
Kecepatan awal mobil adalah 50 km/jam ke arah timur, yang dapat dituliskan sebagai vektor sebagai berikut:
$$\vec{v_i} = 50\text{ km/jam}\ \hat{i}$$
Kecepatan akhir mobil adalah 40 km/jam ke arah utara, yang dapat dituliskan sebagai vektor sebagai berikut:
$$\vec{v_f} = 40\text{ km/jam}\ \hat{j}$$
Maka, perubahan kecepatan dapat dihitung sebagai berikut:
$$\Delta \vec{v} = \vec{v_f} - \vec{v_i} = 40\text{ km/jam}\ \hat{j} - 50\text{ km/jam}\ \hat{i}$$
Untuk mengetahui besarnya perubahan kecepatan, kita dapat menggunakan teorema Pythagoras:
$$|\Delta \vec{v}| = \sqrt{(40\text{ km/jam})^2 + (-50\text{ km/jam})^2} = 64.03\text{ km/jam}$$
Untuk mengetahui arah perubahan kecepatan, kita dapat menggunakan trigonometri dan menghitung sudut antara vektor perubahan kecepatan dan sumbu &lt;strong>\(x\)&lt;/strong> positif:
$$\theta = \tan^{-1} \left(\frac{-50\text{ km/jam}}{40\text{ km/jam}}\right) = -51.34^\circ$$
Jadi, besar perubahan kecepatan adalah &lt;em>&lt;strong>64.03 km/jam&lt;/strong>&lt;/em>, dan arah perubahan kecepatan membentuk sudut sebesar &lt;em>&lt;strong>51.34 derajat&lt;/strong>&lt;/em> di bawah sumbu &lt;em>&lt;strong>\(x\)&lt;/strong>&lt;/em> positif.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Angka Penting (2)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-2/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 21:23:30 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-2/</guid><description>
&lt;h3 id="berikut-adalah-contoh-soal-yang-sederhana-terkait-angka-penting-dalam-ilmu-fisika">Berikut adalah contoh soal yang sederhana terkait angka penting dalam ilmu fisika&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>Sebuah objek dengan massa 10,0 kg ditarik oleh gaya sebesar 25,0 N. Hitunglah percepatan objek dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Percepatan objek dapat dihitung menggunakan hukum kedua Newton:&lt;br>
&lt;br>
{$F = ma}&lt;br>
&lt;br>
dengan {$F} adalah gaya, {$m} adalah massa, dan {$a} adalah percepatan.&lt;br>
&lt;br>
Substitusi nilai yang diberikan menghasilkan:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>25,0 N = 10,0 kg x a&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>a = 2,50 m/s{^2}&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Karena nilai 10,0 kg dan 25,0 N memiliki tiga angka penting, maka hasil akhir harus dibulatkan menjadi tiga angka penting untuk menjaga konsistensi angka penting dalam perhitungan. Oleh karena itu, percepatan objek adalah:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>a = 2,50 m/s{^2}&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Jadi, percepatannya adalah 2,50 m/s² dengan jumlah angka penting yang tepat.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/li>
&lt;li>Sebuah roda berputar dengan kecepatan 120 rpm. Hitunglah frekuensi putaran roda dalam Hz dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Frekuensi putaran roda dapat dihitung menggunakan rumus berikut:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>f = n / T&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
dengan &lt;em>f&lt;/em> adalah frekuensi, &lt;em>n&lt;/em> adalah jumlah putaran, dan &lt;em>T&lt;/em> adalah waktu.&lt;br>
&lt;br>
Dalam satu putaran, roda berputar sebanyak &lt;em>360&lt;/em> derajat atau &lt;em>2π&lt;/em> radian. Oleh karena itu, jumlah putaran &lt;em>n&lt;/em> dalam waktu &lt;em>T&lt;/em> dapat dihitung sebagai:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>n&lt;/em> = (120 rpm) x (1 min / 60 s) x (2π radian / 1 putaran) x T&lt;br>
&lt;br>
Substitusi nilai yang diberikan menghasilkan:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>n = 4πT&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Untuk mengubah satuan rpm menjadi Hz, diperlukan konversi satuan dari menit ke detik, yaitu:&lt;br>
&lt;br>
1 min = 60 s&lt;br>
&lt;br>
Sehingga:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>f = n / T = 4π / T&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Karena waktu &lt;em>T&lt;/em> hanya diberikan secara umum dan tidak spesifik, maka tidak ada satuan waktu yang dapat digunakan untuk mengubah frekuensi menjadi Hz. Oleh karena itu, hasil akhir tidak perlu dibulatkan. Frekuensi putaran roda adalah:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>f = 4π / T&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Jadi, frekuensi putarannya dalam Hz adalah 4π / T dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Besaran dan Satuan (2)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-dan-satuan/contoh-soal-2/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 00:08:12 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-dan-satuan/contoh-soal-2/</guid><description>
&lt;h4 id="berikut-adalah-beberapa-contoh-soal-besaran-dan-satuan-dalam-ilmu-fisika">Berikut adalah beberapa contoh soal besaran dan satuan dalam ilmu fisika&lt;/h4>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah benda bergerak dengan kecepatan 5 m/s selama 10 detik. Berapa jarak yang ditempuh oleh benda tersebut?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Kecepatan = 5 m/s&lt;br>
Waktu = 10 detik&lt;br>
Jarak = kecepatan × waktu&lt;br>
Jarak = 5 m/s × 10 detik = 50 meter&lt;br>
Jadi, jarak yang ditempuh oleh benda tersebut adalah 50 meter.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah beban memiliki massa 2 kg. Berapa gaya yang diperlukan untuk mengangkat beban tersebut?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Massa = 2 kg&lt;br>
Gaya = massa × percepatan gravitasi&lt;br>
Percepatan gravitasi = 9,8 m/s{^2}&lt;br>
Gaya = 2 kg × 9,8 m/s{^2} = 19,6 N&lt;br>
Jadi, gaya yang diperlukan untuk mengangkat beban tersebut adalah 19,6 N.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah kawat tembaga memiliki panjang 10 m dan luas penampang 2 mm{^2}. Berapa resistansi kawat tersebut?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Panjang = 10 m&lt;br>
Luas penampang = 2 mm{^2} = 2 × 10{^-6} m{^2}&lt;br>
Hambatan spesifik tembaga = 1,72 × 10{^-8} ohm·m&lt;br>
Resistansi = (hambatan spesifik × panjang) / luas penampang&lt;br>
Resistansi = (1,72 × 10{^-8} ohm·m × 10 m) / (2 × 10{^-6} m{^2}) = 86 ohm&lt;br>
Jadi, resistansi kawat tersebut adalah 86 ohm.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah ruangan memiliki suhu 25°C. Berapa suhu ruangan tersebut dalam skala Kelvin?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Suhu dalam skala Kelvin = suhu dalam skala Celsius + 273,15&lt;br>
Suhu dalam skala Kelvin = 25°C + 273,15 = 298,15 K&lt;br>
Jadi, suhu ruangan tersebut dalam skala Kelvin adalah 298,15 K.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah mobil bergerak dengan percepatan 3 m/s{^2} selama 8 detik. Berapa kecepatan mobil setelah 8 detik?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Percepatan = 3 m/s{^2}&lt;br>
Waktu = 8 detik&lt;br>
Kecepatan awal = 0 m/s&lt;br>
Kecepatan akhir = kecepatan awal + percepatan × waktu&lt;br>
Kecepatan akhir = 0 m/s + 3 m/s{^2} × 8 detik = 24 m/s&lt;br>
Jadi, kecepatan mobil setelah 8 detik adalah 24 m/s.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Besaran &amp; Satuan</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-dan-satuan/</link><pubDate>Tue, 14 Feb 2023 22:14:08 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-dan-satuan/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="besaran-dan-satuan">Besaran dan Satuan&lt;/h2>
&lt;p>Besaran dalam ilmu fisika dapat dibagi menjadi dua jenis yaitu besaran fundamental dan besaran turunan. Besaran fundamental adalah besaran yang tidak dapat diuraikan lebih lanjut dalam hal besaran fisika lainnya, misalnya massa, waktu, dan panjang. Sedangkan besaran turunan adalah besaran yang dapat dihitung atau diuraikan dari besaran fundamental, misalnya kecepatan, percepatan, dan momentum.&lt;/p>
&lt;p>Setiap besaran memiliki satuan yang digunakan untuk mengukurnya, seperti meter (m) untuk panjang, kilogram (kg) untuk massa, dan detik (s) untuk waktu. Selain itu, terdapat juga dimensi besaran, seperti dimensi panjang, dimensi massa, dan dimensi waktu, yang digunakan untuk menganalisis hubungan antar besaran dalam suatu persamaan fisika.&lt;/p>
&lt;h3 id="besaran-fundamental">Besaran Fundamental&lt;/h3>
&lt;p>Besaran fundamental dalam ilmu fisika adalah besaran yang tidak dapat diuraikan lagi menjadi kombinasi dari besaran fisika lainnya. Terdapat 7 besaran fundamental dalam Sistem Satuan Internasional (SI), yaitu:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Panjang (meter)&lt;/li>
&lt;li>Massa (kilogram)&lt;/li>
&lt;li>Waktu (detik)&lt;/li>
&lt;li>Arus listrik (ampere)&lt;/li>
&lt;li>Suhu termodinamika (kelvin)&lt;/li>
&lt;li>Intensitas cahaya (kandela)&lt;/li>
&lt;li>Jumlah zat (mol)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ketujuh besaran ini digunakan sebagai dasar untuk menentukan satuan pengukuran yang lainnya dalam SI, dan banyak juga digunakan dalam berbagai cabang fisika seperti mekanika, termodinamika, listrik dan magnetisme, optik, dan lain-lain.&lt;/p>
&lt;h4 id="panjang">Panjang&lt;/h4>
&lt;p>Besaran satuan panjang dalam SI adalah meter (m). Satuan ini didefinisikan sebagai jarak yang ditempuh cahaya dalam ruang hampa selama 1/299.792.458 detik. Meter digunakan untuk mengukur panjang atau jarak suatu benda atau ruang dalam sistem metrik.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan meter:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Panjang meja di ruangan tersebut adalah 2 meter.&lt;/li>
&lt;li>Jarak antara dua kota tersebut adalah 150 kilometer.&lt;/li>
&lt;li>Diameter bola sepak adalah sekitar 22 sentimeter.&lt;/li>
&lt;li>Lebar lintasan atletik adalah 400 meter.&lt;/li>
&lt;li>Ketinggian gedung pencakar langit tersebut adalah 828 meter.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="massa">Massa&lt;/h4>
&lt;p>Besaran satuan massa dalam SI adalah kilogram (kg). Satuan ini didefinisikan sebagai massa dari prototipe internasional kilogram, yang disimpan di markas Bureau International des Poids et Mesures (BIPM) di Sèvres, Prancis. Kilogram digunakan untuk mengukur massa suatu benda atau zat dalam sistem metrik.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan kilogram:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Massa badan seseorang adalah 70 kilogram.&lt;/li>
&lt;li>Massa beras yang dibeli adalah 5 kilogram.&lt;/li>
&lt;li>Massa atom karbon-12 adalah sekitar 1,99 x 10{^-26} kg.&lt;/li>
&lt;li>Massa satu butir pasir adalah sekitar 0,01 gram atau 10 miligram.&lt;/li>
&lt;li>Massa bumi adalah sekitar 5,97 x 10^24 kilogram.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="waktu">Waktu&lt;/h4>
&lt;p>Waktu adalah besaran fisika yang mengukur urutan peristiwa atau durasi antara peristiwa. Dalam Sistem Satuan Internasional (SI), satuan untuk besaran waktu adalah detik (s). Detik didefinisikan sebagai durasi 9.192.631.770 periode radiasi terkait dengan transisi antara dua level hiperhalus dari keadaan dasar atom cesium-133.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan detik:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Waktu tempuh pesawat dari New York ke London adalah sekitar 7.5 jam atau 27.000 detik.&lt;/li>
&lt;li>Waktu yang dibutuhkan bola untuk jatuh ke tanah adalah sekitar 3 detik.&lt;/li>
&lt;li>Usia alam semesta diperkirakan sekitar 13,8 miliar tahun atau 4,35 x 10^17 detik.&lt;/li>
&lt;li>Periode rotasi bumi pada sumbunya adalah sekitar 86.400 detik atau 1 hari.&lt;/li>
&lt;li>Waktu setiap putaran bumi mengelilingi matahari adalah sekitar 31.536.000 detik atau 1 tahun.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="arus-listrik">Arus Listrik&lt;/h4>
&lt;p>Arus listrik adalah besaran fisika yang mengukur muatan listrik yang mengalir dalam suatu penghantar atau kawat listrik dalam satu satuan waktu. Satuan untuk besaran arus listrik dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah ampere (A). Satu ampere didefinisikan sebagai arus listrik yang mengalir melalui dua konduktor sejajar tak berujung dan lurus dengan jarak antara keduanya adalah 1 meter, dengan gaya antara keduanya adalah 2 x 10^-7 newton per meter.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan ampere:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Arus listrik pada setrika adalah sekitar 10 ampere.&lt;/li>
&lt;li>Arus listrik pada lampu pijar 60 watt yang terhubung ke sumber listrik 220 volt adalah sekitar 0,27 ampere.&lt;/li>
&lt;li>Arus listrik pada baterai AA adalah sekitar 0,02 - 0,03 ampere.&lt;/li>
&lt;li>Arus listrik pada kabel listrik yang menyalurkan listrik ke rumah-rumah adalah sekitar 100-200 ampere.&lt;/li>
&lt;li>Arus listrik yang dihasilkan oleh alat elektrokardiogram (EKG) pada jantung manusia adalah sekitar 0,5-1,0 miliampere.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="suhu-termodinamika">Suhu Termodinamika&lt;/h4>
&lt;p>Suhu termodinamika adalah besaran fisika yang mengukur intensitas rata-rata dari energi kinetik partikel-partikel dalam suatu sistem. Satuan untuk besaran suhu dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah Kelvin (K), yang merupakan satuan interval dari suhu termodinamika.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan Kelvin:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Suhu ruangan normal adalah sekitar 298 K atau 25°C.&lt;/li>
&lt;li>Suhu beku air pada tekanan standar adalah 273,15 K atau 0°C.&lt;/li>
&lt;li>Suhu didih air pada tekanan standar adalah 373,15 K atau 100°C.&lt;/li>
&lt;li>Suhu pada permukaan matahari dapat mencapai sekitar 5.500 K.&lt;/li>
&lt;li>Suhu kosmik mikro gelombang, sisa radiasi dari awal alam semesta, adalah sekitar 2,7 K.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="intensitas-cahaya">Intensitas Cahaya&lt;/h4>
&lt;p>Intensitas cahaya, atau kadang disebut kecerahan, adalah besaran fisika yang mengukur kekuatan cahaya pada suatu arah dalam satu satuan waktu. Satuan untuk besaran intensitas cahaya dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah kandela (cd).&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan kandela:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Intensitas cahaya lampu pijar 60 watt yang ditempatkan pada jarak 1 meter dari pengamat adalah sekitar 60 kandela.&lt;/li>
&lt;li>Intensitas cahaya lilin tunggal pada jarak 1 meter dari pengamat adalah sekitar 1 kandela.&lt;/li>
&lt;li>Intensitas cahaya layar televisi atau komputer dapat mencapai ratusan hingga ribuan kandela.&lt;/li>
&lt;li>Intensitas cahaya pada siang hari dapat mencapai sekitar 10^4 hingga 10^5 kandela tergantung dari kondisi cuaca dan lokasi.&lt;/li>
&lt;li>Intensitas cahaya di malam hari atau dalam keadaan gelap dapat mencapai sekitar 10^-3 kandela atau kurang.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="jumlah-zat">Jumlah Zat&lt;/h4>
&lt;p>Jumlah zat atau mol adalah besaran fisika yang mengukur jumlah partikel atau molekul dalam suatu benda atau sistem. Satuan untuk besaran jumlah zat dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah mol.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan mol:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Jumlah zat air dalam satu mol adalah sekitar 18 gram, yang terdiri dari sekitar 6,02 x 10^23 molekul air.&lt;/li>
&lt;li>Jumlah zat natrium klorida (NaCl) dalam satu mol adalah sekitar 58,44 gram, yang terdiri dari sekitar 6,02 x 10^23 molekul NaCl.&lt;/li>
&lt;li>Jumlah zat gas ideal yang diukur dalam kondisi standar (25 derajat Celsius dan 1 atmosfer) adalah sekitar 24,45 liter per mol.&lt;/li>
&lt;li>Jumlah zat oksigen yang diperlukan untuk membakar 1 mol glukosa dalam proses respirasi seluler adalah 6 mol oksigen.&lt;/li>
&lt;li>Jumlah zat klorin yang dilepaskan oleh elektrolisis 1 mol larutan natrium klorida (NaCl) adalah 1 mol klorin dan 1 mol natrium.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="besaran-turunan">Besaran Turunan&lt;/h3>
&lt;p>Besaran turunan dalam ilmu fisika adalah besaran yang dinyatakan sebagai kombinasi dari satu atau lebih besaran fisika fundamental. Besaran turunan ini didefinisikan untuk mengukur suatu sifat atau karakteristik suatu sistem fisika yang lebih kompleks. Beberapa contoh besaran turunan dalam SI adalah:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Kecepatan (meter per detik)&lt;/li>
&lt;li>Akselerasi (meter per detik kuadrat)&lt;/li>
&lt;li>Gaya (newton)&lt;/li>
&lt;li>Energi (joule)&lt;/li>
&lt;li>Tekanan (pascal)&lt;/li>
&lt;li>Medan listrik (volt per meter)&lt;/li>
&lt;li>Resistansi (ohm)&lt;/li>
&lt;li>Kapasitansi (farad)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Besaran turunan ini memiliki satuan pengukuran yang tergantung pada satuan dari besaran fundamental yang digunakan dalam definisinya. Besaran turunan ini banyak digunakan dalam berbagai cabang fisika, seperti mekanika, termodinamika, listrik dan magnetisme, optik, dan lain-lain.&lt;/p>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h4 id="kecepatan-meter-per-detik">Kecepatan (meter per detik)&lt;/h4>
&lt;p>Kecepatan adalah besaran fisika yang mengukur perubahan posisi suatu benda dalam satu satuan waktu. Satuan untuk besaran kecepatan dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah meter per detik (m/s).&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan m/s:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Kecepatan rata-rata mobil yang berjalan sejauh 100 km dalam waktu 2 jam adalah sekitar 27,8 m/s.&lt;/li>
&lt;li>Kecepatan suara di udara pada suhu 20 derajat Celsius adalah sekitar 343 m/s.&lt;/li>
&lt;li>Kecepatan pesawat terbang komersial saat mengudara sekitar 900 km/jam atau sekitar 250 m/s.&lt;/li>
&lt;li>Kecepatan bola yang dilemparkan ke atas dengan kecepatan awal 20 m/s dan di bumi tanpa hambatan adalah sekitar 0 m/s pada ketinggian tertentu sebelum jatuh kembali ke bumi.&lt;/li>
&lt;li>Kecepatan elektron yang bergerak dalam suatu medan listrik dapat mencapai jutaan m/s, tergantung pada kuatnya medan listrik dan massa elektron tersebut.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="akselerasi-meter-per-detik-kuadrat">Akselerasi (meter per detik kuadrat)&lt;/h4>
&lt;p>Akselerasi adalah besaran fisika yang mengukur perubahan kecepatan suatu benda dalam satu satuan waktu. Satuan untuk besaran akselerasi dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah meter per detik kuadrat (m/s²).&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan m/s²:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Akselerasi gravitasi bumi pada permukaan bumi adalah sekitar 9,81 m/s², yang berarti setiap detik kecepatan benda yang jatuh bebas di permukaan bumi bertambah sebesar 9,81 m/s.&lt;/li>
&lt;li>Akselerasi mobil yang berhenti dari kecepatan 100 km/jam dalam waktu 5 detik adalah sekitar 5,6 m/s².&lt;/li>
&lt;li>Akselerasi pesawat terbang pada saat lepas landas dan mendarat dapat mencapai beberapa meter per detik kuadrat, tergantung pada jenis pesawat dan kondisi penerbangan.&lt;/li>
&lt;li>Akselerasi gerak harmonik sederhana pada pegas yang bergantung pada massa pegas dan massa yang digantung pada pegas tersebut.&lt;/li>
&lt;li>Akselerasi benda yang bergerak pada lintasan melingkar seperti roda gigi, mesin cuci, dan mesin pengering dapat dihitung menggunakan persamaan a = v²/r, di mana v adalah kecepatan benda dan r adalah jari-jari lintasan.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="gaya-newton">Gaya (newton)&lt;/h4>
&lt;p>Gaya adalah besaran fisika yang mengukur interaksi antara dua objek yang menghasilkan perubahan gerak atau bentuk suatu objek. Satuan untuk besaran gaya dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah newton (N).&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan N:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Gaya gravitasi bumi pada benda dengan massa 1 kg adalah sekitar 9,81 N pada permukaan bumi.&lt;/li>
&lt;li>Gaya tarik atau dorong pada benda yang digerakkan dengan mesin, seperti mobil, kapal, dan pesawat terbang, diukur dalam newton.&lt;/li>
&lt;li>Gaya gesekan antara permukaan benda juga diukur dalam newton, misalnya gesekan antara ban mobil dan jalan.&lt;/li>
&lt;li>Gaya yang diberikan pada bola ketika memukulnya dalam permainan sepak bola atau tenis adalah sekitar beberapa newton, tergantung pada gaya dan kekuatan pemukul.&lt;/li>
&lt;li>Gaya magnet pada benda yang berinteraksi dengan medan magnetik dapat diukur dalam newton, misalnya pada penggunaan magnet di mesin-mesin atau peralatan medis.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="energi-joule">Energi (Joule)&lt;/h4>
&lt;p>Energi adalah besaran fisika yang mengukur kemampuan suatu benda untuk melakukan kerja atau menyebabkan perubahan pada suatu sistem fisika. Satuan untuk besaran energi dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah joule (J).&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan J:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Energi kinetik suatu benda dapat dihitung menggunakan persamaan E = 1/2 mv², di mana m adalah massa benda dan v adalah kecepatan benda. Jadi, jika sebuah benda bergerak dengan kecepatan 10 m/s dan memiliki massa 2 kg, maka energi kinetiknya adalah 100 J.&lt;/li>
&lt;li>Energi potensial gravitasi suatu benda dapat dihitung menggunakan persamaan E = mgh, di mana m adalah massa benda, g adalah percepatan gravitasi bumi, dan h adalah ketinggian benda dari permukaan bumi. Jadi, jika sebuah benda dengan massa 1 kg berada pada ketinggian 10 meter di atas permukaan bumi, maka energi potensial gravitasinya adalah sekitar 98 J.&lt;/li>
&lt;li>Energi listrik yang dihasilkan oleh alat-alat elektronik seperti baterai, generator, dan panel surya diukur dalam joule.&lt;/li>
&lt;li>Energi yang dihasilkan oleh bahan bakar seperti bensin dan minyak diukur dalam joule per liter atau joule per kilogram.&lt;/li>
&lt;li>Energi yang dilepaskan dalam ledakan atau reaksi kimia juga diukur dalam joule.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="tekanan-pascal">Tekanan (Pascal)&lt;/h4>
&lt;p>Tekanan adalah besaran fisika yang mengukur gaya per satuan luas yang bekerja pada suatu permukaan. Satuan untuk besaran tekanan dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah pascal (Pa), yang setara dengan satu newton per meter persegi (N/m²).&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan Pa:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Tekanan atmosfer di permukaan laut adalah sekitar 101.325 Pa atau sekitar 1 atm (atmosfer).&lt;/li>
&lt;li>Tekanan pada cairan di dalam wadah tertutup seperti tabung Bourdon yang digunakan dalam pengukuran tekanan pada mesin atau alat-alat industri, diukur dalam satuan Pa.&lt;/li>
&lt;li>Tekanan pada gas dalam tabung tertutup atau dalam balon udara atau gas helium dalam balon selang, juga diukur dalam satuan Pa.&lt;/li>
&lt;li>Tekanan darah manusia diukur dalam satuan mmHg (milimeter raksa) atau kPa (kiloPascal).&lt;/li>
&lt;li>Tekanan pada aliran fluida dalam pipa atau saluran air atau udara diukur dalam satuan Pa.&lt;/li>
&lt;li>Tekanan yang dihasilkan oleh benda yang diletakkan pada permukaan padat atau cair seperti ban mobil atau kaki meja juga diukur dalam satuan Pa.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="medan-listrik-volt-per-meter">Medan Listrik (Volt per Meter)&lt;/h4>
&lt;p>Medan listrik adalah besaran fisika yang mengukur kekuatan suatu medan listrik di suatu tempat dalam ruang. Satuan untuk besaran medan listrik dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah volt per meter (V/m), yang setara dengan satu volt per meter.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan V/m:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Medan listrik yang dihasilkan oleh benda-benda listrik seperti muatan listrik positif dan negatif diukur dalam satuan V/m.&lt;/li>
&lt;li>Medan listrik yang dihasilkan oleh sebuah baterai atau sumber listrik lainnya dapat diukur dalam satuan V/m.&lt;/li>
&lt;li>Medan listrik juga dapat dihasilkan oleh sinyal listrik seperti dalam antena, dan dapat diukur dalam satuan V/m.&lt;/li>
&lt;li>Medan listrik juga digunakan dalam teknologi touchscreen, yang mengukur perubahan medan listrik di permukaan layar sentuh. Besaran medan listrik yang dihasilkan diukur dalam satuan V/m.&lt;/li>
&lt;li>Medan listrik juga dapat dihasilkan oleh medan elektromagnetik, dan diukur dalam satuan V/m.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Satuan V/m juga dapat digunakan untuk mengukur besaran medan listrik dalam suatu medium atau bahan isolator seperti kaca atau plastik, yang dapat digunakan dalam teknologi isolasi atau insulasi listrik.&lt;/p>
&lt;h4 id="resistansi-ohm">Resistansi (Ohm)&lt;/h4>
&lt;p>Resistansi adalah besaran fisika yang mengukur tingkat resistansi suatu bahan atau komponen listrik terhadap aliran arus listrik. Satuan untuk besaran resistansi dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah ohm (Ω).&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan Ω:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Resistansi merupakan parameter kunci dalam hukum Ohm, yang menyatakan bahwa arus listrik yang mengalir melalui suatu bahan atau komponen listrik sebanding dengan resistansi bahan atau komponen tersebut, dan sebaliknya.&lt;/li>
&lt;li>Nilai resistansi juga dapat digunakan untuk mengukur kekuatan sinyal listrik dalam sistem elektronik seperti amplifier atau filter, di mana nilai resistansi suatu komponen dapat digunakan untuk mengontrol tegangan atau arus yang melewatinya.&lt;/li>
&lt;li>Nilai resistansi juga digunakan dalam pengukuran suhu melalui sensor termistor, yang mengukur perubahan resistansi bahan dengan perubahan suhu.&lt;/li>
&lt;li>Nilai resistansi juga penting dalam perhitungan daya listrik atau daya hantar suatu kabel atau jaringan listrik.&lt;/li>
&lt;li>Nilai resistansi juga digunakan dalam pengukuran arus dan tegangan dalam sirkuit listrik atau perangkat listrik lainnya.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Satuan Ω juga digunakan dalam pengukuran resistansi pada berbagai jenis bahan dan komponen listrik, seperti kawat tembaga, resistor, transistor, dioda, dan kapasitor.&lt;/p>
&lt;h4 id="kapasitansi-farad">Kapasitansi (Farad)&lt;/h4>
&lt;p>Kapasitansi adalah besaran fisika yang mengukur kemampuan suatu benda atau sistem untuk menyimpan muatan listrik. Satuan untuk besaran kapasitansi dalam Sistem Satuan Internasional (SI) adalah farad (F).&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh penggunaan satuan F:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Kapasitansi digunakan dalam perhitungan dan desain rangkaian elektronik seperti kapasitor, yang menyimpan muatan listrik dalam medan listrik antara dua konduktor terpisah.&lt;/li>
&lt;li>Nilai kapasitansi juga digunakan dalam perhitungan dan analisis sistem elektronik seperti filter, osilator, dan rangkaian penyimpan energi seperti baterai.&lt;/li>
&lt;li>Kapasitansi juga penting dalam pemahaman dan pengukuran parameter elektrik dari material isolator seperti kapasitor atau dielektrik, yang menyimpan muatan listrik tanpa mengalirkan arus.&lt;/li>
&lt;li>Nilai kapasitansi juga digunakan dalam pengukuran dan analisis sirkuit listrik, seperti dalam pengukuran nilai resonansi atau dalam perhitungan waktu konstan pada rangkaian RC (resistor-kapasitor).&lt;/li>
&lt;li>Nilai kapasitansi juga digunakan dalam sistem pembangkit tenaga listrik, seperti kapasitor pembangkit listrik tenaga surya atau pembangkit listrik tenaga angin, yang menyimpan energi listrik dari sumber daya terbarukan sebelum dialirkan ke jaringan listrik.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Satuan F juga digunakan dalam pengukuran kapasitansi pada berbagai jenis kapasitor, seperti kapasitor film, kapasitor elektrolit, kapasitor tantalum, dan kapasitor keramik.&lt;/p></description></item><item><title>Matematika: Materi Trigonometri Sin Cos Tan Lengkap</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/materi-trigonometri-sin-cos-tan-lengkap/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 16:08:44 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/materi-trigonometri-sin-cos-tan-lengkap/</guid><description>
&lt;p>Trigonometri adalah bidang ilmu ukur sudut dan sempadan segitiga yang umum digunakan dalam ilmu astronomi atau perbintangan dan sebagainya (KBBI). Umumnya materi terkait trigonometri disajikan di sekolah mulai dari tingkat SMP dan akan lebih mendalam pada tingkat SMA dan Perguruan tinggi. Pada umumnya para siswa menyebut bidang ilmu matematika ini dengan sebutan pelajaran atau rumus &lt;em>&lt;strong>Sin Cos Tan&lt;/strong>&lt;/em>, karena mungkin lebih mudah untuk diingat.&lt;/p>
&lt;p>Baik, kita akan menggunakan gambar berikut untuk menjelaskan konsep dasar trigonometri&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/konsep-trigonometri.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/konsep-trigonometri.png" alt="Konsep Trigonometri" title="Konsep Trigonometri">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Gambar Konsep Trigonometri&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Pada dasarnya gambar di atas merupakan lingkaran dengan jari-jari &lt;em>&lt;strong>r&lt;/strong>&lt;/em>. Di dalam lingkaran tersebut terdapatlah sebuah segitiga siku-siku &lt;em>&lt;strong>ABC&lt;/strong>&lt;/em>. Uniknya, sisi miring segitiga siku siku ini adalah sama dengan jari-jari lingkaran yaitu &lt;em>&lt;strong>r&lt;/strong>&lt;/em>. Selain itu, segitiga dalam lingkaran ini juga memiliki 2 sisi lainnya yaitu sisi &lt;em>&lt;strong>c&lt;/strong>&lt;/em> dan &lt;em>&lt;strong>a&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Segitiga ABC ini memiliki tiga sudut yang terdiri atas dua sudut lancip yaitu \(\alpha\) dan \(\gamma\) serta sebuah sudut siku siku yaitu \(\beta\). Kedepan sudut-sudut dan sisi-sisi inilah yang mengantar kita ke pemahaman materi trigonometri ini. Para siswa pada umumnya menyebut lingkaran ini dengan &amp;ldquo;Lingkaran sin cos tan&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="rumus-nilai-cosinus-atau-cos">Rumus Nilai Cosinus atau Cos&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/gambar-rumus-cos.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/gambar-rumus-cos.png" alt="Gambar Konsep Nilai Cosinus" title="Gambar Konsep Nilai Cosinus">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Gambar Konsep Nilai Cosinus&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Nilai Cosinus atau Cos sebuah sudut \( (\alpha) \) dalam segitiga ABC di atas adalah :&lt;/p>
&lt;p>$$Cos(\alpha) = {a\over r}$$&lt;/p>
&lt;p>Jika kita perhatikan, segitiga &lt;em>&lt;strong>ABC&lt;/strong>&lt;/em> di atas adalah segitiga siku siku dengan sisi &lt;em>&lt;strong>a&lt;/strong>&lt;/em>,&lt;em>&lt;strong>c&lt;/strong>&lt;/em> dan &lt;em>&lt;strong>r&lt;/strong>&lt;/em> dengan masing-masing memiliki panjang &lt;em>&lt;strong>a=3&lt;/strong>&lt;/em>, &lt;em>&lt;strong>c=4&lt;/strong>&lt;/em> sehingga &lt;em>&lt;strong>r=5&lt;/strong>&lt;/em>. Dengan demikian, nilai \(Cos(\alpha)\) adalah :&lt;/p>
&lt;p>$$Cos(\alpha) = {c\over r} = {4\over 5} = 0,8$$&lt;/p>
&lt;h2 id="rumus-nilai-sinus-atau-sin">Rumus Nilai Sinus atau Sin&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/gambar-rumus-cos.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/gambar-rumus-cos.png" alt="Gambar Konsep Nilai Sinus" title="Gambar Konsep Nilai Sinus">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Gambar Konsep Nilai Sinus&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Kembali perhatikan segitiga &lt;em>&lt;strong>ABC&lt;/strong>&lt;/em> di atas. Dengan panjang &lt;em>&lt;strong>c = 4&lt;/strong>&lt;/em>, &lt;em>&lt;strong>a=3&lt;/strong>&lt;/em> dan &lt;em>&lt;strong>r=5&lt;/strong>&lt;/em> maka nilai Sinus atau Sin sudut \((\alpha)\) adalah :&lt;/p>
&lt;p>$$Sin(\alpha) = {a\over r} = {3\over 5} = 0,6$$&lt;/p>
&lt;h2 id="rumus-nilai-tangen-atau-tan">Rumus Nilai Tangen atau Tan&lt;/h2>
&lt;p>Dalam segitiga &lt;em>&lt;strong>ABC&lt;/strong>&lt;/em> di atas, nilai tangen dari sudut \((\alpha)\) adalah :
$$Tan(\alpha) = {a\over c} = {3\over 4} = 0,75$$&lt;/p>
&lt;h2 id="tabel-trigonometri">Tabel Trigonometri&lt;/h2>
&lt;p>Dalam praktiknya, sudut \((\alpha)\) dapat bergerak dari \(0\degree\) sampai dengan satu putaran penuh yaitu \(360\degree\). Hal ini menyebabkan nilai sin, cos dan tan dari setiap sudut untuk seluruh putaran adalah bervariasi. Lebih lengkapnya dapat dilihat pada tabel trigonometri berikut ini :&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/tabel-trigonometri-kuno.jpeg">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/tabel-trigonometri-kuno.jpeg" alt="Tabel Trigonometri Kuno" title="Tabel Trigonometri Kuno">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Tabel Trigonometri Kuno &amp;ndash; Wikipedia&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/trigonometri-excel.webp">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/trigonometri-excel.webp" alt="Tabel Trigonometri Menggunakan Excel" title="Tabel Trigonometri Menggunakan Excel">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Tabel Trigonometri \(0-30\degree\) Menggunakan Excel&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>&lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1hepgB4TTaVyICphCUDWP-R5zyF-OL3ev/view?usp=sharing">Download Tabel Trigonometri&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="grafik-sin-cos-tan">Grafik Sin, Cos, Tan&lt;/h2>
&lt;p>Dari tabel trigonometri atau tabel sin,cos, tan di atas kita dapat membuat grafik dengan menggunakan MsExcel atau aplikasi lainnya. Dalam grafik ini, sudut ditampilkan dalam \(\pi\) radian. Nilai \(\pi\) radian sama dengan \(180\degree\). Dengan demikian sudut \(1\degree\) sama nilainya dengan \({\pi\over 180}\), kemudian sudut \(2\degree\) sama nilainya dengan \({2\pi\over 180}\) dan seterusnya.&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/grafik-cos-dalam-pi.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/grafik-cos-dalam-pi.png" alt="Grafik Cos dalam Pi Radian" title="Grafik Cos dalam Pi Radian">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Grafik Cos Dalam Pi Radian&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/grafik-sin-dalam-pi-radian.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/grafik-sin-dalam-pi-radian.png" alt="Grafik Sin dalam Pi Radian" title="Grafik Sin dalam Pi Radian">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Grafik Sin Dalam Pi Radian&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/grafik-tan-radian.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/grafik-tan-radian.png" alt="Grafik Tan dalam Pi Radian" title="Grafik Sin dalam Pi Radian">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Grafik Tan Dalam Pi Radian&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Jika diperhatikan grafik fungsi trigonometri dasar di atas, grafik fungsi sinus dan grafik fungsi cosinus memiliki kemiripan yaitu seperti gelombang teratur yang berulang-ulang. Namun jika dicermati kembali, dapat dilihat bahwa grafik fungsi cosinus di titik &lt;em>&lt;strong>x=0&lt;/strong>&lt;/em> dimulai dari nilai &lt;em>&lt;strong>y=1&lt;/strong>&lt;/em> sedangkan grafik fungsi sinus di titik &lt;em>&lt;strong>x=0&lt;/strong>&lt;/em> dimulai dari nilai &lt;em>&lt;strong>y=0&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Jika dihubungkan ke gambar segitiga konsep trigonometri yang ada di atas di awal materi ini maka untuk sudut \((\alpha)\) maka nilai Sin \((\alpha)\) adalah sama dengan &lt;em>&lt;strong>0/r&lt;/strong>&lt;/em> yaitu &lt;em>&lt;strong>0&lt;/strong>&lt;/em>. Sedangkan nilai Cos \((\alpha)\) adalah sama dengan &lt;em>&lt;strong>c/r&lt;/strong>&lt;/em> dimana &lt;em>&lt;strong>c=r&lt;/strong>&lt;/em> karena di sudut sisi miring &lt;em>&lt;strong>AC&lt;/strong>&lt;/em> akan sejajar dengan sumbu &lt;em>&lt;strong>x&lt;/strong>&lt;/em> sehingga nilai &lt;em>&lt;strong>Cos(0)&lt;/strong>&lt;/em> menjadi sama dengan &lt;em>&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h2 id="tabel-trigonometri-sin-cos-tan-sudut-istimewa">Tabel Trigonometri (Sin Cos Tan) Sudut Istimewa&lt;/h2>
&lt;p>Dalam satu putaran penuh \(360\degree\) terdapat sudut-sudut istimewa yang ditandai dengan nilai sin cos tan yang istimewa. Berikut ini adalah tabel sin cos tan sudut istimewa.&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/tabel-sin-cos-tan-istimewa.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/tabel-sin-cos-tan-istimewa.png" alt="Tabel Sin Cos Tan Sudut Istimewa" title="Tabel Sin Cos Tan Sudut Istimewa">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Tabel Sin Cos Tan Sudut Istimewa&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/tabel-sin-cos-tan-istimewa-warna.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/tabel-sin-cos-tan-istimewa-warna.png" alt="Tabel Sin Cos Tan Sudut Istimewa Berwarna" title="Tabel Sin Cos Tan Sudut Istimewa Berwarna">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Tabel Sin Cos Tan Sudut Istimewa Berwarna&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="trigonometri-dalam-kehidupan-sehari-hari">Trigonometri Dalam Kehidupan Sehari Hari&lt;/h2>
&lt;p>Dalam kehidupan sehari-hari kita dapat memanfaatkan fungsi trigonometri dasar untuk mengukur ketinggian gedung atau bangunan yang tinggi tanpa harus mengukur langsung bangunan tersebut menggunakan alat ukur panjang. Sebagai contoh soal, kita perhatikan gambar berikut&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/trigonometri-sehari-hari.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/trigonometri-sehari-hari.png" alt="Trigonometri Dalam Kehidupan Sehari-hari" title="Trigonometri Dalam Kehidupan Sehari-hari">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Trigonometri Dalam Kehidupan Sehari-hari&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;p>Berapakah tinggi pohon tersebut? kita dapat menghitung ketinggian pohon dengan fungsi trigonometri yang telah kita pelajari di materi ini.&lt;/p>
&lt;p>$$tan(\theta) = {y\over x}$$
$$y\ =\ x\ tan(\theta) = 70ft \times tan(31,8\degree)\ =\ 44ft$$&lt;/p>
&lt;p>Jadi kita dapat kita ketahui bahwa tinggi pohon tersebut adalah 44 feet. Dalam mengukur sudut kemiringan kita dapat gunakan aplikasi di smartphone.&lt;/p>
&lt;h2 id="perbandingan-trigonometri">Perbandingan Trigonometri&lt;/h2>
&lt;p>Dalam trigonometri terdapat 2(dua) satuan pengukuran sudut yaitu derajat dan radian. Berikut adalah penjelasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="derajat">Derajat&lt;/h3>
&lt;p>Sudut dalam satu putaran penuh disebut dengan sudut 360 derajat. Jika kita membagi lingkaran menjadi 360 juring yang sama maka satu bagian ini disebut dengan 1 derajat. 1 derajat ini dibagi menjadi 60 menit dan satu menit dibagi dalam 60 detik. Dengan demikian maka
$$1\degree\ =\ 60&amp;rsquo;\ =\ 3600&amp;quot;$$&lt;/p>
&lt;h3 id="radian">Radian&lt;/h3>
&lt;p>Satuan ukuran sudut selain derajat adalah radian, perhatikan gambar berikut untuk memahami konsep radian.&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/radian.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/radian.png" alt="Sudut dalam Radian" title="Sudut dalam Radian">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Sudut dalam Radian&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Sudut Α dalam radian besarnya adalah panjang busur &lt;em>&lt;strong>s&lt;/strong>&lt;/em> dibagi dengan jari-jari &lt;em>&lt;strong>r&lt;/strong>&lt;/em>. Dengan demikian persamaannya adalah sebagai berikut&lt;/p>
&lt;p>$$\alpha\ =\ {s\over r} radian$$&lt;/p>
&lt;p>Jika kita mendapati panjang busur &lt;em>&lt;strong>s&lt;/strong>&lt;/em> sama dengan jari jari &lt;em>&lt;strong>r&lt;/strong>&lt;/em> atau &lt;em>&lt;strong>s=r&lt;/strong>&lt;/em> maka akan didapatkan besar sudut 1 radian yaitu&lt;/p>
&lt;p>$$\alpha\ =\ {s\over r} radian\ =\ 1\ radian\ \approx\ 57,296\degree$$&lt;/p>
&lt;p>Dengan demikian, 1 radian adalah sudut pusat lingkaran dimana panjang busurnya sama dengan jari jari lingkaran tersebut. Besar sudut 1 radian juga sama dengan&lt;/p>
&lt;p>$${180\over \pi}\ \approx\ 57,296\degree$$&lt;/p>
&lt;p>Untuk mengkonversi sudut dari satuan derajat ke radian dapat digunakan rumus berikut,&lt;/p>
&lt;p>$${\alpha \scriptstyle radian \over \pi\ rad}\ =\ {\alpha \scriptstyle derajat \over 180\degree}$$&lt;/p>
&lt;h2 id="sektor-atau-juring-lingkaran">Sektor atau Juring Lingkaran&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/juring-lingkaran.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/juring-lingkaran.png" alt="Sektor atau Juring Lingkaran" title="Sektor atau Juring Lingkaran">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Sektor atau Juring Lingkaran&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Rumus luas juring &lt;em>&lt;strong>ABC&lt;/strong>&lt;/em> adalah :
$$Luas\ Juring\ ABC = {1\over 2}r^2\alpha \scriptstyle radian$$&lt;/p>
&lt;h2 id="rasio-atau-perbandingan-trigonometri-segitiga-siku-siku">Rasio atau Perbandingan Trigonometri Segitiga Siku Siku&lt;/h2>
&lt;p>Nilai sinus, cosinus, tangen, secan, cosecan dan cotangen sudut &lt;em>&lt;strong>α&lt;/strong>&lt;/em> dalam segitiga berikut akan selalu tetap walaupun ukuran segitiga bertambah besar atau kecil.&lt;/p>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/perbandingan-trigonometri.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/perbandingan-trigonometri.png" alt="Segitiga Perbandingan Trigonometri" title="Segitiga Perbandingan Trigonometri">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Segitiga Perbandingan Trigonometri&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>$$Sin\ \alpha\ =\ {BC\over AB}\ =\ {DE\over AD}\ =\ &amp;hellip;$$
$$Cos\ \alpha\ =\ {AC\over AB}\ =\ {AE\over AD}\ =\ &amp;hellip;$$
$$Tan\ \alpha\ =\ {BC\over AC}\ =\ {DE\over AE}\ =\ &amp;hellip;$$
$$Cosec\ \alpha\ =\ {AB\over BC}\ =\ {AD\over DE}\ =\ &amp;hellip;$$
$$Sec\ \alpha\ =\ {AB\over AC}\ =\ {AD\over AE}\ =\ &amp;hellip;$$
$$Cotan\ \alpha\ =\ {AC\over BC}\ =\ {AE\over DE}\ =\ &amp;hellip;$$&lt;/p>
&lt;h2 id="identitas-trigonometri">Identitas Trigonometri&lt;/h2>
&lt;p>$$Cosec\ \alpha\ =\ {1\over sin\ \alpha}$$
$$Sec\ \alpha\ =\ {1\over cos\ \alpha}$$
$$Cot\ \alpha\ =\ {1\over tan\ \alpha}$$
$$Tan\ \alpha\ =\ {sin\ \alpha \over cos\ \alpha}$$
$$Cot\ \alpha\ =\ {cos\ \alpha \over sin\ \alpha}$$
$$Cos(-\alpha)=Cos(\alpha)$$
$$Sin(-\alpha)=-Sin(\alpha)$$
$$Tan(-\alpha)=-Tan(\alpha)$$&lt;/p>
&lt;h2 id="dalil-sinus">Dalil Sinus&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/dalil-sinus.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/dalil-sinus.png" alt="Segitiga Konsep Dalil Sinus dan Dalil Cosinus" title="Segitiga Konsep Dalil Sinus dan Dalil Cosinus">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Segitiga Konsep Dalil Sinus dan Dalil Cosinus&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>$${a\over sin(\alpha)}={b\over sin(\beta)}={c\over sin(\gamma)}$$&lt;/p>
&lt;h2 id="dalil-cosinus">Dalil Cosinus&lt;/h2>
&lt;p>$$a^2=b^2+c^2-2bc\ Cos(\alpha)$$
$$b^2=c^2+a^2-2ca\ Cos(\beta)$$
$$c^2=a^2+b^2-2ab\ Cos(\gamma)$$&lt;/p>
&lt;h2 id="luas-segitiga-dengan-trigonometri">Luas Segitiga Dengan Trigonometri&lt;/h2>
&lt;p>Luas segitiga dengan perhitungan konvensional telah dibahas di artikel &lt;a href="https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/rumus-luas-dan-keliling-bangun-datar/">Rumus Luas Dan Keliling Bangun Datar&lt;/a>. Di segmen ini kita akan menghitung luas segitiga berdasarkan rumus trigonometri. Berikut adalah penurunan rumusnya.&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/luas-segitiga-trigonometri.png">&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/luas-segitiga-trigonometri.png" alt="Konsep Luas Segitiga dalam Trigonometri" title="Konsep Luas Segitiga dalam Trigonometri">&lt;/a>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;em>Konsep Luas Segitiga dalam Trigonometri&lt;/em>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>$$Luas\ ABC\ =\ {1\over 2}\times\ alas\ \times\ tinggi $$
$$c=AB$$
$$Luas\ ABC\ =\ {1\over 2}\times\ c\ \times\ f $$
$${f\over sin(\alpha)}={b\over sin(90\degree)}$$
$$f=b\ sin(\alpha)$$
$$Luas\ ABC\ =\ {1\over 2}\times\ c\ \times\ b\ sin(\alpha) $$
$$Luas\ ABC\ =\ {1\over 2}\times\ c\ \times\ a\ sin(\beta) $$
$$Luas\ ABC\ =\ {1\over 2}\times\ a\ \times\ b\ sin(\gamma) $$&lt;/p>
&lt;h2 id="penutup">Penutup&lt;/h2>
&lt;p>Demikian bahasan singkat mengenai materi trigonometri. Sebagai kesimpulan, beberapa yang telah kita pelajari dalam materi ini adalah :&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Konsep dasar trigonometri (sin, cos dan tan) menggunakan segitiga dan lingkaran konsep trigonometri&lt;/li>
&lt;li>Tabel trigonometri&lt;/li>
&lt;li>Grafik Trigonometri&lt;/li>
&lt;li>Contoh penerapan rumus trigonometri dasar dalam kehidupan sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>Perbandingan Trigonometri yang terdiri atas pengukuran sudut, identitas trigonometri, perbandingan trigomometri dalam segitiga siku-siku, dalil sinus, dalil cosinus dan luas segitiga dalam trigonometri.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Matematika: Bentuk Pangkat</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/bentuk-pangkat/</link><pubDate>Sun, 05 Mar 2023 09:34:26 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/bentuk-pangkat/</guid><description>
&lt;h2 id="bentuk-pangkat-bilangan">Bentuk Pangkat Bilangan&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengertian">Pengertian&lt;/h3>
&lt;p>Eksponen atau pangkat bilangan adalah suatu bilangan yang menunjukkan seberapa banyak kali sebuah bilangan harus dikalikan dengan dirinya sendiri. Dalam notasi matematika, eksponen dituliskan dengan menempatkan bilangan yang akan dipangkatkan di bagian bawah, diikuti dengan tanda pangkat (^), dan angka pangkat di atas tanda tersebut.&lt;/p>
&lt;p>Contohnya, 2^3 selanjutnya dituliskan dengan &lt;em>&lt;strong>2{^3}&lt;/strong>&lt;/em> artinya 2 dipangkatkan dengan eksponen 3, yang berarti 2 dikalikan dengan dirinya sendiri sebanyak 3 kali, yaitu 2 x 2 x 2 = 8.&lt;/p>
&lt;p>Definisi dan pengertian eksponen dapat diberikan sebagai berikut:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;em>&lt;strong>Eksponen positif&lt;/strong>&lt;/em>: Jika bilangan dipangkatkan dengan eksponen positif, maka bilangan tersebut dikalikan dengan dirinya sendiri sebanyak kali yang ditunjukkan oleh angka eksponen tersebut. Contohnya, &lt;em>&lt;strong>2{^4}&lt;/strong>&lt;/em> = 2 x 2 x 2 x 2 = 16.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>&lt;strong>Eksponen negatif&lt;/strong>&lt;/em>: Jika bilangan dipangkatkan dengan eksponen negatif, maka bilangan tersebut menjadi pecahan dengan penyebut berupa bilangan yang dipangkatkan dengan eksponen positif. Contohnya, &lt;em>&lt;strong>2{^(-3)}&lt;/strong>&lt;/em> = 1/(2{^3}) = 1/8.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>&lt;strong>Eksponen nol&lt;/strong>&lt;/em>: Jika bilangan dipangkatkan dengan eksponen nol, maka hasilnya selalu 1. Contohnya, &lt;em>&lt;strong>2{^0}&lt;/strong>&lt;/em> = 1.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Contoh-contoh penggunaan eksponen dalam matematika antara lain:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Perhitungan luas lingkaran menggunakan rumus \(A = πr^2\), di mana &lt;em>r&lt;/em> adalah jari-jari lingkaran.&lt;/li>
&lt;li>Perhitungan kecepatan suatu objek dalam fisika menggunakan rumus \(v = v_0 + at^2\), di mana &lt;em>&lt;strong>v{_0}&lt;/strong>&lt;/em> adalah kecepatan awal, a adalah percepatan, dan t adalah waktu.&lt;/li>
&lt;li>Perhitungan investasi pada bunga berbunga menggunakan rumus \(A = P(1 + \frac{r}{n})^{nt}\), di mana P adalah jumlah investasi awal, r adalah tingkat bunga, n adalah jumlah periode bunga per tahun, dan t adalah jumlah tahun investasi.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="contoh-soal-bilangan-berpangkat">Contoh Soal Bilangan Berpangkat&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Hitung nilai dari 2{^3} x 3{^2}.
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 2{^3} x 3{^2} = 8 x 9 = 72.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Hitung nilai dari 5{^2} ÷ 5{^4}.
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 5{^2} ÷ 5{^4} = 1 ÷ 5{^2} = 1 ÷ 25 = 0,04.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Hitung nilai dari (4{^3}){^2}.
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> (4{^3}){^2} = 4{^6} = 4096.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Hitung nilai dari 2{^5} x 2{^(-3)}.
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 2{^5} x 2{^(-3)} = 2{^(5-3)} = 2{^2} = 4.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 2{^x} = 64, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^2}log 64 = 6.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 3{^x} = 81, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^3}log 81 = 4.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 5{^x} = 125, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^5}log 125 = 3.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 10{^x} = 1000, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^10}log 1000 = 3.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 2{^x} = 1/8, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^2}log (1/8) = {^2}log 2{^(-3)} = -3.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 1/5{^x} = 25, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^5}log (1/25) = {^5}log 5{^(-2)} = -2.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Hitung nilai dari 2{^3}.
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 2{^3} = 2 x 2 x 2 = 8.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Hitung nilai dari 10{^2}.
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 10{^2} = 10 x 10 = 100.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Hitung nilai dari 3{^4}.
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 3{^4} = 3 x 3 x 3 x 3 = 81.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Hitung nilai dari 2{^(-3)}.
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 2{^(-3)} = 1 ÷ 2{^3} = 1 ÷ 8 = 0,125.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 2{^x} = 16, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^2}log 16 = 4.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 10{^x} = 100, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^10}log 100 = 2.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 5{^x} = 125, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^5}log 125 = 3.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 3{^x} = 27, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^3}log 27 = 3.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 2{^x} = 1/16, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^2}log (1/16) = {^2}log 2{^(-4)} = -4.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika 1/10{^x} = 1000, maka nilai dari x adalah?
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> x = {^10}log (1/1000) = {^10}log 10{^(-3)} = -3.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="sifat-bilangan-berpangkat">Sifat bilangan berpangkat&lt;/h3>
&lt;p>Berikut ini adalah beberapa sifat-sifat bilangan berpangkat:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Sifat distributif perkalian terhadap pangkat, yaitu &lt;em>&lt;strong>a{^(m+n)} = a{^m} x a{^n}&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Contoh:&lt;/strong>&lt;/em> 2{^(3+4)} = 2{^3} x 2{^4} = 8 x 16 = 128.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sifat distributif pembagian terhadap pangkat, yaitu &lt;em>&lt;strong>a{^(m-n)} = a{^m} ÷ a{^n}&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Contoh:&lt;/strong>&lt;/em> 5{^(3-6)} = 5{^3} ÷ 5{^6} = 125 ÷ 15625 = 0,008.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sifat pangkat nol, yaitu &lt;em>&lt;strong>a{^0} = 1&lt;/strong>&lt;/em>, untuk a ≠ 0.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Contoh:&lt;/strong>&lt;/em> 10{^0} = 1.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sifat pangkat satu, yaitu &lt;em>&lt;strong>a{^1} = a&lt;/strong>&lt;/em>, untuk a ≠ 0.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Contoh:&lt;/strong>&lt;/em> 3{^1} = 3.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sifat pangkat negatif, yaitu &lt;em>&lt;strong>a{^(-n)} = 1 ÷ a{^n}&lt;/strong>&lt;/em>, untuk a ≠ 0.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Contoh:&lt;/strong>&lt;/em> 2{^(-3)} = 1 ÷ 2{^3} = 1 ÷ 8 = 0,125.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sifat perpangkatan, yaitu &lt;em>&lt;strong>(a{^m}){^n} = a{^(m x n)}&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Contoh:&lt;/strong>&lt;/em> (4{^3}){^2} = 4{^(3 x 2)} = 4{^6} = 4096.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sifat akar pangkat n, yaitu &lt;em>&lt;strong>(a{^n}){^(1/n)} = a&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Contoh:&lt;/strong>&lt;/em> (16{^2}){^(1/2)} = 16{^(2 x 1/2)} = 16{^1} = 16.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sifat pangkat pecahan, yaitu \(a^{\frac{m}{n}} = \sqrt[n]{a^m}\), untuk m dan n bilangan bulat.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Contoh:&lt;/strong>&lt;/em> \(27^{\frac{2}{3}} = \sqrt[3]{27^2} = \sqrt[3]{729} = 9\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Gerak Harmonik Sederhana (Part 3)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/ghs/contoh-soal-3/</link><pubDate>Fri, 03 Mar 2023 22:09:50 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/ghs/contoh-soal-3/</guid><description>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Gerak harmonis sederhana didefinisikan sebagai gerak periodik bolak-balik di sekitar suatu titik keseimbangan. Apa yang menjadi titik keseimbangan pada gerak harmonis sederhana?&lt;br>
A. Puncak&lt;br>
B. Amplitudo&lt;br>
C. Titik terendah&lt;br>
D. Titik pusat&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> D. Titik pusat.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Gaya pemulih adalah penyebab suatu benda menempuh gerak harmonik sederhana. Apa yang menjadi ciri dari gaya pemulih?&lt;br>
A. Bersifat tarik-menarik&lt;br>
B. Besarnya sebanding dengan kecepatan benda&lt;br>
C. Besarnya sebanding dengan massa benda&lt;br>
D. Besarnya sebanding dengan perpindahan benda dan arahnya berlawanan dengan arah perpindahannya&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> D. Besarnya sebanding dengan perpindahan benda dan arahnya berlawanan dengan arah perpindahannya.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Berapa periode ayunan pendulum yang memiliki panjang tali sebesar 1 meter?&lt;br>
A. 1 detik&lt;br>
B. 2 detik&lt;br>
C. 3 detik&lt;br>
D. 4 detik&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> B. 2 detik.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Dalam gerak harmonik sederhana, amplitudo adalah besarnya maksimum perpindahan benda dari posisi keseimbangan. Apa satuan dari amplitudo?&lt;br>
A. Meter&lt;br>
B. Meter per detik&lt;br>
C. Meter per detik kuadrat&lt;br>
D. Radian&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> A. Meter.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Persamaan gerak harmonik sederhana dituliskan sebagai x(t) = A cos(ωt + φ). Apa yang menjadi variabel independen pada persamaan ini?&lt;br>
A. A&lt;br>
B. ω&lt;br>
C. t&lt;br>
D. φ&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> C. t.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Gerak harmonik sederhana didefinisikan sebagai gerak periodik bolak-balik di sekitar suatu titik. Apa penyebab gerak tersebut?&lt;br>
A. Gaya berat&lt;br>
B. Gaya gesek&lt;br>
C. Gaya pemulih&lt;br>
D. Gaya sentripetal&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> C&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Periode dalam gerak harmonik sederhana didefinisikan sebagai&amp;hellip;&lt;br>
A. Jarak antara kedua puncak gelombang&lt;br>
B. Waktu yang dibutuhkan untuk melakukan satu siklus&lt;br>
C. Kecepatan benda pada titik tertentu&lt;br>
D. Jarak dari titik keseimbangan ke puncak gelombang&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> B&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Suatu benda melakukan gerak harmonik sederhana dengan amplitudo 5 cm dan frekuensi 2 Hz. Apa persamaan gerak benda tersebut?&lt;br>
A. x(t) = 5 sin(2πt)&lt;br>
B. x(t) = 5 cos(2πt)&lt;br>
C. x(t) = 5 sin(4πt)&lt;br>
D. x(t) = 5 cos(4πt)&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> B&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah pegas memiliki konstanta pegas sebesar 200 N/m. Benda yang tergantung pada pegas tersebut memiliki massa 0,5 kg. Jika benda ditarik ke bawah sejauh 10 cm dan dilepaskan, apa amplitudo gerakan harmonik sederhana dari benda tersebut?&lt;br>
A. 0,05 m&lt;br>
B. 0,1 m&lt;br>
C. 0,2 m&lt;br>
D. 0,5 m&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> C&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Dalam gerak harmonik sederhana, pada titik tertentu, kecepatan benda maksimum saat&amp;hellip;&lt;br>
A. Benda berada di titik keseimbangan&lt;br>
B. Benda berada di titik puncak gelombang&lt;br>
C. Benda berada di tengah jarak antara titik keseimbangan dan puncak gelombang&lt;br>
D. Benda berada di ujung amplitudo&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> A&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Angka Penting (3)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-3/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 21:36:23 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/contoh-soal-3/</guid><description>
&lt;h3 id="berikut-adalah-contoh-soal-terkait-angka-penting-dalam-ilmu-fisika">Berikut adalah contoh soal terkait Angka Penting, dalam ilmu fisika&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>Sebuah benda dengan massa 2,55 kg bergerak dengan kecepatan 5,25 m/s. Hitunglah momentum benda dengan jumlah angka penting yang tepat.&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Momentum benda dapat dihitung menggunakan rumus berikut:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>p = mv&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
dengan p adalah momentum, m adalah massa, dan v adalah kecepatan.&lt;br>
&lt;br>
Substitusi nilai yang diberikan menghasilkan:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>p = (2,55 kg) x (5,25 m/s)&lt;/em>
&lt;br>
&lt;em>p = 13,3875 kg.m/s&lt;/em>
&lt;br>
Karena nilai 2,55 kg dan 5,25 m/s memiliki tiga angka penting, maka hasil akhir harus dibulatkan menjadi tiga angka penting untuk menjaga konsistensi angka penting dalam perhitungan. Oleh karena itu, momentum benda adalah:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>p = 13,4 kg.m/s&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Jadi, momentum benda adalah 13,4 kg.m/s dengan jumlah angka penting yang tepat.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/li>
&lt;li>Sebuah mobil bergerak dengan kecepatan rata-rata 65,2 km/jam selama 3,5 jam. Berapa jarak yang ditempuh mobil tersebut dengan jumlah angka penting yang tepat?&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Jarak yang ditempuh oleh mobil dapat dihitung menggunakan rumus berikut:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>d = v.t&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
dengan &lt;em>d&lt;/em> adalah jarak, &lt;em>v&lt;/em> adalah kecepatan, dan &lt;em>t&lt;/em> adalah waktu.&lt;br>
&lt;br>
Sebelumnya, kecepatan rata-rata yang diberikan dalam satuan km/jam perlu dikonversi menjadi satuan m/s. Untuk itu, digunakan konversi satuan sebagai berikut:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>1 km/jam = 1000 m / 3600 s = 0,2777778 m/s&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Sehingga kecepatan rata-rata mobil dalam satuan m/s adalah:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>v = (65,2 km/jam) x (1000 m / 3600 s)&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>v = 18,1111111 m/s&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Substitusi nilai yang diberikan menghasilkan:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>d = (18,1111111 m/s) x (3,5 jam)&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>d = 63,3888889 km&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Karena nilai 65,2 km/jam dan 3,5 jam memiliki tiga angka penting, maka hasil akhir harus dibulatkan menjadi tiga angka penting untuk menjaga konsistensi angka penting dalam perhitungan. Oleh karena itu, jarak yang ditempuh mobil tersebut adalah:&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>d = 63,4 km&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Angka Penting</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 17:44:05 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/angka-penting/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="angka-penting">Angka Penting&lt;/h2>
&lt;p>Angka penting (&lt;em>significant figures&lt;/em>) adalah cara untuk mengekspresikan ketidakpastian dalam pengukuran atau hasil perhitungan. Dalam ilmu fisika, angka penting sangat penting untuk memastikan bahwa hasil pengukuran atau perhitungan tepat dan konsisten dengan tingkat ketidakpastian yang diharapkan.&lt;/p>
&lt;p>Aturan umum untuk menentukan angka penting adalah sebagai berikut:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Semua angka yang bukan nol dianggap signifikan. Contohnya, dalam angka 123, ketiga angka dianggap signifikan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Nol pada awal bilangan bukan termasuk angka penting. Contohnya, dalam angka 0,00123, hanya tiga angka dianggap signifikan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Nol pada akhir bilangan yang memiliki titik desimal dianggap signifikan. Contohnya, dalam angka 12,30, ada empat angka signifikan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Nol pada akhir bilangan tanpa titik desimal mungkin atau mungkin tidak dianggap signifikan, tergantung pada keadaan. Misalnya, jika bilangan tersebut merupakan hasil dari pengukuran, nol pada akhir bilangan dianggap signifikan. Namun, jika bilangan tersebut merupakan hasil dari perhitungan, nol pada akhir bilangan tidak dianggap signifikan.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Pemahaman yang baik tentang angka penting sangat penting dalam ilmu fisika karena hasil perhitungan atau pengukuran yang tidak akurat dapat mengarah pada kesalahan dalam kesimpulan yang ditarik dari data tersebut. Oleh karena itu, penting untuk selalu memperhatikan angka penting dalam setiap perhitungan dan pengukuran dalam ilmu fisika.&lt;/p>
&lt;h3 id="setiap-angka-bukan-nol-adalah-angka-penting">Setiap angka bukan nol adalah angka penting&lt;/h3>
&lt;p>Ya, setiap angka yang bukan nol dalam sebuah bilangan dianggap sebagai angka penting. Misalnya, dalam bilangan 567, ketiga angka (5, 6, dan 7) dianggap sebagai angka penting. Ini karena setiap angka tersebut memberikan informasi tentang bilangan dan kesalahan pengukuran atau perhitungan dapat mengubah bilangan tersebut secara signifikan. Oleh karena itu, angka-angka tersebut dianggap penting dalam menentukan jumlah angka signifikan (significant figures) dalam suatu bilangan.&lt;/p>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h3 id="setiap-angka-nol-di-depan-angka-bukan-nol-bukanlah-angka-penting">Setiap angka nol di depan angka bukan nol bukanlah angka penting&lt;/h3>
&lt;p>Ya, aturan umum adalah bahwa angka nol di depan angka bukan nol biasanya tidak dianggap sebagai angka penting. Contohnya, dalam bilangan 0,00123, hanya tiga angka dianggap signifikan karena angka nol di depan 1 dan 2 tidak memberikan informasi tambahan tentang besarnya bilangan.&lt;/p>
&lt;p>Sebaliknya, mereka hanya menunjukkan posisi desimal pada bilangan tersebut. Namun, jika angka tersebut diukur atau ditentukan dengan tingkat ketelitian tertentu, angka nol di depan angka bukan nol dapat dianggap sebagai angka penting. Oleh karena itu, konteks penggunaan angka tersebut dapat mempengaruhi jumlah angka signifikan dalam suatu bilangan.&lt;/p>
&lt;h3 id="setiap-angka-nol-di-belakang-tanda-desimal-adalah-angka-penting">Setiap angka nol di belakang tanda desimal adalah angka penting&lt;/h3>
&lt;p>Ya, aturan umum adalah bahwa angka nol yang terletak di belakang tanda desimal dalam suatu bilangan biasanya dianggap sebagai angka penting. Contohnya, dalam bilangan 3.40, kedua angka (3 dan 4) dianggap signifikan karena keduanya memberikan informasi tentang besarnya bilangan. Angka nol pada akhir bilangan menunjukkan bahwa bilangan tersebut telah diukur atau ditentukan dengan tingkat ketelitian yang cukup tinggi.&lt;/p>
&lt;p>Namun, jika angka nol tersebut tidak diukur atau ditentukan dengan tingkat ketelitian tertentu, maka angka nol tersebut mungkin tidak dianggap sebagai angka penting. Oleh karena itu, konteks penggunaan angka tersebut dapat mempengaruhi jumlah angka signifikan dalam suatu bilangan.&lt;/p></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Besaran dan Satuan (3)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-dan-satuan/contoh-soal-3/</link><pubDate>Thu, 16 Feb 2023 17:24:23 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-dan-satuan/contoh-soal-3/</guid><description>
&lt;h4 id="berikut-adalah-beberapa-contoh-soal-besaran-dan-satuan-dalam-ilmu-fisika">Berikut adalah beberapa contoh soal besaran dan satuan dalam ilmu fisika&lt;/h4>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah balok dengan massa 10 kg didorong dengan gaya 20 N. Berapa percepatan yang dialami oleh balok tersebut?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Diketahui:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
massa ({$m}) = 10 kg&lt;br>
gaya ({$F}) = 20 N&lt;br>
Ditanyakan: percepatan ({$a})&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Rumus:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
{$a = F/m}&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Substitusi nilai:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
{$a} = 20 N / 10 kg = 2 m/s{^2}&lt;br>
Jadi, percepatan yang dialami oleh balok tersebut adalah 2 m/s{^2}.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Seorang pelari berlari dengan kecepatan rata-rata 5 m/s selama 20 detik. Berapa jarak yang ditempuh oleh pelari tersebut?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Diketahui:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
kecepatan rata-rata ({$v}) = 5 m/s&lt;br>
waktu ({$t}) = 20 s&lt;br>
Ditanyakan: jarak ({$s})&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Rumus:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
{$s = v x t}&lt;br>
Substitusi nilai:&lt;br>
{$s} = 5 m/s x 20 s = 100 m&lt;br>
Jadi, jarak yang ditempuh oleh pelari tersebut adalah 100 meter.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah kabel listrik memiliki hambatan 5 ohm. Jika arus listrik yang mengalir melalui kabel tersebut sebesar 2 A, berapa tegangan listrik yang diperlukan?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Diketahui:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
hambatan ({$R}) = 5 ohm&lt;br>
arus ({$I}) = 2 A&lt;br>
Ditanyakan: tegangan ({$V})&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Rumus:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
{*V = R x I}&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Substitusi nilai:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
{$V} = 5 ohm x 2 A = 10 V&lt;br>
Jadi, tegangan listrik yang diperlukan adalah 10 volt.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sebuah bola dilemparkan ke atas dengan kecepatan awal 10 m/s. Berapa tinggi maksimum yang dapat dicapai oleh bola tersebut?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Diketahui:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
kecepatan awal ({$v}) = 10 m/s&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Ditanyakan:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
tinggi maksimum (h)&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Rumus:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
{$h} = {$v}{^2}/2{$g}&lt;br>
Di mana {$g} adalah percepatan gravitasi bumi, yaitu sebesar 9,8 m/s{^2}.&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Substitusi nilai:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
{$h} = (10 m/s){^2} / 2 x 9,8 m/s{^2} = 5,1 m
Jadi, tinggi maksimum yang dapat dicapai oleh bola tersebut adalah sekitar 5,1 meter.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Contoh Soal Gerak Harmonik Sederhana (Part 4)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/ghs/contoh-soal-4/</link><pubDate>Sun, 12 Mar 2023 18:50:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/ghs/contoh-soal-4/</guid><description>
&lt;ol>
&lt;li>Sebuah bandul digantung dengan tali yang panjangnya &lt;code>169 cm&lt;/code>. Saat dilepas dari simpangan awal tertentu, bandul akan berayun dengan periode \(T_1\). Apabila tali bandul dipotong &lt;code>25 cm&lt;/code>, periode ayunan bandul menjadi \(T₂\). Selisih \(T_1\) dan \(T_2\), sekitar &amp;hellip;. &lt;em>&lt;strong>(SBMPTN 2007)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
&lt;br>
Kita dapat menggunakan rumus periode pada bandul sederhana untuk menyelesaikan masalah ini. Rumus periode bandul sederhana adalah sebagai berikut:
$$T=2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}$$
Di mana \(T\) adalah periode ayunan bandul, \(l\) adalah panjang tali bandul, dan \(g\) adalah percepatan gravitasi. Jika tali bandul dipotong menjadi &lt;code>25 cm&lt;/code>, maka panjang tali bandul menjadi &lt;code>144 cm&lt;/code>.
Maka, periode \(T_1\) adalah:
$$T₁=2\pi\sqrt{\frac{169\text{ cm}}{g}}$$
Periode \(T_2\) adalah:
$$T₂=2\pi\sqrt{\frac{144\text{ cm}}{g}}$$
Kita ingin mencari selisih antara \(T_1\) dan \(T_2\), yaitu \(T_1-T_2\).
$$T₁ - T₂ = 2\pi\sqrt{\frac{169\text{ cm}}{g}} - 2\pi\sqrt{\frac{144\text{ cm}}{g}}$$
$$T₁ - T₂ = 2\pi\sqrt{\frac{169}{g}} - 2\pi\sqrt{\frac{144}{g}}$$
$$T₁ - T₂ = 2\pi\left(\sqrt{\frac{169}{g}} - \sqrt{\frac{144}{g}}\right)$$
$$T₁ - T₂ = 2\pi\left(\frac{13}{\sqrt{g}} - \frac{12}{\sqrt{g}}\right)$$
$$T₁ - T₂ = 2\pi\frac{1}{\sqrt{g}}$$
Untuk mencari nilai selisih T₁ dan T₂, kita perlu mengetahui nilai percepatan gravitasi g. Di mana percepatan gravitasi di bumi adalah sekitar 9,8 m/s².
$$T₁ - T₂ = 2\pi\frac{1}{\sqrt{9,8\text{ m/s²}}}$$
$$T₁ - T₂ \approx 0,21 \text{ detik}$$
Jadi, selisih antara \(T_1\) dan \(T_2\) sekitar &lt;code>0,21 detik&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Matematika: Notasi Ilmiah</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/notasi-ilmiah/</link><pubDate>Sun, 05 Mar 2023 12:21:14 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/notasi-ilmiah/</guid><description>
&lt;h2 id="notasi-ilmiah">Notasi Ilmiah&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengertian">Pengertian&lt;/h3>
&lt;p>Notasi ilmiah adalah suatu cara untuk menulis angka dalam bentuk yang mudah dibaca dan ditulis, terutama untuk angka yang sangat besar atau kecil. Notasi ini menggunakan pangkat 10, di mana bilangan yang ditulis merupakan hasil kali antara bilangan pada interval 1-10 dengan suatu pangkat 10 yang sesuai. Misalnya, bilangan &lt;em>&lt;strong>300.000.000&lt;/strong>&lt;/em> dapat dituliskan dalam notasi ilmiah sebagai &lt;em>&lt;strong>3 x 10{^8}&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Notasi ilmiah biasanya digunakan dalam ilmu fisika, kimia, dan matematika. Keuntungan menggunakan notasi ini adalah mempermudah perhitungan dan membuat bilangan lebih mudah dibaca dan ditulis. Selain itu, notasi ilmiah juga memudahkan dalam mengekspresikan bilangan yang sangat besar atau sangat kecil.&lt;/p>
&lt;p>Contoh lain dari notasi ilmiah adalah:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;em>&lt;strong>0,00000025&lt;/strong>&lt;/em> ditulis sebagai &lt;em>&lt;strong>2,5 x 10{^-7}&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>&lt;strong>500&lt;/strong>&lt;/em> ditulis sebagai &lt;em>&lt;strong>5 x 10{^2}&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>&lt;strong>0,0000000012&lt;/strong>&lt;/em> ditulis sebagai &lt;em>&lt;strong>1,2 x 10{^-9}&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="contoh-soal-notasi-ilmiah">Contoh soal notasi ilmiah&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Tuliskan bilangan 0,000000045 dalam notasi ilmiah!&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 4,5 x 10{^-8}&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Penjelasan:&lt;/strong>&lt;/em> Bilangan 0,000000045 dapat dituliskan sebagai 4,5 x 0,00000001. Karena 0,00000001 = 1 x 10{^-8}, maka bilangan 0,000000045 dapat dituliskan dalam notasi ilmiah sebagai 4,5 x 10{^-8}.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Tuliskan bilangan 8900 dalam notasi ilmiah!&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 8,9 x 10{^3}&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Penjelasan:&lt;/strong>&lt;/em> Bilangan 8900 dapat dituliskan sebagai 8,9 x 1000. Karena 1000 = 10{^3}, maka bilangan 8900 dapat dituliskan dalam notasi ilmiah sebagai 8,9 x 10{^3}.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Tuliskan bilangan 0,0000000076 dalam notasi ilmiah!&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 7,6 x 10{^-9}&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Penjelasan:&lt;/strong>&lt;/em> Bilangan 0,0000000076 dapat dituliskan sebagai 7,6 x 0,000000001. Karena 0,000000001 = 1 x 10{^-9}, maka bilangan 0,0000000076 dapat dituliskan dalam notasi ilmiah sebagai 7,6 x 10{^-9}.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Tuliskan bilangan 0,000000042 dalam notasi ilmiah!&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Bilangan 0,000000042 dapat ditulis sebagai 4,2 x 10{^-8} dalam notasi ilmiah.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Tuliskan bilangan 950.000.000 dalam notasi ilmiah!
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Bilangan 950.000.000 dapat ditulis sebagai 9,5 x 10{^8} dalam notasi ilmiah.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika kecepatan cahaya adalah 299.792.458 meter per detik, tuliskan kecepatan cahaya dalam notasi ilmiah!&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Kecepatan cahaya dapat ditulis sebagai 2,99792458 x 10{^8} meter per detik dalam notasi ilmiah.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Berapa hasil dari 6,5 x 10{^3} x 8,2 x 10{^2}?&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawab:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
6,5 x 10{^3} x 8,2 x 10{^2} dapat dihitung dengan mengalikan bilangan pada interval 1-10 dan menambahkan pangkatnya, yaitu:&lt;br>
&lt;br>
6,5 x 8,2 x 10{^(3+2)} = 53,3 x 10{^5}&lt;br>
&lt;br>
Maka hasil dari 6,5 x 10{^3} x 8,2 x 10{^2} adalah 53,3 x 10{^5}.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Tuliskan 0,00000127 dalam notasi ilmiah!&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 1,27 x 10{^-6}&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Tuliskan 700.000 dalam notasi ilmiah!&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 7 x 10{^5}&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Tuliskan 0,000025 dalam notasi ilmiah!&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 2,5 x 10{^-5}&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Tuliskan 9.000.000.000 dalam notasi ilmiah!&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 9 x 10{^9}&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Tuliskan 0,0000000000845 dalam notasi ilmiah!&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em> 8,45 x 10{^-11}&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Besaran Skalar</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-skalar/</link><pubDate>Sat, 18 Feb 2023 21:40:23 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-skalar/</guid><description>
&lt;h2 id="pengertian-besaran-skalar">Pengertian Besaran Skalar&lt;/h2>
&lt;p>Besaran skalar adalah jenis besaran fisika yang hanya memiliki nilai numerik atau magnitudo saja, tanpa arah atau orientasi tertentu. Contoh besaran skalar meliputi massa, waktu dan suhu.&lt;/p>
&lt;p>Berikut adalah beberapa konsep dasar tentang besaran skalar:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Besaran skalar hanya memiliki nilai numerik, tanpa arah atau orientasi tertentu. Misalnya, massa sebuah benda memiliki nilai 5 kg, dan tidak ada arah atau orientasi yang terkait dengan besaran ini.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Besaran skalar dapat diukur menggunakan satuan standar yang berlaku secara internasional. Misalnya, massa dapat diukur dalam kilogram (kg), waktu dalam detik (s) dan suhu dalam Kelvin (K).
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Besaran skalar dapat dioperasikan menggunakan operasi matematika dasar seperti penjumlahan, pengurangan, perkalian, dan pembagian. Misalnya, jika Anda memiliki dua besaran skalar, seperti massa 5 kg dan massa 3 kg, Anda dapat menambahkannya untuk mendapatkan total massa 8 kg.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Besaran skalar dapat direpresentasikan dengan menggunakan bilangan atau angka saja, tanpa tanda panah atau vektor. Misalnya, jika Anda ingin merepresentasikan suhu 25 derajat Celsius, Anda cukup menuliskan angka 25, tanpa perlu menggunakan tanda panah atau vektor.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Besaran skalar dapat digunakan untuk mengukur atau menentukan kuantitas fisika yang terkait dengan nilai numeriknya. Misalnya, massa dapat digunakan untuk mengukur inersia benda, waktu dapat digunakan untuk mengukur periode suatu fenomena dan suhu dapat digunakan untuk menentukan tingkat energi dalam sistem.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Matematika: Bentuk Akar</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/bentuk-akar/</link><pubDate>Sun, 05 Mar 2023 20:59:31 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/bentuk-akar/</guid><description>
&lt;h2 id="pengertian-dan-sifat-bilangan-bentuk-akar">Pengertian dan Sifat Bilangan Bentuk Akar&lt;/h2>
&lt;p>Bilangan bentuk akar adalah bilangan yang dinyatakan dalam bentuk akar atau pangkat rasional dari bilangan bulat atau pecahan. Sebagai contoh, \(\sqrt{2}\) dan \(\frac{3}{\sqrt{5}}\) adalah bilangan bentuk akar. Sifat-sifat dari bilangan bentuk akar antara lain:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Operasi hitung bilangan bentuk akar dapat dilakukan dengan menggunakan aturan matematika yang sama seperti operasi bilangan biasa, yaitu penjumlahan, pengurangan, perkalian, dan pembagian.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Dua bilangan bentuk akar dapat dijumlahkan atau dikurangkan jika memiliki bentuk akar yang sama. Misalnya, \(2\sqrt{3} + 5\sqrt{3} = 7\sqrt{3}\), sedangkan \(2\sqrt{3} + 5\sqrt{2}\) tidak dapat dijumlahkan karena memiliki bentuk akar yang berbeda.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Dalam perkalian dua bilangan bentuk akar, akar-akar dapat disederhanakan dengan mengalikan nilai-nilai di luar akar dan nilai-nilai di dalam akar secara terpisah. Misalnya, \(\sqrt{2} \times \sqrt{8} = \sqrt{16} = 4\), karena 2 x 8 = 16.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Pembagian dua bilangan bentuk akar dapat disederhanakan dengan mengalikan baik pembilang dan penyebut dengan konjugat dari penyebut. Misalnya, \(\frac{3\sqrt{5}}{4\sqrt{3}}\) dapat disederhanakan dengan mengalikan pembilang dan penyebut dengan \(4\sqrt{3}\), sehingga hasilnya adalah \(\frac{3\sqrt{15}}{12}\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Bilangan bulat atau pecahan yang tidak memiliki bentuk akar yang tepat dapat dinyatakan dalam bentuk desimal yang tak terhingga atau dalam bentuk pecahan campuran. Sebagai contoh, \(\frac{5}{\sqrt{2}}\) dapat dinyatakan dalam bentuk desimal 3,536&amp;hellip;, atau dalam bentuk pecahan campuran \(7\frac{1}{\sqrt{2}}\).
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="perkalian-bilangan-bentuk-akar">Perkalian Bilangan Bentuk Akar&lt;/h3>
&lt;p>Perkalian bilangan bentuk akar dapat dilakukan dengan mengalikan koefisien (bilangan sebelum tanda akar) dan mengalikan radikal (akar) dengan akar yang serupa. Misalnya, untuk mengalikan \(\sqrt{a}\) dan \(\sqrt{b}\), dapat dilakukan dengan mengalikan keduanya sehingga menjadi \(\sqrt{ab}\). Contoh lainnya, untuk mengalikan \(2\sqrt{3}\) dengan \(3\sqrt{5}\), dapat dilakukan dengan mengalikan koefisien 2 dan 3 sehingga menjadi 6, dan mengalikan akar 3 dengan akar 5 sehingga menjadi \(\sqrt{15}\). Dengan demikian, hasil perkaliannya adalah \(6\sqrt{15}\).&lt;/p>
&lt;h3 id="pembagian-bilangan-bentuk-akar">Pembagian Bilangan Bentuk Akar&lt;/h3>
&lt;p>Pembagian bilangan bentuk akar dapat dilakukan dengan membagi koefisien (bilangan sebelum tanda akar) dan membagi radikal (akar) dengan akar yang serupa. Misalnya, untuk membagi \(\sqrt{a}\) dan \(\sqrt{b}\), dapat dilakukan dengan membagi keduanya sehingga menjadi \(\sqrt{\frac{a}{b}}\). Contoh lainnya, untuk membagi \(4\sqrt{10}\) dengan \(2\sqrt{5}\), dapat dilakukan dengan membagi koefisien 4 dan 2 sehingga menjadi 2, dan membagi akar 10 dengan akar 5 sehingga menjadi \(\sqrt{2}\). Dengan demikian, hasil pembagiannya adalah \(2\sqrt{2}\).&lt;/p>
&lt;p>Namun, perlu diperhatikan bahwa dalam pembagian bilangan bentuk akar, harus dipastikan bahwa penyebutnya tidak sama dengan 0, karena bilangan akar tidak bisa dibagi dengan 0.&lt;/p>
&lt;h2 id="contoh-soal-bilangan-bentuk-akar">Contoh Soal Bilangan Bentuk Akar&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Hitunglah nilai dari \(\sqrt{75} - \sqrt{48}\).
Untuk menyelesaikan soal ini, kita dapat menghitung terlebih dahulu nilai dari \(\sqrt{75}\) dan \(\sqrt{48}\). Kita dapat menyederhanakan akar-akar tersebut sebagai berikut:
$$\sqrt{75} = \sqrt{25 \times 3} = 5\sqrt{3}$$
$$\sqrt{48} = \sqrt{16 \times 3} = 4\sqrt{3}$$
Substitusikan kedua nilai tersebut ke dalam soal:
$$\sqrt{75} - \sqrt{48} = 5\sqrt{3} - 4\sqrt{3} = \sqrt{3}$$
Jadi, nilai dari \(\sqrt{75} - \sqrt{48}\) adalah \(\sqrt{3}\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika \(a = \sqrt{2} + \sqrt{3}\) dan \(b = \sqrt{2} - \sqrt{3}\), hitunglah nilai dari \(a^2 - 2ab + b^2\).
Kita dapat menyelesaikan soal ini dengan menggunakan rumus \((a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2\). Kita tahu bahwa:
$$(a-b)^2 = (\sqrt{2} + \sqrt{3} - \sqrt{2} + \sqrt{3})^2 = (2\sqrt{3})^2 = 12$$
Sehingga:
$$a^2 - 2ab + b^2 = (a-b)^2 = 12$$
Jadi, nilai dari \(a^2 - 2ab + b^2\) adalah 12.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika \(x = \sqrt{2} + \sqrt{3}\), maka berapakah nilai dari \(x^2 - 5x + 1\)?&lt;br>
A. 1&lt;br>
B. 2&lt;br>
C. 3&lt;br>
D. 4&lt;br>
E. 5&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Penyelesaian:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Dari persamaan \(x = \sqrt{2} + \sqrt{3}\), kita bisa kuadratkan kedua sisi sehingga didapatkan \(x^2 = 2 + 2\sqrt{6} + 3 = 5 + 2\sqrt{6}\). Jadi:
$$\begin{align}
x^2 - 5x + 1 &amp;amp;= (5 + 2\sqrt{6}) - 5(\sqrt{2} + \sqrt{3}) + 1 \newline
&amp;amp;= 6 + 2\sqrt{6} - 5\sqrt{2} - 5\sqrt{3} \newline
&amp;amp;= (6 - 5\sqrt{3}) + (2\sqrt{6} - 5\sqrt{2}) \newline
\end{align}$$
Jadi, jawabannya adalah D.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jika \(x = \sqrt{2} + \sqrt{3}\) dan \(y = \sqrt{2} - \sqrt{3}\), maka berapakah nilai dari \(x^2 + 4xy + y^2\)?&lt;br>
A. 1&lt;br>
B. 2&lt;br>
C. 3&lt;br>
D. 4&lt;br>
E. 5&lt;br>
&lt;br>
&lt;em>&lt;strong>Penyelesaian:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;br>
Dari persamaan \(x = \sqrt{2} + \sqrt{3}\) dan \(y = \sqrt{2} - \sqrt{3}\), kita bisa menghitung \(x^2 dan\ y^2\) sebagai berikut:
$$\begin{align}
x^2 &amp;amp;= (\sqrt{2} + \sqrt{3})^2 \newline
&amp;amp;= 2 + 2\sqrt{6} + 3 \newline
&amp;amp;= 5 + 2\sqrt{6} \newline
y^2 &amp;amp;= (\sqrt{2} - \sqrt{3})^2 \newline
&amp;amp;= 2 - 2\sqrt{6} + 3 \newline
&amp;amp;= 5 - 2\sqrt{6} \newline
\end{align}$$
Selanjutnya, kita dapat menghitung $xy$ sebagai berikut:
$$\begin{align}
xy &amp;amp;= (\sqrt{2} + \sqrt{3})(\sqrt{2} - \sqrt{3}) \newline
&amp;amp;= 2 - \sqrt{6} - \sqrt{6} + 3 \newline
&amp;amp;= 5 - 2\sqrt{6} \newline
\end{align}$$
Maka, \(x^2 + 4xy + y^2\) dapat dihitung sebagai berikut:
$$\begin{align}
x^2 + 4xy + y^2 &amp;amp;= (5 + 2\sqrt{6}) + 4(5 - 2\sqrt{6}) + (5 - 2\sqrt{6}) \newline
&amp;amp;= 15 \newline
\end{align}$$
Jadi, jawabannya adalah C.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Ipa: Besaran Vektor</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-vektor/</link><pubDate>Fri, 17 Feb 2023 06:22:36 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/besaran-vektor/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="dasar-pemahaman">Dasar Pemahaman&lt;/h2>
&lt;p>Besaran vektor adalah besaran yang memiliki magnitudo (besar) dan arah yang ditentukan dalam ruang tiga dimensi. Contoh besaran vektor adalah percepatan, gaya, kecepatan, dan momentum. Besaran vektor biasanya direpresentasikan dengan panah di atas huruf yang merepresentasikan besarnya. Misalnya, vektor percepatan direpresentasikan dengan panah di atas huruf &amp;ldquo;a&amp;rdquo;, yaitu \(\vec{a}\).&lt;/p>
&lt;p>Dalam koordinat kartesian, besaran vektor dinyatakan dengan tiga komponen, masing-masing menunjukkan kontribusi besaran pada sumbu \(x\), \(y\), dan \(z\). Vektor posisi, misalnya, dapat ditulis sebagai \(\vec{r} = (x, y, z)\), di mana \(x\), \(y\), dan \(z\) adalah koordinat pada sumbu \(x\), \(y\), dan \(z\).&lt;/p>
&lt;p>Selain itu, besaran vektor juga dapat dioperasikan menggunakan operasi matematika seperti penjumlahan vektor, pengurangan vektor, dan perkalian skalar. Operasi ini memungkinkan kita untuk melakukan perhitungan yang kompleks dalam fisika dan matematika, seperti menghitung resultan gaya pada suatu benda atau menghitung arah dan besarnya momentum sebuah objek.&lt;/p>
&lt;h3 id="berikut-beberapa-contoh-sederhana-dari-besaran-vektor">Berikut beberapa contoh sederhana dari besaran vektor&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kecepatan:&lt;/strong>&lt;/em> kecepatan adalah besaran vektor yang menyatakan seberapa cepat suatu objek bergerak dan ke arah mana objek itu bergerak. Kecepatan dapat ditulis sebagai \(\vec{v} = (v_x, v_y, v_z)\), di mana \(v_x\), \(v_y\), dan \(v_z\) adalah kecepatan pada sumbu \(x\), \(y\), dan \(z\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Gaya:&lt;/strong>&lt;/em> gaya adalah besaran vektor yang menyatakan seberapa kuat suatu benda ditarik atau didorong dan arah gaya tersebut. Gaya dapat ditulis sebagai \(\vec{F} = (F_x, F_y, F_z)\), di mana \(F_x\), \(F_y\), dan \(F_z\) adalah gaya pada sumbu \(x\), \(y\), dan \(z\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Percepatan:&lt;/strong>&lt;/em> percepatan adalah besaran vektor yang menyatakan perubahan kecepatan suatu objek dalam suatu periode waktu tertentu dan arah percepatan tersebut. Percepatan dapat ditulis sebagai \(\vec{a} = (a_x, a_y, a_z)\), di mana \(a_x\), \(a_y\), dan \(a_z\) adalah percepatan pada sumbu \(x\), \(y\), dan \(z\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Momentum:&lt;/strong>&lt;/em> momentum adalah besaran vektor yang menyatakan seberapa berat suatu objek dan seberapa cepat objek tersebut bergerak dan arah momentum tersebut. Momentum dapat ditulis sebagai \(\vec{p} = (p_x, p_y, p_z)\), di mana \(p_x\), \(p_y\), dan \(p_z\) adalah momentum pada sumbu \(x\), \(y\), dan \(z\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Vektor posisi:&lt;/strong>&lt;/em> vektor posisi adalah besaran vektor yang menyatakan posisi suatu objek dalam suatu sistem koordinat tertentu. Vektor posisi dapat ditulis sebagai \(\vec{r} = (x, y, z)\), di mana \(x\), \(y\), dan \(z\) adalah koordinat pada sumbu \(x\), \(y\), dan \(z\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="gambar-besaran-vektor-dalam-ruang-tiga-dimensi">Gambar besaran vektor dalam ruang tiga dimensi&lt;/h3>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;figure>&lt;a href="https://www.all-indonesia.com/img/vektorabc.png">
&lt;img src="https://www.all-indonesia.com/img/vektorabc.png"
alt="Gambar Konsep Besaran Vektor"/> &lt;/a>&lt;figcaption>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Gambar Konsep Besaran Vektor&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Gambar tersebut menunjukkan tiga buah besaran vektor, yaitu \(\vec{a}\), \(\vec{b}\), dan \(\vec{c}\) yang dinyatakan dalam koordinat kartesian \((x, y, z)\). Setiap besaran vektor direpresentasikan oleh sebuah panah dengan panjang (magnitudo) dan arah yang ditentukan oleh koordinat \((x, y, z)\). Panjang panah merepresentasikan besar (magnitudo) dari besaran vektor, sedangkan arah dari panah merepresentasikan arah besaran vektor.&lt;/p>
&lt;p>Dalam contoh gambar tersebut, \(\vec{a}\) dan \(\vec{b}\) memiliki arah yang sama, yaitu searah sumbu \(x\), sedangkan \(\vec{c}\) memiliki arah yang berbeda dari \(\vec{a}\) dan \(\vec{b}\). Selain itu, panjang dari \(\vec{b}\) lebih panjang dibandingkan dengan \(\vec{a}\) dan \(\vec{c}\), sehingga magnitudo \(\vec{b}\) lebih besar dibandingkan dengan \(\vec{a}\) dan \(\vec{c}\).&lt;/p>
&lt;h3 id="contoh-lainnya-dari-besaran-vektor">Contoh lainnya dari besaran vektor&lt;/h3>
&lt;p>Beberapa contoh besaran vektor dalam fisika adalah:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kecepatan:&lt;/strong>&lt;/em> Kecepatan adalah besaran vektor yang menyatakan perubahan posisi suatu benda dalam suatu waktu tertentu. Kecepatan dinyatakan dalam satuan meter per detik \((\text{m/s})\) dan memiliki arah yang sejajar dengan arah gerakan benda. Contohnya, kecepatan mobil yang bergerak ke arah timur dengan kecepatan 50 km/jam dapat dituliskan sebagai \(\vec{v} = (50\text{ km/jam})\ \hat{i}\), di mana \(\hat{i}\) adalah vektor satuan searah sumbu \(x\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Gaya:&lt;/strong>&lt;/em> Gaya adalah besaran vektor yang menyatakan pengaruh suatu benda terhadap benda lain dalam hal perubahan kecepatan atau bentuk benda tersebut. Gaya dinyatakan dalam satuan newton (\(\text{N}\)) dan memiliki arah yang sejajar dengan arah pengaruh tersebut. Contohnya, gaya gravitasi yang bekerja pada sebuah benda dengan massa 2 kg di dekat permukaan bumi dapat dituliskan sebagai \(\vec{F_g} = (2\text{ kg})(9.8\text{ m/s}^2)\ \hat{j} = 19.6\text{ N}\ \hat{j}\), di mana \(\hat{j}\) adalah vektor satuan searah sumbu \(y\) negatif.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Momentum:&lt;/strong>&lt;/em> Momentum adalah besaran vektor yang menyatakan kuantitas gerak suatu benda, yaitu massa benda dikalikan dengan kecepatannya. Momentum dinyatakan dalam satuan kilogram meter per detik (\(\text{kg m/s}\)) dan memiliki arah yang sejajar dengan arah gerakan benda. Contohnya, momentum sebuah bola dengan massa 0.5 kg yang bergerak dengan kecepatan 10 m/s ke arah timur dapat dituliskan sebagai \(\vec{p} = (0.5\text{ kg})(10\text{ m/s})\ \hat{i} = 5\text{ kg m/s}\ \hat{i}\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Percepatan:&lt;/strong>&lt;/em> Percepatan adalah besaran vektor yang menyatakan perubahan kecepatan suatu benda dalam suatu waktu tertentu. Percepatan dinyatakan dalam satuan meter per detik kuadrat (\(\text{m/s}^2\)) dan memiliki arah yang sejajar dengan arah perubahan kecepatan. Contohnya, percepatan gravitasi yang bekerja pada benda di dekat permukaan bumi dapat dituliskan sebagai \(\vec{a} = (0\ \text{m/s}^2)\ \hat{i} - (9.8\ \text{m/s}^2)\ \hat{j}\), di mana \(\hat{i}\) dan \(\hat{j}\) adalah vektor satuan searah sumbu \(x\) dan \(y\) negatif.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="proyeksi-vektor">Proyeksi Vektor&lt;/h2>
&lt;p>Proyeksi vektor adalah hasil proyeksi suatu vektor pada suatu sumbu atau bidang tertentu. Proyeksi vektor dapat digunakan untuk menentukan komponen suatu vektor pada suatu sumbu atau bidang tertentu. Misalnya, proyeksi vektor pada sumbu x dapat digunakan untuk menentukan komponen vektor pada sumbu x, sedangkan proyeksi vektor pada bidang xy dapat digunakan untuk menentukan komponen vektor pada bidang xy.&lt;/p>
&lt;p>Secara matematis, proyeksi vektor pada suatu sumbu atau bidang dapat ditemukan dengan mengalikan panjang vektor dengan kosinus sudut antara vektor tersebut dan sumbu atau bidang yang dimaksud. Jika vektor yang akan diproyeksikan dinyatakan sebagai vektor \(\vec{v}\) dan sumbu atau bidang yang dimaksud dinyatakan sebagai
\(\hat{n}\), maka proyeksi vektor dapat dinyatakan sebagai:&lt;/p>
&lt;p>$$\operatorname{proj}_{\hat{n}} \vec{v} = |\vec{v}| \cos \theta = |\vec{v}| \cos (\hat{n}, \vec{v})$$&lt;/p>
&lt;p>di mana \(\theta\) adalah sudut antara vektor \(\vec{v}\) dan sumbu atau bidang \(\hat{n}\).&lt;/p>
&lt;p>Ilustrasi proyeksi vektor dapat dilihat pada simulasi berikut:&lt;/p>
&lt;div class="container">
&lt;iframe scrolling="no" title="Vector Projection" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/mkV7F8Jf/width/900/height/400/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/true/rc/false/ld/false/sdz/true/ctl/false" class="responsive-iframe" style="border:0px;"> &lt;/iframe>
&lt;/div></description></item><item><title>Matematika: Persamaan Linear Satu Variabel</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/persamaan-linear-satu-variabel/</link><pubDate>Thu, 16 Mar 2023 15:08:48 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/persamaan-linear-satu-variabel/</guid><description>
&lt;p>Persamaan linear satu variabel adalah persamaan matematika yang memiliki satu variabel dengan derajat tertinggi adalah 1. Persamaan ini dapat dituliskan dalam bentuk \(ax + b = 0\), di mana x adalah variabel, \(a\) dan \(b\) adalah konstanta. Tujuan dalam menyelesaikan persamaan linear satu variabel adalah untuk mencari nilai variabel \(x\) yang membuat persamaan tersebut benar.&lt;/p>
&lt;p>Langkah-langkah untuk menyelesaikan persamaan linear satu variabel adalah sebagai berikut:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Pindahkan konstanta \(b\) ke sisi sebelah kanan dan koefisien variabel \(a\) ke sisi sebelah kiri. Contohnya, persamaan \(2x + 5 = 11\) dapat dituliskan menjadi \(2x = 6\) dengan cara memindahkan konstanta \(5\) ke sisi kanan dengan tanda negatif \(-5\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Bagi kedua sisi persamaan dengan koefisien variabel \(a\). Contohnya, dari persamaan \(2x = 6\), dapat dibagi dengan \(2\) sehingga \(x = 3\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Periksa jawaban dengan menggantikan nilai variabel yang ditemukan ke dalam persamaan. Contohnya, untuk persamaan \(2x + 5 = 11\), jika \(x = 3\), maka \(2(3) + 5 = 6 + 5 = 11\), sehingga jawaban \(x = 3\) benar.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Contoh lainnya, jika diberikan persamaan \(3x - 6 = 9\), maka dapat diselesaikan dengan cara:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Pindahkan konstanta \(-6\) ke sisi sebelah kanan dengan tanda positif sehingga menjadi \(3x = 15\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Bagi kedua sisi persamaan dengan koefisien variabel \(3\) sehingga menjadi \(x = 5\).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Periksa jawaban dengan menggantikan nilai \(x = 5\) ke dalam persamaan, sehingga didapatkan \(3(5) - 6 = 15 - 6 = 9\), maka jawaban \(x = 5\) benar.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="contoh-soal-persamaan-linear-satu-variabel">Contoh Soal Persamaan Linear Satu Variabel&lt;/h3>
&lt;hr>
&lt;p>Misal pada tahun 2014 jumlah penduduk kota Bandung per ha sama dengan 2/3 jumlah penduduk kota Yogyakarta. Jika jumlah penduduk kota Bandung per ha adalah 60 jiwa, berapakah jumlah penduduk kota Yogyakarta per ha pada tahun 2014?&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Jawaban:&lt;/strong>&lt;/em>
Dari soal, diketahui:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Jumlah penduduk kota Bandung per ha = 60 jiwa&lt;/li>
&lt;li>Jumlah penduduk kota Bandung per ha = 2/3 x jumlah penduduk kota Yogyakarta per ha
Mari kita beri variabel:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Jumlah penduduk kota Yogyakarta per ha = y
Maka persamaan linear satu variabel yang mewakili soal di atas adalah:&lt;/p>
&lt;p>$$\frac{2}{3}\times y = 60$$&lt;/p>
&lt;p>Untuk mencari nilai y, kita dapat menyelesaikan persamaan tersebut dengan cara mengalikan kedua ruas dengan 3/2, sehingga didapatkan:&lt;/p>
&lt;p>$$y = 60 \times \frac{3}{2} = 90$$&lt;/p>
&lt;p>Jadi, jumlah penduduk kota Yogyakarta per ha pada tahun 2014 adalah &lt;em>&lt;strong>90&lt;/strong>&lt;/em> jiwa.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>Andi bermaksud menjual rumahnya melalui agen penjualan. Besarnya komisi penjualan 8%. Jika uang bersih yang diterima Andi dari hasil penjualannya adalah Rp82.800.000, berapakah harga kotor penjualan rumah tersebut? selesaikan dengan persamaan linear satu variabel&lt;/p>
&lt;p>Untuk menyelesaikan masalah ini dengan persamaan linear satu variabel, kita perlu menggunakan persamaan:&lt;/p>
&lt;p>harga kotor - 8% harga kotor = uang bersih&lt;/p>
&lt;p>Jadi, jika harga kotor penjualan rumah tersebut adalah x, maka persamaan linearnya adalah:&lt;/p>
&lt;p>$$x - 0,08x = 82.800.000$$&lt;/p>
&lt;p>Sederhanakan persamaan tersebut dengan menggabungkan koefisien x:&lt;/p>
&lt;p>$$0,92x = 82.800.000$$&lt;/p>
&lt;p>Selanjutnya, kita bisa mencari nilai x dengan membagi kedua sisi persamaan dengan 0,92:&lt;/p>
&lt;p>$$x = 90.000.000$$&lt;/p>
&lt;p>Jadi, harga kotor penjualan rumah tersebut adalah &lt;em>&lt;strong>Rp90.000.000&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>Agus menempuh perjalanan sejauh 255 km yang terbagi dalam dua bagian. Perjalanan pertama menghabiskan waktu 2 jam. Agus melanjutkan perjalanan kedua dengan meningkatkan kecepatannya lebih tinggi 25 km per jam dibandingkan dengan perjalanan pertama. Perjalanan ini dia tempuh dalam 3 jam. Berapa kecepatan kendaraan Agus pada perjalanan pertama? Selesaikan dalam persamaan linear satu variabel.&lt;/p>
&lt;p>Kita dapat menggunakan rumus kecepatan &lt;em>(v) = jarak (s) / waktu (t)&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Dari soal, diketahui:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Jarak total yang ditempuh Agus = 255 km&lt;/li>
&lt;li>Waktu tempuh pada perjalanan pertama \(t_1\) = 2 jam&lt;/li>
&lt;li>Waktu tempuh pada perjalanan kedua \(t_2\) = 3 jam&lt;/li>
&lt;li>Kecepatan pada perjalanan kedua \(v_2\) = kecepatan pada perjalanan pertama \(v_1\) + 25 km/jam&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Maka dapat dibuat persamaan sebagai berikut:&lt;/p>
&lt;p>$$(1)\ v_1 \times t_1 + v_2 \times t_2 = s$$
$$(2)\ v_2 = v_1 + 25$$&lt;/p>
&lt;p>Substitusi persamaan (2) ke persamaan (1), maka kita dapatkan:&lt;/p>
&lt;p>$$v_1 \times 2 + (v_1 + 25) \times 3 = 255$$
$$2v_1 + 3v_1 + 75 = 255$$
$$5v_1 = 180$$
$$v_1 = 36 km/jam$$&lt;/p>
&lt;p>Jadi, kecepatan kendaraan Agus pada perjalanan pertama adalah &lt;em>&lt;strong>36 km/jam&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p></description></item><item><title>Matematika: Persamaan Kuadrat</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/persamaan-kuadrat/</link><pubDate>Thu, 16 Mar 2023 16:01:26 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/persamaan-kuadrat/</guid><description>
&lt;p>Persamaan kuadrat adalah persamaan polinomial orde dua yang memiliki bentuk umum sebagai berikut:&lt;/p>
&lt;p>$$ax^2 + bx + c = 0$$&lt;/p>
&lt;p>dengan &lt;em>a&lt;/em>, &lt;em>b&lt;/em>, dan &lt;em>c&lt;/em> adalah konstanta, dan &lt;em>x&lt;/em> adalah variabel. Dalam persamaan kuadrat ini, &lt;em>x&lt;/em> muncul dengan pangkat dua (kuadrat), sehingga disebut persamaan kuadrat. Solusi dari persamaan kuadrat tersebut dapat dicari menggunakan rumus kuadrat atau melalui faktorisasi. Persamaan kuadrat memiliki dua akar, yaitu \(x_1\) dan \(x_2\), yang dapat berupa bilangan real atau kompleks.&lt;/p>
&lt;h3 id="penyelesaian-persamaan-kuadrat-dengan-faktorisasi">Penyelesaian Persamaan Kuadrat dengan Faktorisasi&lt;/h3>
&lt;p>Faktorisasi persamaan kuadrat adalah cara untuk menulis kembali suatu persamaan kuadrat dalam bentuk perkalian faktor-faktor yang lebih sederhana. Faktorisasi dapat membantu dalam menyelesaikan suatu persamaan kuadrat atau dalam memperjelas hubungan antara variabel-variabel dalam masalah matematika.&lt;/p>
&lt;p>Untuk faktorisasi persamaan kuadrat \(ax^2 + bx + c = 0\), langkah-langkahnya adalah sebagai berikut:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Carilah dua bilangan yang jika dikalikan akan menghasilkan &lt;em>c&lt;/em>, dan jika dijumlahkan akan menghasilkan &lt;em>b&lt;/em>.&lt;/li>
&lt;li>Tuliskan persamaan kuadrat dalam bentuk faktor dari dua bilangan yang telah dicari.&lt;/li>
&lt;li>Gunakan sifat perkalian nol untuk menyelesaikan faktorisasi, yaitu apabila suatu bilangan dikalikan dengan nol, maka hasilnya adalah nol.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Contoh:&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>Faktorisasi persamaan kuadrat \(x^2 + 3x + 2 = 0\)&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Cari dua bilangan yang jika dikalikan akan menghasilkan 2, dan jika dijumlahkan akan menghasilkan 3, yaitu 1 dan 2.&lt;/li>
&lt;li>Tuliskan persamaan kuadrat dalam bentuk faktor dari dua bilangan yang telah dicari, yaitu \((x + 1)(x + 2) = 0\).&lt;/li>
&lt;li>Gunakan sifat perkalian nol untuk menyelesaikan faktorisasi, sehingga diperoleh \(x = -1\) atau \(x = -2\).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>Faktorisasi persamaan kuadrat \(2x^2 - 5x - 3 = 0\)&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Cari dua bilangan yang jika dikalikan akan menghasilkan -6 (perkalian antara koefisien a dan c), dan jika dijumlahkan akan menghasilkan -5 (koefisien b), yaitu -6 dan 1.&lt;/li>
&lt;li>Tuliskan persamaan kuadrat dalam bentuk faktor dari dua bilangan yang telah dicari, yaitu \((2x - 3)(x + 1) = 0\).&lt;/li>
&lt;li>Gunakan sifat perkalian nol untuk menyelesaikan faktorisasi, sehingga diperoleh \(x = 3/2\) atau \(x = -1\).&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Matematika: Logaritma</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/logaritma/</link><pubDate>Thu, 16 Mar 2023 19:17:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/logaritma/</guid><description>
&lt;h2 id="konsep-logaritma">Konsep Logaritma&lt;/h2>
&lt;p>Logaritma merupakan sebuah konsep matematika yang digunakan untuk membalik operasi eksponensial. Logaritma adalah kebalikan dari eksponensial. Jika sebuah bilangan dipangkatkan dengan bilangan lain (misalnya \(2^3 = 8\)), maka bentuk logaritma dari bilangan tersebut dapat dinyatakan sebagai pangkat bilangan yang digunakan \(^2 log\ 8 = 3\).&lt;/p>
&lt;p>Secara umum, logaritma dapat didefinisikan sebagai suatu fungsi matematika yang mengukur banyaknya pangkat dari bilangan tertentu yang diperlukan untuk menghasilkan bilangan lainnya. Misalnya, logaritma basis 2 dari bilangan 8 adalah 3 karena 2 pangkat 3 sama dengan 8.&lt;/p>
&lt;p>Logaritma memiliki banyak aplikasi dalam berbagai bidang, seperti dalam ilmu statistika, ilmu eksakta, ilmu ekonomi, dan lain sebagainya. Salah satu contoh aplikasi logaritma adalah dalam mengukur kecepatan pertumbuhan suatu populasi, di mana tingkat pertumbuhan populasi dapat dihitung menggunakan logaritma.&lt;/p>
&lt;h3 id="operasi-bilangan-logaritma">Operasi Bilangan Logaritma&lt;/h3>
&lt;p>Operasi bilangan logaritma meliputi tiga jenis operasi, yaitu:&lt;/p>
&lt;h4 id="operasi-penjumlahan-logaritma">Operasi penjumlahan logaritma&lt;/h4>
&lt;p>Jika diberikan dua logaritma dengan basis yang sama, maka operasi penjumlahan logaritma dapat digunakan untuk menggabungkan kedua logaritma menjadi satu logaritma. Operasi ini dapat dilakukan dengan menggunakan rumus:&lt;/p>
&lt;p>$$^a log (x \times y) = ^a log\ x + ^a log\ y$$&lt;/p>
&lt;p>Contoh:&lt;/p>
&lt;p>$$^2 log\ 8 + ^2 log\ 16 = ^2 log (8 \times 16) = ^2 log\ 128$$&lt;/p>
&lt;h4 id="operasi-pengurangan-logaritma">Operasi pengurangan logaritma&lt;/h4>
&lt;p>Operasi pengurangan logaritma digunakan untuk memisahkan dua logaritma yang digabungkan menjadi satu logaritma. Operasi ini dapat dilakukan dengan menggunakan rumus:&lt;/p>
&lt;p>$$^a log (\frac{x}{y}) = ^a log\ x - ^a log\ y$$&lt;/p>
&lt;p>Contoh:&lt;/p>
&lt;p>$$^2 log\ 16 - ^2 log\ 4 = ^2 log (\frac{16}{4}) = ^2 log\ 4$$&lt;/p>
&lt;h4 id="operasi-perpangkatan-logaritma">Operasi perpangkatan logaritma&lt;/h4>
&lt;p>Operasi perpangkatan logaritma digunakan untuk memperbesar atau memperkecil nilai logaritma. Operasi ini dapat dilakukan dengan menggunakan rumus:&lt;/p>
&lt;p>$$^a log\ x^y = y \times ^a log\ x$$&lt;/p>
&lt;p>Contoh:&lt;/p>
&lt;p>$$^2 log\ 8^2 = 2 \times ^2 log\ 8 = 2 \times 3 = 6$$&lt;/p></description></item><item><title>Ipa: Gerak Harmonik Sederhana (GHS)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/ghs/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 11:30:30 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/ghs/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="pengertian-ghs">Pengertian GHS&lt;/h2>
&lt;p>Gerak Harmonik Sederhana (GHS) adalah gerakan benda yang mengikuti suatu pola pergerakan bolak-balik dengan frekuensi dan amplitudo tertentu. Pada GHS, gaya yang bekerja pada benda selalu sebanding dengan jaraknya dari titik kesetimbangan.&lt;/p>
&lt;p>Contoh GHS yang paling umum adalah pergerakan pegas. Saat pegas ditarik dan dilepaskan, ia akan bergetar ke atas dan ke bawah, mengikuti pola GHS. GHS juga dapat diamati pada banyak sistem fisika lainnya, seperti gelombang suara, getaran molekul, dan gerakan planet.&lt;/p>
&lt;p>Pada GHS, besaran-besaran seperti periode, frekuensi, amplitudo, dan fase dapat digunakan untuk menggambarkan pergerakan benda. Misalnya, periode adalah waktu yang dibutuhkan benda untuk menyelesaikan satu siklus pergerakan bolak-balik, sedangkan frekuensi adalah jumlah siklus per detik. Amplitudo mengukur seberapa jauh benda bergerak dari posisi kesetimbangan, sedangkan fase menggambarkan posisi benda pada suatu saat tertentu dalam siklus gerakan.&lt;/p>
&lt;p>Jadi, gerak harmonik sederhana merupakan gerakan periodik bolak-balik yang terjadi karena adanya gaya pemulih yang bekerja pada benda. Gaya pemulih ini berbentuk gaya restorasi yang besarnya sebanding dengan perpindahan dari titik keseimbangan dan arahnya berlawanan dengan arah perpindahan. Contoh dari gerak harmonik sederhana adalah gerakan pegas dan ayunan matematis. Gerakan ini memiliki persamaan gerak yang sederhana, yaitu &lt;em>&lt;strong>x = A sin(wt + ϕ)&lt;/strong>&lt;/em>, di mana x adalah perpindahan dari titik keseimbangan, &lt;em>&lt;strong>A&lt;/strong>&lt;/em> adalah amplitudo, &lt;em>&lt;strong>w&lt;/strong>&lt;/em> adalah frekuensi sudut, &lt;em>&lt;strong>t&lt;/strong>&lt;/em> adalah waktu, dan &lt;em>&lt;strong>ϕ&lt;/strong>&lt;/em> adalah fase awal.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;p>Dalam Gerak Harmonik Sederhana (GHS), terdapat beberapa istilah penting yang sering digunakan, antara lain:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Periode (T) - Waktu yang dibutuhkan oleh suatu benda untuk menyelesaikan satu siklus gerakan bolak-balik. Satuan periode adalah detik (s).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Frekuensi (f) - Jumlah siklus gerakan bolak-balik dalam satu satuan waktu. Frekuensi dapat dihitung dengan rumus f = 1/T. Satuan frekuensi adalah hertz (Hz).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Amplitudo (A) - Besar maksimum perpindahan suatu benda dalam gerak harmonik sederhana. Amplitudo diukur dalam satuan meter (m).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Fase (phi) - Sifat posisi suatu benda dalam siklus gerakan bolak-balik pada waktu tertentu. Fase diukur dalam satuan radian (rad) atau derajat (°).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Keempat istilah di atas sangat penting dalam menggambarkan sifat-sifat gerak harmonik sederhana dan digunakan dalam perhitungan matematis terkait gerakan tersebut.&lt;/p>
&lt;p>Contoh gerak harmonis sederhana yang sering ditemui dalam kehidupan sehari-hari adalah:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;em>&lt;strong>Osilasi pegas:&lt;/strong>&lt;/em> ketika pegas diregangkan dan kemudian dilepaskan, maka massa yang tergantung pada ujung pegas akan bergerak naik turun secara periodik sekitar posisi kesetimbangan.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>&lt;strong>Gerakan bandul:&lt;/strong>&lt;/em> ketika bandul diangkat dan kemudian dilepaskan, maka bola pada ujung bandul akan bergerak bolak-balik secara periodik.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>&lt;strong>Gelombang suara:&lt;/strong>&lt;/em> gelombang suara dapat dianggap sebagai gerakan harmonis sederhana karena getaran partikel di udara yang menghasilkan gelombang suara adalah gerakan bolak-balik yang periodik.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>&lt;strong>Gerakan planet dan satelit:&lt;/strong>&lt;/em> orbit planet dan satelit dapat dianggap sebagai gerakan harmonis sederhana karena benda tersebut bergerak bolak-balik secara periodik sekitar posisi kesetimbangan yaitu bintang yang menjadi pusat gravitasi.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Persamaan gerak harmonik sederhana dituliskan sebagai berikut:
$$x(t) = A\ sin(ωt + φ)$$&lt;/p>
&lt;p>dengan:&lt;/p>
&lt;p>\(x(t)\) adalah posisi benda pada saat \(t\)&lt;br>
\(A\) adalah amplitudo gerak, yaitu jarak maksimum perpindahan benda dari titik keseimbangan&lt;br>
\(ω\) adalah frekuensi sudut gerak, dinyatakan dalam \(rad/s\)&lt;br>
\(t\) adalah waktu dalam satuan detik&lt;br>
\(φ\) adalah fase awal gerak, yaitu fase saat \(t = 0\)&lt;/p>
&lt;p>Dalam bentuk persamaan, frekuensi sudut \(ω\) dapat dihitung dengan menggunakan persamaan berikut:&lt;/p>
&lt;p>$$ω = \frac{2π}{T}$$&lt;/p>
&lt;p>dengan \(T\) adalah periode gerak, yaitu waktu yang diperlukan oleh benda untuk menyelesaikan satu kali pergerakan bolak-balik. Frekuensi sudut dan periode gerak memiliki hubungan yang sebanding terbalik, sehingga frekuensi dan periode gerak dapat dihitung dengan persamaan berikut:&lt;/p>
&lt;p>$$f = \frac{1}{T} = \frac{ω}{2π}$$&lt;/p>
&lt;p>dengan \(f\) adalah frekuensi gerak dalam satuan &lt;em>&lt;strong>Hz&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Persamaan gerak harmonik sederhana dapat dinyatakan sebagai \(x(t) = A\ cos(ωt + φ)\), di mana \(x(t)\) adalah posisi benda pada waktu \(t\), \(A\) adalah amplitudo (maksimum perpindahan benda dari titik kesetimbangan), \(ω\) adalah frekuensi sudut (&lt;em>2π kali frekuensi&lt;/em>), \(t\) adalah waktu, dan \(φ\) adalah fase awal (fase pada waktu &lt;em>t = 0&lt;/em>). Persamaan ini menggambarkan gerakan bolak-balik sebuah benda yang bergerak dengan periodik di sekitar titik kesetimbangan, karena adanya gaya restorasi yang memulihkan benda ke titik kesetimbangan.&lt;/p>
&lt;p>Persamaan Gerak Harmonik Sederhana juga dapat dinyatakan dalam bentuk sebagai berikut:&lt;/p>
&lt;p>$$x(t) = A cos(ωt + φ)$$&lt;/p>
&lt;p>dimana:&lt;/p>
&lt;p>\(x(t)\) = posisi benda pada waktu \(t\)&lt;br>
\(A\) = amplitudo, yaitu jarak maksimum perpindahan benda dari titik keseimbangan&lt;br>
\(ω\) = frekuensi sudut, yaitu kecepatan perubahan sudut dalam gerakan harmonik (dalam radian/detik)&lt;br>
\(t\) = waktu dalam detik&lt;br>
\(φ\) = fasa awal, yaitu posisi benda pada saat \(t = 0\) (dalam radian)&lt;/p>
&lt;h3 id="ghs-pada-pendulum">GHS Pada Pendulum&lt;/h3>
&lt;p>Gerak pendulum adalah gerakan sebuah benda yang tergantung pada suatu tali atau batang yang memungkinkan benda tersebut untuk berayun bebas di sekitar porosnya. Pada gerak pendulum, gaya gravitasi memiliki pengaruh besar terhadap gerakan benda. Semakin besar gaya gravitasi, semakin cepat ayunan benda.&lt;/p>
&lt;p>Panjang pendulum juga mempengaruhi gerakan pendulum. Semakin panjang pendulum, semakin lambat ayunan benda dan semakin besar periode ayunan benda. Persamaan untuk periode ayunan benda pada suatu pendulum adalah:&lt;/p>
&lt;p>$$ T = 2\pi \sqrt{\frac{l}{g}} $$&lt;/p>
&lt;p>di mana \(T\) adalah periode ayunan benda, \(l\) adalah panjang pendulum, dan \(g\) adalah percepatan gravitasi.&lt;/p>
&lt;p>Massa benda pada ujung tali atau batang biasanya tidak mempengaruhi periode ayunan benda, tetapi mempengaruhi amplitudo atau besarannya. Semakin besar massa benda, semakin kecil amplitudo atau ayunan maksimum benda.&lt;/p>
&lt;div class="container">
&lt;iframe class="responsive-iframe" scrolling="no" title="Simple Pendulum" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/fwgsd2ut/width/703/height/556/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/false/ctl/false" style="border:0px;"> &lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;div class="container">
&lt;iframe scrolling="no" title="Snake Pendulum" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/pF4ZGbVt/width/835/height/631/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/true/rc/false/ld/false/sdz/true/ctl/false" class="responsive-iframe" style="border:0px;"> &lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h3 id="ghs-pada-pegas">GHS Pada Pegas&lt;/h3>
&lt;p>Gerak Harmonik Sederhana (GHS) pada pegas adalah gerakan periodik yang dilakukan oleh suatu massa yang tergantung pada sebuah pegas dan hanya dipengaruhi oleh gaya restorasi (gaya yang timbul akibat peregangan atau penyusutan pegas). Faktor-faktor yang mempengaruhi GHS pada pegas antara lain:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Konstanta pegas (k):&lt;/strong>&lt;/em> Semakin besar konstanta pegas, semakin besar gaya restorasi yang ditimbulkan pada suatu peregangan atau penyusutan pegas. Hal ini akan mempercepat gerakan massa dan memperpendek periode GHS pada pegas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Massa (m):&lt;/strong>&lt;/em> Semakin besar massa suatu benda yang digantung pada pegas, semakin besar pula gaya yang diperlukan untuk menghasilkan peregangan atau penyusutan pegas. Hal ini akan memperlambat gerakan massa dan memperpanjang periode GHS pada pegas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Amplitudo (A):&lt;/strong>&lt;/em> Amplitudo adalah jarak maksimum yang ditempuh oleh massa dalam gerakan GHS pada pegas. Semakin besar amplitudo, semakin besar pula gaya restorasi yang ditimbulkan pada suatu peregangan atau penyusutan pegas. Hal ini akan mempercepat gerakan massa dan memperpendek periode GHS pada pegas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Gaya gravitasi (g):&lt;/strong>&lt;/em> Gaya gravitasi adalah gaya yang menarik massa pada pegas ke arah bawah. Semakin besar nilai percepatan gravitasi, semakin cepat massa akan kembali ke posisi semula setelah mengalami peregangan atau penyusutan pegas. Hal ini akan mempercepat gerakan massa dan memperpendek periode GHS pada pegas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Dengan mempertimbangkan faktor-faktor di atas, periode GHS pada pegas dapat dihitung menggunakan rumus:&lt;/p>
&lt;p>$$T = 2π \sqrt{\frac{m}{k}}$$&lt;/p>
&lt;p>di mana \(T\) adalah periode (s), \(m\) adalah massa (kg), dan \(k\) adalah konstanta pegas (N/m).&lt;/p>
&lt;div class="container">
&lt;iframe scrolling="no" title="Spring-Mass Motion LAB" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/WJtR3PkW/width/900/height/500/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/true/rc/false/ld/false/sdz/true/ctl/false" class="responsive-iframe" style="border:0px;"> &lt;/iframe>
&lt;/div></description></item><item><title>Ipa: Biologi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-10/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Biologi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="asal-usul-kehidupan">Asal-usul kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teori asal-usul kehidupan dan konsep evolusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami teori asal-usul kehidupan dan evolusi, yaitu teori abiogenesis (generatio spontanea) dan biogenesis serta teori evolusi yang dikembangkan oleh Charles Darwin dan Jean Baptiste Lamarck, serta konsep spesiasi, adaptasi makhluk hidup, dan distribusi makhluk hidup di bumi. Siswa diberikan contoh percobaan sederhana yg dilakukan oleh Fransesco Redi untuk membuktikan bahwa kehidupan berasal dari makhluk hidup lain dan bukan dari benda mati, yaitu dengan mengamati 2 toples yang di dalamnya diletakkan daging dimana salah satu toples ditutup dan toples lainnya dibiarkan terbuka. Siswa juga dapat memahami teori evolusi dengan melakukan pengamatan keanekaragaman spesies akibat proses spesiasi dan adaptasi di lingkungannya di kebun binatang atau kebun raya, dan melalui media tulis, virtual, atau elektronik, seperti situs di internet, video, atau jurnal.&lt;/p>
&lt;h3 id="keanekaragaman-hayati-dan-konservasi">Keanekaragaman hayati dan konservasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami keanekaragaman hayati dan konservasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati keanekaragaman hayati dan memahami pelaksanaan kegiatan konservasinya terhadap Megabiodiversitas yang dimiliki Indonesia, baik di daratan seperti hutan, kebun, sawah dan juga perairan seperti laut, sungai an danau. Siswa melakukan pengamatan biodiversitas di salah satu lokasi seperti sawah atau danau dan memberikan ide-ide konservasi apa yang perlu dilakukan. Alternative lain jika kunjungan lapang tidak dapat dilakukan maka dapat menggunakan situs di internet, video atau jurnal untuk memahami konsep keanekaragaman hayati dan konservasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="metoda-ilmiah">Metoda Ilmiah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami konsep metode ilmiah dan melaksanakan penelitian sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami metode ilmiah dan melaksanakan penelitian sederhana secara kolaboratif dalam pemecahan masalah topik-topik biologi dengan metode ilmiah dan pengelolaan keselamatan kerja di laboratorium biologi, serta pembuatan laporan kegiatan/penelitian dengan penggunaan bahasa ilmiah dan teknologi digital. Topik penelitian dapat dipilih dari masalah yg terjadi di daerah sekitar sekolah atau isu nasional yang sedang berkembang, seperti pandemic, masalah sampah atau pemanfaatan sumber alam untuk pangan, kesehatan, lingkungan, pertanian, atau energi terbarukan. Siswa menghasilkan gagasan, cara atau karya inovatif dengan memanfaatkan sumber daya yang tersedia untuk menyelesaikan masalah.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-dan-adaptasi-makhluk-hidup-dalam-ekosistem">Interaksi dan adaptasi makhluk hidup dalam ekosistem&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami fenomena Biologi melalui konsep interaksi dan adaptasi makhluk hidup dalam ekosistem&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa melakukan pengamatan fenomena biologi di lingkungan sekitar dan dengan memperhatikan dan memahami interaksi antar makhluk hidup dan lingkungannya, interaksi dalam ekosistem, dan adaptasi, misalnya dengan mengamati ekosistem di kebun sekolah lalu menjelaskan interaksi dan adaptasi yang terjadi pada makhluk hidup dan lingkungan abiotiknya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan ketakwaan pada Tuhan YME dan berakhlak mulia&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa cinta tanah air, bangsa dan negara pada siswa. Selain itu siswa juga memiliki pemahaman, kepedulian, dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan social dan rasa tanggungjawab untuk menjaga megabiodiversitas Indonesia&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kreatifitas dan inovasi untuk melaksanakan percobaan sederhana di bidang biologi, dan mampu mengkomunikasikannya di depan kelas melalui presentasi hasil penelitiannya dan dalam pembuatan laporan penelitian, baik menggunakan Bahasa Indonesia maupun Bahasa Inggris&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Fisika Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-fisika-kelas-10">Fokus Pembelajaran Fisika Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengukuran-dan-kinematika-partikel">Pengukuran dan Kinematika Partikel&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gerak lurus, gerak parabolik dan gerak melingkar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang besaran dan pengukuran, yang meliputi angka penting, satuan, besaran vektor dan operasi matematika serta analisis dimensi, yang sebagian diperoleh melalui percobaan, untuk menganalisis berbagai gejala fisis.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang kinematika partikel satu dimensi (representasi posisi, perpindahan, kecepatan, dan percepatan menggunakan diagram vektor, grafik, dan persamaan matematis) dan kinematika partikel dua dimensi (kecepatan dan percepatan pada gerak melingkar beraturan, gerak melingkar dipercepat, dan gerak&lt;/p>
&lt;h3 id="mekanika-partikel-benda-tegar-dan-elastisitas">Mekanika partikel, Benda Tegar dan Elastisitas&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gerak benda kaitannya dengan energi dan momentum&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang hukum-hukum Newton tentang gerak, teorema usaha-energi, hukum kekekalan energi mekanik, teorema impuls-momentum dan hukum kekekalan momentum linear untuk menganalisis gerak partikel maupun tumbukan antar-partikel.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang mekanika benda tegar, yang meliputi teorema usaha-energi dan hukum kekekalan momentum sudut pada gerak benda tegar untuk menganalisis gerak benda tegar.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang kesetimbangan dan elastisitas benda, yang meliputi hukum Hooke, tetapan pegas, modulus Young, dan modulus bulk untuk menelaah besaran-besaran fisis benda tegar yang berada dalam keadaan setimbang.&lt;/p>
&lt;h3 id="astrofisika-dan-hukum-newton-tentang-gravitasi">Astrofisika dan Hukum Newton tentang Gravitasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman asal-usul alam semesta dan interaksi gravitasi antar benda-benda di tatasurya.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang teori kosmologi sehingga mampu mengungkapkan asal usul terjadinya alam semesta dan struktur jagat raya.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang interaksi gravitasi Newton antar benda- benda dan efeknya yang berupa hukum Kepler untuk menelaah gerak benda di bawah pengaruh gravitasi Newton termasuk penetapan orbit satelit buatan yang bermanfaat bagi kehidupan manusia di bumi.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran memecahkan masalah fisika sederhana dengan pendekatan matematis dan logis.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan sikap cakap, terampil, kreatif, produktif, inovatif, mandiri, komunikatif dalam berperilaku di lingkungannya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa berperilaku jujur, berakhlak mulia, beriman, takwa dan mencintai tanah air&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Kimia Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-kimia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Kimia Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="kimia-dan-sumber-daya-mineral">Kimia dan Sumber Daya Mineral&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal karakteristik kimia, bahan-bahan kimia di sekitar, isu-isu terkini yang berkaitan dengan lingkungan dan kehidupan dan mengenal sumber daya mineral.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari dan memahami karakteristik kimia dan mengenal bahan-bahan kimia yang ada di sekitar dan mampu menganalisis bahan-bahan kimia tersebut berdasarkan karakteristiknya. Siswa mengenali isu-isu terkini yang berkaitan dengan kimia dan mengenal dampaknya terhadap lingkungan dan kehidupan. Siswa mengenali sumber- sumber mineral kekayaan alam Indonesia. Siswa mengenali berlakunya prinsip-prinsip kimia dalam khasanah budaya masyarakat sekitar.&lt;/p>
&lt;h3 id="hukum-dasar-kimia-dan-stoikiometri">Hukum Dasar kimia dan Stoikiometri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tenatang konsep mole, massa atom, massa molekul, dan komposisi atom dalam senyawa dan persamaan kimia untuk melakukan perhitungan stoikiometri.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari konsep kimia dan hukum-hukum dasar kimia dan menerapkannya dalam menentukan mol unsur/senyawa serta dalam perhitungan kimia (stoikiometri). Siswa memberikan nama senyawa anorganik dan organik sederhana secara sistematis. Siswa menuliskan persamaan reaksi yang setara dan mengunakannya untuk melakukan perhitungan stoikiometri. Siswa melakukan percobaan untuk membuktikan dan mengkomunikasikan berlakunya hukum dasar kimia.&lt;/p>
&lt;h3 id="perkembangan-teori-atom-dan-sistem-periodik-unsur">Perkembangan Teori Atom dan Sistem Periodik Unsur&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menjelaskan bagaimana elektron, proton dan neutron tersusun dalam sebuah atom, susunan unsur dalam Tabel Periodik, dan keperiodikan sifat unsur.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari struktur atom menggunakan teori atom Dalton, Thomson, Rutherford, Bohr, dan mekanika gelombang, serta belajar membandingkan kelebihan dan kelemahan masing-masing dari teori atom tersebut. Siswa belajar mengkaitkan karakteristik spektrum atom dengan teori atom Bohr. Siswa belajar memahami makna masing-masing bilangan kuantum, menuliskan konfigurasi elektron pada atom, menentukan jumlah elektron valensi, dan menempatkan sebuah atom pada Tabel Periodik Unsur berdasarkan konfigurasi elektronnya. Melalui bimbingan guru, siswa mengamati dan menganalisis tabel periodik unsur untuk mempelajari trend dan keteraturan dari sifat-sifat unsur secara periodik (yang meliputi jari-jari atom, afinitas elektron, energi ionisasi, dan keelektronegatifan).&lt;/p>
&lt;h3 id="ikatan-kimia-dan-bentuk-molekul-dan-interaksi-antar-molekul">Ikatan Kimia dan Bentuk Molekul dan Interaksi Antar Molekul&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis berbagai sifat zat berdasarkan jenis ikatan, bentuk molekul dan interaksi antarmolekul.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari pembentukan ikatan ion, struktur lewis, ikatan kovalen, dan interaksi antar molekul. Siswa belajar membandingkan pembentukan ikatan ion, ikatan kovalen, ikatan kovalen koordinasi, dan ikatan logam, serta kaitannya dengan sifat zat. Siswa belajar menerapkan Teori Tolakan Pasangan Elektron Kulit Valensi (VSEPR) atau Teori Domain Elektron untuk menentukan bentuk molekul. Siswa membuat model molekul dengan menggunakan bahan-bahan yang ada di lingkungan sekitar atau perangkat lunak komputer. Siswa menghubungkan jenis ikatan, bentuk molekul, dan interaksi antarion, antaratom, dan antarmolekul dengan berbagai sifat fisika zat. Siswa belajar merancang dan melakukan percobaan untuk menunjukkan karakteristik senyawa ion atau senyawa kovalen.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki pemahaman dan kepedulian serta kesadaran dalam melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki rasa ingin tahu yang tinggi dan menunjukkan kegemaran terhadap ilmu pengetahuan dan teknologi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa juga mampu menunjukkan kemampuan kreatif, adaptif, dan produktif, serta inovatif dalam memecahkan masalah yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan.&lt;/li>
&lt;li>Siswa mampu menunjukkan kebiasaan, kepedulian, dan keteladanan dalam menjaga pola hidup bersih dan sehat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiki kesadaran terhadap potensi dirinya, sadar bahwa dirinya tangguh menghadapi tantangan hidup, dan dapat bekerja secara produktif dan bermanfaat, serta berkontribusi pada lingkungan.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-10">Pumpunan Matematika Kelas 10&lt;/h2>
&lt;p>Gabungan pengetahuan dan keterampilan dalam matematika berikut menjabarkan pumpunan yang mutlak harus dikembangkan para pelajar kelas 10. Perlu diperhatikan bahwa dengan muatan-muatan ini, pelajar sekaligus mengasah kemampuannya bernalar dan membuktikan, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, membuat hubungan, sekaligus mengkaji penyajian dalam berbagai cara.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenali bentuk dan sifat bilangan berpangkat dan logaritma, serta penyajian vector&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengungkapkan fakta bahwa bilangan rasional dan irasional dapat disajikan ke dalam bentuk eksponen dan logaritma. Pelajar dapat mengubah bilangan berpangkat ke
dalam bentuk bilangan rasional dan sebaliknya, misalnya \(5^{-2}={1\over 25}\) . Pelajar juga mengenali keterkaitan antara logaritma dan bilangan berpangkat, seperti \(2^3=8\) dapat dinyatakan dengan \(^2 log\ 8 = 3\).&lt;/p>
&lt;p>Pelajar terampil melakukan operasi aljabar pada bilangan berpangkat dan logaritma dengan memanfaatkan sifat-sifatnya, seperti \({{(xy)^2}\over {x^{-2}y^3}}={x^4\over y}\). Kemudian, pelajar dapat memanfaatkannya untuk mempermudah perhitungan. Misalnya, \(2^3\times 3^9\) setelah dilogaritmakan menjadi 3 log 2 + 9 log 3.
Pelajar mengenali sifat-sifat vektor serta dapat menyajikannya ke dalam berbagai bentuk, seperti 𝑣⃗ = 2𝑖 + 3𝑗 = (2,3) = (2). Pelajar lancar mengoperasikan vektor dan mengenali 3 operasi pengurangan sebagai penjumlahan dengan arah vektor yang berlawanan. Pelajar menyelesaikan masalah sehari-hari yang dapat disajikan ke dalam bentuk vector, seperti menghitung gaya atau kecepatan.&lt;/p>
&lt;h3 id="aljabar">Aljabar&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyelesaikan masalah melibatkan berbagai jenis fungsi, persamaan, sistem persamaan, dan pertidaksamaan (linear, mutlak, logaritma, eksponen, kuadrat, trigonometri)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengutarakan dan menjabarkan ciri-ciri berbagai bentuk grafik suatu fungsi dan memberikan contoh kasus di kehidupan nyata yang dapat dinyatakan ke dalam masing- masing fungsi tersebut. Pelajar juga terampil menemukan solusi dari sistem persamaan melalui berbagai cara: substitusi, eliminasi, grafik, dan sebagainya. Selain itu, pelajar juga dapat mengenali persamaan yang tidak memiliki solusi bilangan real, seperti 𝑥2 + 2 = 0, serta mengemukakan alasannya. Pelajar dapat membedakan bentuk solusi dari persamaan serta pertidaksamaan dan menyampaikan alasannya secara runtun sekaligus jelas. Pelajar juga lancar menyajikan solusi dari persamaan dan pertidaksamaan dalam grafik.&lt;/p>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;p>Pelajar menjelaskan makna fungsi invers dan menentukan fungsi inversnya, jika ada. Pelajar menjabarkan suatu fungsi sebagai hasil operasi atau komposisi dari sejumlah fungsi. Misalnya, 𝑓(𝑥) = √𝑥 − 2 dapat dituliskan sebagai komposisi 𝑔𝑜h(𝑥) dengan 𝑔(𝑥) = √𝑥 dan h(𝑥) = 𝑥 − 2.
Pelajar membuktikan berbagai identitas trigonometri serta menerapkannya dalam menyelesaikan masalah. Misalnya membuktikan sin2 𝑥 + cos2 𝑥 = 1 dan memanfaatkan identitas tersebut untuk mencari nilai dari sin 𝑥, cos 𝑥, atau tan 𝑥.&lt;/p>
&lt;h3 id="geometri">Geometri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenali kedudukan titik, garis, dan bidang dalam ruang&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menelaah atribut (sisi, sudut, ruang), sifat bangun datar beserta kedudukan titik, garis dan bidang dalam ruang. Pelajar dapat menghitung jarak titik dengan titik dan jarak titik dengan garis di ruang. Pelajar akan memanfaatkan keterampilan ini untuk mengkaji bangun-bangun di ruang. Misalnya, menghitung jarak dari satu titik sudut di balok dengan satu bidang diagonalnya.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menemukan cara menghitung luas segitiga sebarang dengan memanfaatkan trigonometri. Pelajar membuktikan rumus aturan sinus dan cosinus serta menerapkannya dalam menyelesaikan masalah, seperti menghitung sudut atau sisi dari segitiga sebarang.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar menyelesaikan masalah nyata yang melibatkan berbagai jenis fungsi, serta masalah yang dapat dimodelkan ke dalam bentuk persamaan maupun pertidaksamaan matematika.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar-dan-membuktikan">Bernalar dan Membuktikan&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar menggunakan kemampuan bernalarnya untuk membuktikan berbagai identitas trigonometri.&lt;/p>
&lt;h3 id="keterhubungan">Keterhubungan&lt;/h3>
&lt;p>Dengan memanfaatkan pemahaman tentang konsep dasar trigonometri, pelajar membangun makna tentang luas segitiga sebarang dan menjelaskan asal-usul rumus luas segitiga yang pernah ditemui sebelumnya.&lt;/p></description></item><item><title>Ipa: Gerak Lurus Beraturan (GLB)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/glb/</link><pubDate>Sun, 12 Mar 2023 21:50:03 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/glb/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="pengertian-glb">Pengertian GLB&lt;/h2>
&lt;p>Gerak Lurus Beraturan (GLB) adalah gerakan benda yang bergerak lurus dengan kecepatan yang tetap. Dalam GLB, benda akan bergerak sepanjang lintasan lurus tanpa mengalami perubahan arah. Kecepatan benda pada GLB selalu konstan dan tidak mengalami perubahan. Dalam fisika, GLB sering disebut juga dengan istilah konstanta kecepatan.&lt;/p>
&lt;p>Contoh GLB adalah gerakan mobil yang bergerak pada jalan lurus dengan kecepatan yang tetap atau gerakan bola yang dilempar ke atas dengan kecepatan awal tetap. Pada gerakan ini, posisi benda dapat dihitung dengan menggunakan persamaan GLB:
$$x = x_o + vt$$
di mana:&lt;br>
&lt;br>
\(x\) adalah posisi akhir benda&lt;br>
\(x_o\) adalah posisi awal benda&lt;br>
\(v\) adalah kecepatan benda&lt;br>
\(t\) adalah waktu yang diperlukan benda untuk bergerak dari posisi awal \(x_o\) hingga mencapai posisi \(x\)&lt;/p>
&lt;p>Dalam GLB, percepatan benda selalu bernilai nol, sehingga persamaan gerak Newton tidak berlaku pada gerakan ini. Oleh karena itu, kecepatan benda pada GLB disebut sebagai kecepatan konstan atau kecepatan rata-rata karena kecepatan benda pada setiap saat sama dengan kecepatan awal.&lt;/p></description></item><item><title>Ipa: Gerak Lurus Berubah Beraturan (GLBB)</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/glbb/</link><pubDate>Fri, 03 Mar 2023 23:18:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/glbb/</guid><description>
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>
&lt;h2 id="pengertian-glbb">Pengertian GLBB&lt;/h2>
&lt;p>Gerak Lurus Berubah Beraturan (GLBB) adalah gerak benda yang bergerak lurus sepanjang lintasan dengan percepatan yang konstan. Dalam GLBB, kecepatan benda mengalami perubahan yang sama pada setiap interval waktu yang sama, sehingga percepatannya konstan. Contoh GLBB adalah gerak benda yang terlempar ke atas dan kemudian jatuh bebas, gerak benda yang dilempar horizontal dengan kecepatan awal, atau gerak mobil yang mempercepat atau memperlambat secara konstan pada jalan lurus.&lt;/p>
&lt;p>Dalam GLBB, persamaan yang digunakan untuk menghitung jarak, kecepatan, waktu, dan percepatan benda adalah sebagai berikut:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Persamaan jarak: \(s=v_0 t + \frac{1}{2}at^2\)&lt;br>
Persamaan ini digunakan untuk menghitung jarak \(s\) yang ditempuh oleh benda pada waktu tertentu \(t\), dengan kecepatan awal \(v_0\) dan percepatan \(a\) yang diketahui.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Persamaan kecepatan: \(v = v_0 + at\)&lt;br>
Persamaan ini digunakan untuk menghitung kecepatan \(v\) benda pada waktu tertentu \(t\), dengan kecepatan awal \(v_0\) dan percepatan \(a\) yang diketahui.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Persamaan waktu: \(t = \frac{(v - v_0)}{a}\)&lt;br>
Persamaan ini digunakan untuk menghitung waktu \(t\) yang diperlukan oleh benda untuk menempuh jarak tertentu \(s\), dengan kecepatan awal \(v_0\) dan percepatan \(a\) yang diketahui.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Persamaan percepatan: \(a = \frac{(v - v_0)}{t}\)
Persamaan ini digunakan untuk menghitung percepatan \(a\) benda pada waktu tertentu \(t\), dengan kecepatan awal \(v_0\) dan kecepatan \(v\) yang diketahui.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Visualisasi GLBB dapat dilihat pada grafik berikut ini:&lt;/p>
&lt;div class="container">
&lt;iframe class="responsive-iframe" scrolling="no" title="Grafik GLBB" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/csyrb5yd/width/762/height/506/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/false/ctl/false" style="border:0px;"> &lt;/iframe>
&lt;/div></description></item></channel></rss>