<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-10/</link><description>Recent content in kelas 10 on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 17 Jun 2022 23:10:27 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/categories/kelas-10/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 23:10:27 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-10">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menjadi warga digital yang waspada dan sadar hukum&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami aspek keamanan teknologi informasi, ancaman yang menyertainya, dan antisipasinya. Siswa memahami aspek etika dan hukum dalam memperoleh, menggunakan, dan menyebarkan data publik dari/ke internet. Siswa mengerti penggunaan internet yang sehat untuk mendukung proses belajar. Siswa mengetahui banyak sumberdaya belajar di internet. Siswa dapat mencari – di internet – tutorial- tutorial terkait pelajaran dan minatnya. Siswa memahami pengertian peretasan (hacking), memahami celah-celah peretasan pada sistem informasi yang melibatkan dia, dan mampu melindungi dirinya dari peretasan. Siswa sadar sifat internet yang “selalu mengingat” sehingga dapat bertindak dengan hati-hati. Siswa sadar untuk selalu hanya menyebarkan informasi yang benar, baik, dan bermanfaat. Siswa menyadari pentingnya backup, baik offline maupun &lt;em>online&lt;/em> di &lt;em>cloud&lt;/em>. Siswa memahami makna copyright secara umum dan secara khusus di dunia digital. Siswa memahami berbagai macam lisensi software. Siswa paham cara meng-atribusi dan mengutip dalam berkarya.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan-dan-etika-dan-kesadaran">Pengetahuan dan Ketrampilan dan Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami sifat informasi, cara kerja komputer, cara kolaborasi, dan memulai analisis data&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami betul konsep bahwa perangkat terdiri dari hardware dan software yang dipahami sebagai informasi dan wadah informasinya. Siswa dapat memberi contoh - contoh dari lingkungannya. Misalnya, sebuah poster terdiri dari bahan kertas/kain, warna-warni tinta, bingkainya, dan juga &lt;em>“software”&lt;/em>-nya yang berupa informasi dan gagasan yang tertuang di situ. Contoh lain adalah buku: antara kertas bukunya dan isi gagasan si penulis. Siswa dapat memperluas contohnya. Siswa dapat menyimpulkan bahwa, di antaranya, informasi dapat berpindah dan informasi selalu berasal dari suatu &lt;em>intelligence&lt;/em>. Siswa memahami prinsip kerja dan interaksi antar komponen komputer. Siswa mampu mengungkapkan “jalan cerita” suatu komputer: user interface yang menghadap ke pengguna (input dan output), ada prosesor yang mengolah data, ada memori/RAM yang merupakan tempat memuat program yang sedang dijalankan dan tempat corat-coret si prosesor, serta ada pula &lt;em>internal memor&lt;/em>y / hard-drive untuk menyimpan data dan program. Sebuah sistem operasi dipasang sebagai pengelola semua itu. Siswa mengetahui berbagai macam sistem operasi dan sifat lisensinya (Windows, Linux, MacOS). Siswa melakukan pengolahan data menggunakan fitur lanjut: filter, pengelompokan, conditional processing, rumus yang kompleks. Siswa melakukan studi kasus pengolahan data yang membutuhkan pengolahan kompleks dengan menggunakan aplikasi perkantoran sebagai tools. Siswa dapat bekerja kolaboratif secara online.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi-dan-pengetahuan-dan-ketrampilan">Berpikir komputasi dan Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kemampuan berpikir algoritmis dan menghayati aspek berpikir komputasi modern&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami representasi biner di komputer. Siswa memahami representasi citra biner, citra beraras keabuan, dan citra warna. Siswa memahami warna di layar sebagai kombinasi RGB. Siswa melakukan komputasi kombinasi warna dengan representasi yang berbeda-beda (ada yang hexadecimal, ada yang 0-255, ada yang pecahan 0-1). Siswa memahami konsep pixel dan resolusi layar. Untuk mengingatkan kembali, siswa melakukan permainan berpikir komputasi seperti pencarian maksima, pengurutan dan sorting network. Siswa juga melakukan permainan penemuan prosedur. Siswa memahami kompresi teks sederhana dan melakukan permainan terkait. Siswa menerapkan berpikir komputasional untuk memecahkan persoalan yang lebih kompleks dari sebelumnya, dengan membangun model dan menuliskan solusinya dalam bentuk algoritma dan struktur data yang diperlukan, dan mendiskusikan efisiensinya.&lt;/p>
&lt;p>Pemrograman dan Struktur Data dan Berpikir komputasi: Melancarkan pemrograman berbasis teks
Melanjutkan dari tingkat sebelumnya, siswa membuat program sederhana dengan suatu bahasa pemrograman berbasis teks (misal Python). Setelah akrab mengenal &lt;em>variable, data type, conditional statement, loop, nested loops, py file, array, import, modules, code block, dan I/O&lt;/em>. Siswa memahami dan memakai function dalam programnya. Terkait function ini, siswa memahami betul bahwa print dan return adalah dua hal yang sama sekali. Siswa mengenal struktur data sederhana dan representasinya. Siswa mampu menjawab tantangan pemrograman pada level ini. Siswa mulai mengenal konsep database. Dalam pengembangan aplikasi, siswa terlebih dahulu membuat requirement gathering. Siswa membuat program dengan komentar yang jelas. Siswa membuat dokumen web sederhana memakai html dan css. Siswa melakukan debugging sederhana dan memberi komentar pada kode programnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demokratis dan bertanggung jawab&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat lanjut dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif, kreatif, produktif, dan inovatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 16:02:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-kelas-10">Fokus Pembelajaran Sejarah Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="ilmu-sejarah-dan-penelitian-sejarah">Ilmu Sejarah dan Penelitian Sejarah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Ilmu Sejarah, Metodologi Sejarah, dan Penulisan Sejarah Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik menjelaskan pengertian ilmu sejarah; membedakan antara ilmu sejarah dengan ilmu-ilmu lainnya serta ilmu-ilmu lain yang berkontribusi dalam kegiatan penelitian dan penulisan sejarah; menjelaskan langkah-langkah dalam penelitian sejarah serta terampil melaksanakan penelitian sejarah sederhana, yakni mencakup langkah heuristik, kritik, interpretasi, dan historiografi; menganalisis perkembangan historiografi Indonesia sehingga terampil membedakan antara perspektif historiografi tradisional, historiografi kolonial, dan historiografi nasional, serta terampil memberikan contoh-contohnya melalui pembelajaran berbasis proyek (project based learning).&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-kebudayaan-sejarah-politik-dan-sejarah-ekonomi">Sejarah Kebudayaan, Sejarah Politik, dan Sejarah Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Manusia Indonesia pada Zaman Pra-Aksara serta Perkembangan Tradisi Maratim dan Agraris pada Zaman Hindu/ Buddha/ Islam&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan kehidupan manusia pada zaman pra-aksara, dan peradaban yang diwariskan dan dikembangkan pada periode selanjutnya; menganalisis berakhirnya zaman pra-aksara dan masuknya pengaruh Hindu/Buddha dan Islam ke wilayah Indonesia; menjelaskan tradisi maritim dan tradisi agraris serta perkembangan kerajaan agraris dan maritim pada zaman Hindu/Buddha dan Islam di Indoensia, serta menganalisis faktor-faktor yang mempengaruhi perkembangan budaya agraris dan maritim pada zaman Kerajaan Hindu/ Buddha dan Kesultanan Islam di Indonesia melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan minat dan rasa ingin tahu terhadap ilmu sejarah serta menunjukkan keterampilan dalam melaksanakan penelitian dan penulisan sejarah sederhana.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan minat dan rasa ingin tahu terhadap perkembangan tradisi agraris dan tradisi maritim yang pada zaman kerajaan Hindu/ Buddha dan kesultanan Islam.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 14:55:05 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Geografi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="dinamika-planet-bumi-sebagai-ruang-kehidupan-dan-pengaruhnya-terhadap-regionalisasi">Dinamika Planet Bumi sebagai Ruang Kehidupan dan Pengaruhnya terhadap Regionalisasi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali planet Bumi sebagai ruang kehidupan berdasarkan iklim, ketinggian, dan sifat permukaan bumi melalui pengamatan dan membaca sumber- sumbercetak dan digital, berbagi informasi tentang kehidupan di Bumi sesuai dengan ruangnya. Peserta didik juga melakukan analisis pengaruh ruang-ruang di permukaan bumi terhadap regionalisasi ekonomi melalui diskusi dan kerja kelompok dibimbing guru dengan tahapan identifikasi masalah, perumusan masalah, pengumpulan data, pengolahan data, dan analisis data, serta menyajikan hasil analisis data dan pembahasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="konsep-prinsip-pendekatan-objek-ruang-lingkup-dan-hakikat-geografi-sebagai-kajian-dan-ilmu">Konsep, Prinsip, Pendekatan, Objek, Ruang Lingkup, dan Hakikat Geografi sebagai Kajian dan Ilmu&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali arti, objek dan ruang lingkup geografi sebagai kajian dan ilmu melalui membaca beberapa sumber-sumber cetak maupun digital, mengamati media dan sumber-sumber belajar yang relevan, dan tanya jawab dengan guru. Peserta didik juga mengelaborasi penerapan konsep dan prinsip geografi dengan menunjukkan contoh-contoh nyata dalam kehidupan sehari hari melalui diskusi kelompok dalam bimbingan guru sebagai fasilitator.&lt;/p>
&lt;h3 id="dinamika-litosfer-hidrosfer-atmosfer-biosfer-dan-pengaruhnya-terhadap-kehidupan">Dinamika Litosfer, Hidrosfer, Atmosfer, Biosfer, dan Pengaruhnya terhadap Kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali fenomena litosfer, hidrosfer, atmosfer, dan biosfer melalui pengamatan sumber-sumber belajar visual digital maupun cetak dan objek secara langsung, tanya jawab dan diskusi. Peserta didik juga melakukan analisis pengaruh dinamika litosfer, hidrosfer, atmosfer dan biosfer dipermukaan Bumi terhadap kehidupan penduduk melalui identifikasi masalah, pengumpulan data, pengelolaan data, analisis data serta menyajikan hasil analisis data.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kesadaran berkorban untuk tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi, untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Ekonomi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/ekonomi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ekonomi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Ekonomi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="konsep-pokok-ekonomi">Konsep Pokok Ekonomi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep pokok ekonomi yang meliputi: kelangkaan dan masalah ekonomi dalam hubungannya dengan ilmu ekonomi, serta kegiatan empat sektor ekonomi yang membentuk circular flow, dengan cara mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, mendiskusikan, dan membuat ringkasan. Kemudian secara acak beberapa peserta didik diminta mempresentasikan hasil ringkasannya di dalam kelas untuk memperoleh simpulan, dilanjutkan dengan penyempurnaan ringkasan.&lt;/p>
&lt;h3 id="teori-ekonomi-mikro">Teori Ekonomi Mikro&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep pokok Teori Ekonomi Mikro yang meliputi: konsep permintaan, penawaran, keseimbangan harga, dan elastisitas permintaan dan penawaran, serta bentuk-bentuk (struktur) pasar output dan jenis-jenis pasar input, dengan cara mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, menganalisis dan membuat ringkasan. Selanjutnya, secara acak peserta didik diminta mempresentasikan hasil ringkasannya di dalam kelas untuk menemukan inti (konsep pokok) ekonomi mikro. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="teori-ekonomi-makro">Teori Ekonomi Makro&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji konsep pokok Teori Ekonomi Makro yang meliputi: konsep pendapatan nasional dan pertumbuhan ekonomi, serta faktor pengangguran, inflasi, ekonomi internasional (khususnya ekspor-impor dan lalu lintas modal asing), dan peran IPTEK (khusunya teknologi informasi) yang berpengaruh terhadap pendapatan nasional dan pertumbuhan ekonomi. Langkah yang ditempuh adalah mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, menganalisis, dan mendiskusikan informasi yang diperoleh. Kemudian mereka membuat ringkasan hasil diskusinya, dan selanjutnya secara acak peserta didik diminta mempresentasikan ringkasannya di dalam kelas untuk menemukan inti (konsep pokok) ekonomi makro yang terkait dengan kelangsungan perekonomian nasional. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="kebijakan-ekonomi-sebagai-bentuk-peran-pemerintah-dalam-perekonomian">Kebijakan Ekonomi sebagai Bentuk Peran Pemerintah dalam Perekonomian&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji kebijakan fiskal (menyangkut: APBN, pajak, subsidi, dana bantuan daerah), serta kebijakan moneter oleh Bank Sentral (menyangkut: suku bunga, pasar uang, pasar modal, dan obligasi pemerintah) yang menggambarkan peran pokok pemerintah dalam menggerakkan roda perekonomian nasional. Langkah-langkah yang ditempuh adalah mencari informasi melalui internet/buku teks/sumber belajar lain, menganalisis, dan mendiskusikan informasi yang diperoleh. Kemudian secara acak peserta didik diminta mempresentasikan hasil diskusinya dalam kelas untuk memperoleh simpulan kajiannya. Berdasarkan presentasi ini peserta didik melakukan penyempurnaan atas ringkasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang konsep pokok ekonomi yang melatarbelakangi pentingnya ilmu ekonomi, memiliki kemampuan mengidentifikasi kegiatan ekonomi yang dilakukan oleh empat sektor ekonomi yang membentuk circular flow, serta menyadari pentingnya empat sektor pelaku ekonomi dalam menggerakkan perekonomian.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang inti (konsep pokok) ekonomi mikro yang perlu dimengerti oleh pelaku ekonomi, sehingga memiliki landasan yang rasional untuk melakukan kegiatan ekonomi dengan hasil yang optimal, tanpa meninggalkan etika dan moral.&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang inti (konsep pokok) ekonomi makro, sehingga menyadari pentingnya pengendalian variabel ekonomi makro untuk kelangsungan dan kemajuan perekonomian nasional. Hal ini akan menumbuhkan sikap nasionalis, toleran, dan kepedulian terhadap kehidupan orang banyak (masyarakat).&lt;/li>
&lt;li>Memiliki pengetahuan tentang kebijakan ekonomi sebagai bentuk peran pemerintah dalam menggerakkan roda perekonomian nasional, sehingga menyadari pentingnya peran pemerintah tersebut. Dari sini akan tumbuh sikap nasionalis, serta cinta terhadap bangsa dan negara.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Indonesia Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi-indonesia/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-indonesia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Geografi Indonesia Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengetahuan-dasar-geografi-peta-dan-teknologi-geospasial">Pengetahuan Dasar Geografi, Peta, dan Teknologi Geospasial&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali hakikat geografi, objek dan ruang lingkup, peta dan teknologi geospasial melalui pengamatan objek-objek dan/atau fenomena geografis di Indonesia, membaca beberapa media dan sumber-sumber cetak maupun digital, berbagi pengetahuan antar peserta didik dan guru. Peserta didik juga berdiskusi dan presentasi untuk mengelaborasi penerapan prinsip dan konsep geografi dengan menunjukkan contoh-contoh penerapannya dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h3 id="karakteritik-negara-kesatuan-republik-indonesia-nkri-secara-geografis-sebagai-negara-kepulauan-yang-disatukan-oleh-laut-dan-pengaruhnya-terhadap-kehidupan">Karakteritik Negara Kesatuan Republik Indonesia (NKRI) secara Geografis sebagai Negara Kepulauan yang Disatukan oleh Laut dan Pengaruhnya terhadap Kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis karakteristik Indonesia sebagai negara kepulauan: Jumlah pulau besar dan kecil, selat dan perairan laut sebagai penghubung daratan/kepulauan melalui membaca peta konvesional dan /atau peta digital, berbagi informasi antar peserta didik dan guru. Peserta didik juga menganalisis secara kualitatif pengaruh negara kepulauan terhadap kehidupan ekonomi, sosial, dan budaya melalui tahapan pengumpulan data dan informasi dari berbagai sumber, diskusi untuk menganalisis data dan informasi perairan laut sebagai penghubung antarpulau, dan menyajikan hasil diskusi dan pembahasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="dinamika-geopolitik-dan-geostrategi-indonesia-dan-pengaruhnya-terhadap-kehidupan">Dinamika Geopolitik dan Geostrategi Indonesia dan Pengaruhnya terhadap Kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis posisi Indonesia di antara dua benua dan dua samudra, di antara negara maju dan berkembang, negara kepulauan terbesar di dunia, dan pengaruhnya terhadap ekonomi, politik, dan keamanan melalui pengamatan sumber-sumber dan/atau media cetak atau digital, membaca peta, sumber-sumber cetak maupun digital, dan berbagi informasi antar peserta didik dan guru, serta diskusi permasalahan-permasalahan yang terjadi. Peserta didik juga mengenali ancaman, tantangan, hambatan dan gangguan yang dihadapi bangsa Indonesia melalui membaca sumber-sumber cetak maupun digital, berbagi informasi antar peserta didik dan guru dan mendiskusikan secara kelompok untuk membahas alternatif pemecahannya, serta mempresentasikan hasil pembahasan. Berikutnya peserta didik membuat rancangan strategi untuk menjadikan bangsa Indonesia lebih kokoh dan maju di bidang ekonomi, politik, dan budaya berdasarkan posisi Indonesia dan karakteristiknya sebagai negara kepulauan melalui diskusi yang dibimbing guru dengan memanfaatkan sumber-sumber bacaan yang relevan dan peta Indonesia dan/atau dunia.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kesadaran dan semangat berkorban untuk tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sejarah Indonesia Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sejarah-indonesia/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sejarah-indonesia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Sejarah Indonesia Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-sejarah-agama-dan-sejarah-kebudayaan">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, Sejarah Agama, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Peradaban Hindu/ Buddha di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan untur-unsur budaya asli Indonesia sebagai landasan awal bagi pengembangan peradaban Indonesia hingga saat ini, proses masuk dan perkembangan peradaban Hindu/ Buddha di Indonesia secara perspektif diaknonik (kronologis); menjelaskan dimensi sosial, ekonomi, politik, keagamaan, dan seni budaya secara perspektif sinkronik, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan edukatif dari dimensi-dimensi perkembangan peradaban Hindu/ Buddha di Indonesia melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sejarah-politik-sejarah-sosial-sejarah-ekonomi-sejarah-agama-dan-sejarah-kebudayaan-1">Sejarah Politik, Sejarah Sosial, Sejarah Ekonomi, Sejarah Agama, dan Sejarah Kebudayaan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Perkembangan Peradaban Islam di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mendeskripsikan proses masuk dan berkembangnya peradaban Islam di Indonesia dalam perspektif diakronik (kronologis), mencakup media-media (saluran- saluran) penyebaran Islam di Indonesia yang berlangsung secara damai; serta menganalisis perkembangan peradaban Islam di Indonesia secara perspektif sinkronik menyangkut dimensi sosial, ekonomi, politik, agama, dan seni-budaya, melalui menyimak dan mendiskusikan buku teks, serta sumber belajar lainnya, termasuk sumber belajar digital. Peserta didik mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan edukatif pada dimensi-dimensi sosial, politik, ekonomi, dan budaya dari perkembangan peradaban Islam di Indonesia melalui pendekatan teknik klarifikasi nilai (&lt;em>value clarification technique&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan pemahaman yang utuh terkait perkembangan peradaban Hindu/ Buddha dan peradaban Islam sebagai bagian dari peradaban bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan keterampilan dalam menganalisis dimensi-dimensi perkembangan peradaban Hindu/ Buddha dan peradaban Islam sebagai bagian dari peradaban bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan keterampilan dalam mengklarifikasi nilai-nilai inspiratif dan nilai- nilai edukatif dari dimensi-dimensi perkembangan peradaban Hindu/ Buddha dan peradaban Islam sebagai bagian dari peradaban bangsa Indonesia.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Sosiologi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 10:24:42 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/sosiologi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-sosiologi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Sosiologi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengertian-sosiologi-perspektif-dan-metode-penelitian">Pengertian Sosiologi, Perspektif, dan Metode Penelitian&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali sosiologi sebagai ilmu pengetahuan tentang masyarakat, perspektif sosiologi (struktural fungsional, konflik, dan interaksionisme simbolik, pendekatan penelitian kuantitatif dan kualitatif, metode penelitian survey dan wawancara mendalam, serta etika penelitian, melalui kegiatan diskusi dan penelusuran literatur dari berbagai sumber belajar.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-sosial-sehari-hari">Interaksi Sosial Sehari-hari&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan analisis melalui diskusi, pengamatan langsung dan tidak langsung, serta wawancara, mengenai interaksi sosial dalam kehidupan sehari-hari (dalam keluarga, sekolah, lingkungan tempat tinggal), permasalahan dalam proses interaksi, status dan peran individu yang berinteraksi, komunikasi verbal dan non verbal, serta kemampuan berinteraksi sosial yang baik dengan memperhatikan perbedaan stratifikasi dan diferensiasi sosial.&lt;/p>
&lt;h3 id="sosialisasi">Sosialisasi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali berbagai konsep sosialisasi, mengaplikasikan konsep tersebut dalam menjelaskan agen (keluarga, teman bermain, sekolah, dan media massa), pola, dan proses sosialisasi; membuat usulan tentang bagaimana menjalankan peran sebagai peserta didik dan anggota masyarakat, melalui kegiatan diskusi, penelusuran literatur dari berbagai sumber belajar, dan pengamatan.&lt;/p>
&lt;h3 id="institusi-sosial-jenis-dan-fungsinya">Institusi Sosial, Jenis dan Fungsinya&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik melakukan penelitian dengan observasi dan wawancara mendalam, serta membuat rencana penelitian mengenai insitusi sosial di lingkungan tempat tinggal dengan memilih salah satu institusi sosial dasar (institusi keluarga, pendidikan, ekonomi, agama, dan politik); menganalisis, mendiskusikan, dan menuliskan laporan penelitian tentang nilai dan norma dalam institusi, fungsi institusi, serta dinamika perubahan institusi dari waktu ke waktu.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran berinteraksi dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kesadaran terhadap nilai dan norma sosial yang ada dalam berbagai institusi sosial di masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang bertanggung jawab untuk menyelesaikan masalah yang muncul dalam interaksi sosial.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ppkn: PPKn Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-10/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 22:30:10 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ppkn/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-ppkn-kelas-10">Fokus Pembelajaran PPKn Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="sikap-jujur-dan-anti-korupsi">Sikap Jujur dan Anti Korupsi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan Sikap Jujur dan Anti Korupsi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai sumber media massa mengenai kasus korupsi yang sudah memperoleh keputusan hukum dari pengadilan dan memilih beberapa kasus untuk dijadikan topik diskusi. Peserta didik mendiskusikan kasus korupsi yang dipilih, meliputi: mengapa terjadi korupsi dikaitkan dengan sikap jujur, apa dampak yang ditimbulkan dari korupsi, langkah-langkah yang perlu diambil untuk menghindari korupsi. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk selalu bersikap jujur dan anti korupsi.&lt;/p>
&lt;h3 id="nilai-nilai-pancasila">Nilai-nilai Pancasila&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Nilai Fundamental, Instrumental, dan Praksis Pancasila&lt;/strong>&lt;/em>
Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendiskusikan tentang arti, sifat, dan bentuk dari nilai-nilai fundamental, instrumental, dan praksis dari sila- sila Pancasila disertai dengan contoh nyata. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik untuk meyakini keunggulan dan keluwesan Pancasila sebagai ideologi terbuka.&lt;/p>
&lt;h3 id="pancasila-dan-percaturan-ideologi-dunia">Pancasila dan Percaturan Ideologi Dunia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pancasila sebagai Pandangan Hidup, Dasar, dan Ideologi Negara dalam Percaturan Berbagai Ideologi di Dunia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka mengenai fungsi utama Pancasila dan berbagai ideologi yang ada di dunia, seperti Marxisme, Sosialisme, Liberalisme, dan Kapitaisme. Peserta didik berdiskusi membandingkan antara Pancasila dengan berbagai ideologi lainnya dan menjelaskan keunggulan Pancasila 195isbanding beberapa ideologi lainnya di dunia. Dengan bimbingan Guru, peserta didik mengidentifikasi beberapa ancaman dari beberapa ideologi dunia terhadap eksistensi Pancasila dan menentukan sikap yang tepat untuk menghadapinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="persatuan-dan-kesatuan">Persatuan dan Kesatuan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sikap Persatuan dan Kesatuan, serta Rela Berkorban&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik melakukan pengamatan di masyarakat sekitar untuk menemukan contoh sikap persatuan dan kesatuan serta rela berorban untuk tanah air, bangsa, dan negara. Peserta didik mempresentasikan hasil pengamatan di depan kelas secara bergiliran. Melalui pembelajaran ini, Guru mengarahkan peserta didik agar menjaga persatuan dan kesatuan serta sikap rela berkorban untuk menjaga keutuhan tanah air, bangsa, dan negara Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="konstitusi-di-indonesia">Konstitusi di Indonesia&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Dinamika Konstitusi yang Pernah Berlaku di Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi tentang berbagai konstitusi yang pernah berlaku di Indonesia sejak kemerdekaan sampai sekarang. Peserta didik mendiskusikan kurun waktu berlakunya masing-masing konstitusi, latar belakang pemberlakuannya, dan ciri atau sifat dari masing-masing konstitusi. Dalam kegiatan ini, Guru mengarahkan agar peserta didik meyakini bahwa UUD NRI Tahun 1945 adalah konstitusi yang sesuai dengan kepribadian dan budaya bangsa Indonesia.&lt;/p>
&lt;h3 id="pelaksanaan-uud-nri-tahun-1945">Pelaksanaan UUD NRI Tahun 1945&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Dinamika Pelaksanaan UUD NRI Tahun 1945 dalam Sistem Ketatanegaraan Indonesia&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menggali informasi dari berbagai bahan pustaka dan mendiskusikan mengenai dinamika pelaksanaan UUD NRI Tahun 1945 dalam sistem ketatanegaraan Indonesia sejak kemerdekaan sampai sekarang, dilihat dari sistem parlemen, sistem kabinet atau pemerintahan, dan tata hubungan antar lembaga-lembaga negara. Melalui kegiatan ini, Guru mengarahkan perlunya melaksanakan UUD NRI Taun 1945 secara murni dan konsekuen.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Memperlihatkan pemahaman, penghayatan, dan kesadaran berahlak mulia, jujur, patuh terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan keyakinan dan berperilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila sebagai dasar negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan keyakinan dan mendorong perilaku sesuai dengan nilai-nilai Pancasila sebagai dasar negara, dan semangat berkorban untuk tanahair, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran, semangat berkorban, menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demookratis dan bertanggung jawab.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan sikap patuh dan sadar terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;li>Memperlihatkan kesadaran sejarah, sikap patuh dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Bahasa: Bahasa Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-10/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 06:29:02 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/bahasa/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-bahasa-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Kelas 10&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-indonesia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Indonesia Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis">Keterampilan Membaca Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis wacana argumentasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks lisan, tulis, dan visual berbasis digital dan/atau nondigital yang mengandung konteks sosial budaya, kearifan lokal, baik dari dalam maupun luar negeri. Peserta didik mengungkapkan isi teks secara tertulis dengan memperhatikan unsur-unsur kesetaraan gender, kearifan lokal melalui argumentasi yang meyakinkan. Peserta didik menunjukkan nilai-nilai Pancasila serta pemahaman lintas budaya yang terdapat dalam teks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-1">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis opini&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks lisan, tulis, dan visual berbasis digital dan/ atau nondigital yang mengandung konteks sosial budaya, kearifan lokal, baik dari dalam maupun luar negeri serta mengungkapkan isi teks secara terperinci. Hasil membaca dituangkan dalam bentuk tulisan opini yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-menulis-2">Keterampilan Membaca, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membaca dan menulis resensi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, dan visual berbasis digital dan atau nondigital serta menggali informasi yang ada dalam teks melalui analisis secara sistematis. Peserta didik mengungkapkan kelemahan dan kelebihan teks berdasarkan sudut pandang tertentu serta menulis resensi secara cermat yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan wawancara&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik mencermati teks tulis, lisan, dan visual berbasis digital dan/atau non digital yang digunakan untuk berkomunikasi dan berkolaborasi dengan mitra bicara. Peserta didik menggali informasi sesuai dengan konteks kehidupan sehari-hari, lingkungan sekitar, kegiatan formal lainnya yang mengandung unsur inklusivitas. Peserta didik menyusun pedoman wawancara terkait dengan kesetaraan gender, nilai-nilai budi pekerti, dan unsur kearifan lokal dan nasional. Selanjutnya peserta didik melakukan wawancara dengan narasumber yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca, menulis wacana argumentasi dengan memperhatikan konteks sosial budaya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis opini yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan membaca dan menulis resensi secara mandiri yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kebiasaan berkomunikasi dengan mitra bicara melalui wawancara yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-inggris-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Inggris Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyimak dan menyusun teks procedure dan teks factual recount&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak berbagai jenis teks tulis, lisan, visual atau multimodal teks procedure (&lt;em>e.g., directions, instructional materials, experiments&lt;/em>), dan teks factual recount (&lt;em>e.g., travelogues, news bulletins, notes of meeting&lt;/em>) dalam konteks kehidupan sehari-hari. Setelah menyimak teks dalam bahasa Inggris, peserta didik mengidentifikasi teks tersebut sesuai dengan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang otentik atau semi-otentik. Kemudian peserta didik menyimpulkan teks tersebut dengan kritis. Peserta didik menyusun teks procedure dan teks factual recount sesuai dengan konteks kehidupan sehari-hari.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca-berbicara">Keterampilan Membaca, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca berbagai wacana terkait dengan &lt;em>cross cultural understanding&lt;/em>, contoh: hari besar atau hari raya yang biasa dirayakan oleh masyarakat Amerika atau Inggris. Peserta didik menganalisis kontrastif budaya di Indonesia dan di negara Amerika atau Inggris secara kritis. Peserta didik melaporkan hasil analisis secara lisan.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-menulis-1">Keterampilan Menyimak, Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak video, radio, atau televisi berupa teks sederhana yang mengandung unsur inklusivitas dan kesetaraan gender nasional dan internasional dalam bahasa Inggris yang bebas dari radikalisme, vandalisme, pornografi, dan unsur SARA. Peserta didik menulis tentang isi yang disimaknya dengan berpikir kritis/HOTS berupa tulisan fiksi atau non fiksi.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-1">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Praktik berdialog dan berdiskusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak ungkapan-ungkapan berdialog dan berdiskusi dalam bahasa Inggris sesuai konteks kehidupan sehari-hari. Peserta didik melafalkan ungkapan- ungkapan tersebut dengan intonasi yang benar disertai dengan ekspresi. Peserta didik praktik berdialog, berdiskusi dengan menggunakan ungkapan-ungkapan yang sesuai dalam konteks. Contoh topik berdialog: &lt;em>talking about healthy life style; interviewing work; going to the restaurant; ordering food; involving in dinner conversation; hobbies; planning to go to music concert; getting acquainted with persons in social media&lt;/em>. Contoh topik berdiskusi: &lt;em>personal and professional hopes, dreams; music trends; issues of work safety; reporting accident; rules and regulations&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-1">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan menyusun teks faktual (report).&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris melalui menganalisis teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dengan memahami teks&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Inggris dalam berdialog dan berdiskusi sesuai dengan intonasi yang benar disertai dengan ekspresi.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="fokus-pembelajaran-bahasa-asing-lainnya-kelas-10">Fokus Pembelajaran Bahasa Asing Lainnya Kelas 10&lt;/h3>
&lt;h4 id="keterampilan-menyimak-berbicara-2">Keterampilan Menyimak, Berbicara&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melakukan komunikasi lisan sesuai dengan konteks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyimak dan/atau menonton teks lisan, visual, atau multimodal (gabungan dari tulis, lisan, dan visual) sederhana yang memuat ungkapan-ungkapan komunikatif dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik melafalkan ungkapan-ungkapan tersebut dengan benar dan ekspresif. Peserta didik melakukan komunikasi yang sesuai dengan konteks.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-membaca">Keterampilan Membaca&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis teks&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik membaca wacana sederhana terkait dengan cross cultural understanding, contoh: hari besar atau hari raya yang biasa dirayakan oleh masyarakat bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik menganalisis kontrastif budaya di Indonesia dan di negara bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dll). Peserta didik melaporkan hasil analisis secara kritis dalam bahasa Asing lainnya dengan kalimat yang sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="keterampilan-menulis">Keterampilan Menulis&lt;/h4>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyusun kalimat sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Peserta didik menyusun kalimat dan paragraf dan/atau menyusun kalimat sempurna sederhana dalam bahasa Asing lainnya (Arab, Jerman, Perancis, Jepang, Mandarin, Korea, dan lain-lain). Peserta didik membuat surat pribadi yang menyatakan ungkapan terima kasih dan/atau permohonan maaf terkait tema kehidupan sehari-hari. Peserta didik menguraikan pesan tersirat dalam teks secara tertulis terkait dengan cross cultural understanding dan tidak mengandung radikalisme vandalisme, pornografi, bias gender, dan unsur SARA.&lt;/p>
&lt;h4 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan-2">Sasaran Kompetensi yang diharapkan&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi secara lisan sesuai konteks dalam bahasa Asing lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menganalisis teks.&lt;/li>
&lt;li>Menunjukkan kemampuan berkomunikasi dalam bahasa Asing lainnya melalui menyusun kalimat sederhana.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Biologi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/biologi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-biologi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Biologi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="asal-usul-kehidupan">Asal-usul kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami teori asal-usul kehidupan dan konsep evolusi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami teori asal-usul kehidupan dan evolusi, yaitu teori abiogenesis (generatio spontanea) dan biogenesis serta teori evolusi yang dikembangkan oleh Charles Darwin dan Jean Baptiste Lamarck, serta konsep spesiasi, adaptasi makhluk hidup, dan distribusi makhluk hidup di bumi. Siswa diberikan contoh percobaan sederhana yg dilakukan oleh Fransesco Redi untuk membuktikan bahwa kehidupan berasal dari makhluk hidup lain dan bukan dari benda mati, yaitu dengan mengamati 2 toples yang di dalamnya diletakkan daging dimana salah satu toples ditutup dan toples lainnya dibiarkan terbuka. Siswa juga dapat memahami teori evolusi dengan melakukan pengamatan keanekaragaman spesies akibat proses spesiasi dan adaptasi di lingkungannya di kebun binatang atau kebun raya, dan melalui media tulis, virtual, atau elektronik, seperti situs di internet, video, atau jurnal.&lt;/p>
&lt;h3 id="keanekaragaman-hayati-dan-konservasi">Keanekaragaman hayati dan konservasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami keanekaragaman hayati dan konservasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengamati keanekaragaman hayati dan memahami pelaksanaan kegiatan konservasinya terhadap Megabiodiversitas yang dimiliki Indonesia, baik di daratan seperti hutan, kebun, sawah dan juga perairan seperti laut, sungai an danau. Siswa melakukan pengamatan biodiversitas di salah satu lokasi seperti sawah atau danau dan memberikan ide-ide konservasi apa yang perlu dilakukan. Alternative lain jika kunjungan lapang tidak dapat dilakukan maka dapat menggunakan situs di internet, video atau jurnal untuk memahami konsep keanekaragaman hayati dan konservasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="metoda-ilmiah">Metoda Ilmiah&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami konsep metode ilmiah dan melaksanakan penelitian sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami metode ilmiah dan melaksanakan penelitian sederhana secara kolaboratif dalam pemecahan masalah topik-topik biologi dengan metode ilmiah dan pengelolaan keselamatan kerja di laboratorium biologi, serta pembuatan laporan kegiatan/penelitian dengan penggunaan bahasa ilmiah dan teknologi digital. Topik penelitian dapat dipilih dari masalah yg terjadi di daerah sekitar sekolah atau isu nasional yang sedang berkembang, seperti pandemic, masalah sampah atau pemanfaatan sumber alam untuk pangan, kesehatan, lingkungan, pertanian, atau energi terbarukan. Siswa menghasilkan gagasan, cara atau karya inovatif dengan memanfaatkan sumber daya yang tersedia untuk menyelesaikan masalah.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-dan-adaptasi-makhluk-hidup-dalam-ekosistem">Interaksi dan adaptasi makhluk hidup dalam ekosistem&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengamati dan memahami fenomena Biologi melalui konsep interaksi dan adaptasi makhluk hidup dalam ekosistem&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa melakukan pengamatan fenomena biologi di lingkungan sekitar dan dengan memperhatikan dan memahami interaksi antar makhluk hidup dan lingkungannya, interaksi dalam ekosistem, dan adaptasi, misalnya dengan mengamati ekosistem di kebun sekolah lalu menjelaskan interaksi dan adaptasi yang terjadi pada makhluk hidup dan lingkungan abiotiknya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan ketakwaan pada Tuhan YME dan berakhlak mulia&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa cinta tanah air, bangsa dan negara pada siswa. Selain itu siswa juga memiliki pemahaman, kepedulian, dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan social dan rasa tanggungjawab untuk menjaga megabiodiversitas Indonesia&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan kreatifitas dan inovasi untuk melaksanakan percobaan sederhana di bidang biologi, dan mampu mengkomunikasikannya di depan kelas melalui presentasi hasil penelitiannya dan dalam pembuatan laporan penelitian, baik menggunakan Bahasa Indonesia maupun Bahasa Inggris&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Fisika Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/fisika/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-fisika-kelas-10">Fokus Pembelajaran Fisika Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengukuran-dan-kinematika-partikel">Pengukuran dan Kinematika Partikel&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gerak lurus, gerak parabolik dan gerak melingkar&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang besaran dan pengukuran, yang meliputi angka penting, satuan, besaran vektor dan operasi matematika serta analisis dimensi, yang sebagian diperoleh melalui percobaan, untuk menganalisis berbagai gejala fisis.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang kinematika partikel satu dimensi (representasi posisi, perpindahan, kecepatan, dan percepatan menggunakan diagram vektor, grafik, dan persamaan matematis) dan kinematika partikel dua dimensi (kecepatan dan percepatan pada gerak melingkar beraturan, gerak melingkar dipercepat, dan gerak&lt;/p>
&lt;h3 id="mekanika-partikel-benda-tegar-dan-elastisitas">Mekanika partikel, Benda Tegar dan Elastisitas&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman gerak benda kaitannya dengan energi dan momentum&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang hukum-hukum Newton tentang gerak, teorema usaha-energi, hukum kekekalan energi mekanik, teorema impuls-momentum dan hukum kekekalan momentum linear untuk menganalisis gerak partikel maupun tumbukan antar-partikel.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang mekanika benda tegar, yang meliputi teorema usaha-energi dan hukum kekekalan momentum sudut pada gerak benda tegar untuk menganalisis gerak benda tegar.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang kesetimbangan dan elastisitas benda, yang meliputi hukum Hooke, tetapan pegas, modulus Young, dan modulus bulk untuk menelaah besaran-besaran fisis benda tegar yang berada dalam keadaan setimbang.&lt;/p>
&lt;h3 id="astrofisika-dan-hukum-newton-tentang-gravitasi">Astrofisika dan Hukum Newton tentang Gravitasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pengembangan pemahaman asal-usul alam semesta dan interaksi gravitasi antar benda-benda di tatasurya.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang teori kosmologi sehingga mampu mengungkapkan asal usul terjadinya alam semesta dan struktur jagat raya.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memanfaatkan pemahamannya tentang interaksi gravitasi Newton antar benda- benda dan efeknya yang berupa hukum Kepler untuk menelaah gerak benda di bawah pengaruh gravitasi Newton termasuk penetapan orbit satelit buatan yang bermanfaat bagi kehidupan manusia di bumi.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran memecahkan masalah fisika sederhana dengan pendekatan matematis dan logis.&lt;/li>
&lt;li>Siswa menunjukkan sikap cakap, terampil, kreatif, produktif, inovatif, mandiri, komunikatif dalam berperilaku di lingkungannya.&lt;/li>
&lt;li>Siswa berperilaku jujur, berakhlak mulia, beriman, takwa dan mencintai tanah air.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ipa: Kimia Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ipa/sma/kimia/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-kimia-kelas-10">Fokus Pembelajaran Kimia Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="kimia-dan-sumber-daya-mineral">Kimia dan Sumber Daya Mineral&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal karakteristik kimia, bahan-bahan kimia di sekitar, isu-isu terkini yang berkaitan dengan lingkungan dan kehidupan dan mengenal sumber daya mineral.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari dan memahami karakteristik kimia dan mengenal bahan-bahan kimia yang ada di sekitar dan mampu menganalisis bahan-bahan kimia tersebut berdasarkan karakteristiknya. Siswa mengenali isu-isu terkini yang berkaitan dengan kimia dan mengenal dampaknya terhadap lingkungan dan kehidupan. Siswa mengenali sumber- sumber mineral kekayaan alam Indonesia. Siswa mengenali berlakunya prinsip-prinsip kimia dalam khasanah budaya masyarakat sekitar.&lt;/p>
&lt;h3 id="hukum-dasar-kimia-dan-stoikiometri">Hukum Dasar kimia dan Stoikiometri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman tenatang konsep mole, massa atom, massa molekul, dan komposisi atom dalam senyawa dan persamaan kimia untuk melakukan perhitungan stoikiometri.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari konsep kimia dan hukum-hukum dasar kimia dan menerapkannya dalam menentukan mol unsur/senyawa serta dalam perhitungan kimia (stoikiometri). Siswa memberikan nama senyawa anorganik dan organik sederhana secara sistematis. Siswa menuliskan persamaan reaksi yang setara dan mengunakannya untuk melakukan perhitungan stoikiometri. Siswa melakukan percobaan untuk membuktikan dan mengkomunikasikan berlakunya hukum dasar kimia.&lt;/p>
&lt;h3 id="perkembangan-teori-atom-dan-sistem-periodik-unsur">Perkembangan Teori Atom dan Sistem Periodik Unsur&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menjelaskan bagaimana elektron, proton dan neutron tersusun dalam sebuah atom, susunan unsur dalam Tabel Periodik, dan keperiodikan sifat unsur.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari struktur atom menggunakan teori atom Dalton, Thomson, Rutherford, Bohr, dan mekanika gelombang, serta belajar membandingkan kelebihan dan kelemahan masing-masing dari teori atom tersebut. Siswa belajar mengkaitkan karakteristik spektrum atom dengan teori atom Bohr. Siswa belajar memahami makna masing-masing bilangan kuantum, menuliskan konfigurasi elektron pada atom, menentukan jumlah elektron valensi, dan menempatkan sebuah atom pada Tabel Periodik Unsur berdasarkan konfigurasi elektronnya. Melalui bimbingan guru, siswa mengamati dan menganalisis tabel periodik unsur untuk mempelajari trend dan keteraturan dari sifat-sifat unsur secara periodik (yang meliputi jari-jari atom, afinitas elektron, energi ionisasi, dan keelektronegatifan).&lt;/p>
&lt;h3 id="ikatan-kimia-dan-bentuk-molekul-dan-interaksi-antar-molekul">Ikatan Kimia dan Bentuk Molekul dan Interaksi Antar Molekul&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menganalisis berbagai sifat zat berdasarkan jenis ikatan, bentuk molekul dan interaksi antarmolekul.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mempelajari pembentukan ikatan ion, struktur lewis, ikatan kovalen, dan interaksi antar molekul. Siswa belajar membandingkan pembentukan ikatan ion, ikatan kovalen, ikatan kovalen koordinasi, dan ikatan logam, serta kaitannya dengan sifat zat. Siswa belajar menerapkan Teori Tolakan Pasangan Elektron Kulit Valensi (VSEPR) atau Teori Domain Elektron untuk menentukan bentuk molekul. Siswa membuat model molekul dengan menggunakan bahan-bahan yang ada di lingkungan sekitar atau perangkat lunak komputer. Siswa menghubungkan jenis ikatan, bentuk molekul, dan interaksi antarion, antaratom, dan antarmolekul dengan berbagai sifat fisika zat. Siswa belajar merancang dan melakukan percobaan untuk menunjukkan karakteristik senyawa ion atau senyawa kovalen.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Siswa memiliki pemahaman dan kepedulian serta kesadaran dalam melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiliki rasa ingin tahu yang tinggi dan menunjukkan kegemaran terhadap ilmu pengetahuan dan teknologi.&lt;/li>
&lt;li>Siswa juga mampu menunjukkan kemampuan kreatif, adaptif, dan produktif, serta inovatif dalam memecahkan masalah yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan.&lt;/li>
&lt;li>Siswa mampu menunjukkan kebiasaan, kepedulian, dan keteladanan dalam menjaga pola hidup bersih dan sehat.&lt;/li>
&lt;li>Siswa memiki kesadaran terhadap potensi dirinya, sadar bahwa dirinya tangguh menghadapi tantangan hidup, dan dapat bekerja secara produktif dan bermanfaat, serta berkontribusi pada lingkungan.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-10">Pumpunan Matematika Kelas 10&lt;/h2>
&lt;p>Gabungan pengetahuan dan keterampilan dalam matematika berikut menjabarkan pumpunan yang mutlak harus dikembangkan para pelajar kelas 10. Perlu diperhatikan bahwa dengan muatan-muatan ini, pelajar sekaligus mengasah kemampuannya bernalar dan membuktikan, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, membuat hubungan, sekaligus mengkaji penyajian dalam berbagai cara.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenali bentuk dan sifat bilangan berpangkat dan logaritma, serta penyajian vector&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengungkapkan fakta bahwa bilangan rasional dan irasional dapat disajikan ke dalam bentuk eksponen dan logaritma. Pelajar dapat mengubah bilangan berpangkat ke
dalam bentuk bilangan rasional dan sebaliknya, misalnya \(5^{-2}={1\over 25}\) . Pelajar juga mengenali keterkaitan antara logaritma dan bilangan berpangkat, seperti \(2^3=8\) dapat dinyatakan dengan \(^2 log\ 8 = 3\).&lt;/p>
&lt;p>Pelajar terampil melakukan operasi aljabar pada bilangan berpangkat dan logaritma dengan memanfaatkan sifat-sifatnya, seperti \({{(xy)^2}\over {x^{-2}y^3}}={x^4\over y}\). Kemudian, pelajar dapat memanfaatkannya untuk mempermudah perhitungan. Misalnya, \(2^3\times 3^9\) setelah dilogaritmakan menjadi 3 log 2 + 9 log 3.
Pelajar mengenali sifat-sifat vektor serta dapat menyajikannya ke dalam berbagai bentuk, seperti 𝑣⃗ = 2𝑖 + 3𝑗 = (2,3) = (2). Pelajar lancar mengoperasikan vektor dan mengenali 3 operasi pengurangan sebagai penjumlahan dengan arah vektor yang berlawanan. Pelajar menyelesaikan masalah sehari-hari yang dapat disajikan ke dalam bentuk vector, seperti menghitung gaya atau kecepatan.&lt;/p>
&lt;h3 id="aljabar">Aljabar&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menyelesaikan masalah melibatkan berbagai jenis fungsi, persamaan, sistem persamaan, dan pertidaksamaan (linear, mutlak, logaritma, eksponen, kuadrat, trigonometri)&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengutarakan dan menjabarkan ciri-ciri berbagai bentuk grafik suatu fungsi dan memberikan contoh kasus di kehidupan nyata yang dapat dinyatakan ke dalam masing- masing fungsi tersebut. Pelajar juga terampil menemukan solusi dari sistem persamaan melalui berbagai cara: substitusi, eliminasi, grafik, dan sebagainya. Selain itu, pelajar juga dapat mengenali persamaan yang tidak memiliki solusi bilangan real, seperti 𝑥2 + 2 = 0, serta mengemukakan alasannya. Pelajar dapat membedakan bentuk solusi dari persamaan serta pertidaksamaan dan menyampaikan alasannya secara runtun sekaligus jelas. Pelajar juga lancar menyajikan solusi dari persamaan dan pertidaksamaan dalam grafik.
Pelajar menjelaskan makna fungsi invers dan menentukan fungsi inversnya, jika ada. Pelajar menjabarkan suatu fungsi sebagai hasil operasi atau komposisi dari sejumlah fungsi. Misalnya, 𝑓(𝑥) = √𝑥 − 2 dapat dituliskan sebagai komposisi 𝑔𝑜h(𝑥) dengan 𝑔(𝑥) = √𝑥 dan h(𝑥) = 𝑥 − 2.
Pelajar membuktikan berbagai identitas trigonometri serta menerapkannya dalam menyelesaikan masalah. Misalnya membuktikan sin2 𝑥 + cos2 𝑥 = 1 dan memanfaatkan identitas tersebut untuk mencari nilai dari sin 𝑥, cos 𝑥, atau tan 𝑥.&lt;/p>
&lt;h3 id="geometri">Geometri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenali kedudukan titik, garis, dan bidang dalam ruang&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menelaah atribut (sisi, sudut, ruang), sifat bangun datar beserta kedudukan titik, garis dan bidang dalam ruang. Pelajar dapat menghitung jarak titik dengan titik dan jarak titik dengan garis di ruang. Pelajar akan memanfaatkan keterampilan ini untuk mengkaji bangun-bangun di ruang. Misalnya, menghitung jarak dari satu titik sudut di balok dengan satu bidang diagonalnya.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menemukan cara menghitung luas segitiga sebarang dengan memanfaatkan trigonometri. Pelajar membuktikan rumus aturan sinus dan cosinus serta menerapkannya dalam menyelesaikan masalah, seperti menghitung sudut atau sisi dari segitiga sebarang.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar menyelesaikan masalah nyata yang melibatkan berbagai jenis fungsi, serta masalah yang dapat dimodelkan ke dalam bentuk persamaan maupun pertidaksamaan matematika.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar-dan-membuktikan">Bernalar dan Membuktikan&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar menggunakan kemampuan bernalarnya untuk membuktikan berbagai identitas trigonometri.&lt;/p>
&lt;h3 id="keterhubungan">Keterhubungan&lt;/h3>
&lt;p>Dengan memanfaatkan pemahaman tentang konsep dasar trigonometri, pelajar membangun makna tentang luas segitiga sebarang dan menjelaskan asal-usul rumus luas segitiga yang pernah ditemui sebelumnya.&lt;/p></description></item></channel></rss>