<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Informatika SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/</link><description>Recent content in Informatika SD/MI on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 10 Jun 2022 23:49:01 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-1/</link><pubDate>Fri, 10 Jun 2022 23:55:23 +0900</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-1">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 1&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memulai membangun kesadaran hidup digital&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengetahui bahwa piranti teknologi mengubah cara manusia bekerja, misalnya mengirim pesan dengan lebih cepat, membuat belajar lebih menyenangkan karena dinamis, namun dapat menyebabkan lupa waktu dan efek negatif lainnya. Siswa mengetahui pemakaian yang bijak alat-alat teknologi informasi terkait waktu, ruang, durasi, posisi tubuh, dan konten. Siswa sadar bahwa mereka tetap harus membantu pekerjaan orangtua di rumah, dan tetap bermain di ranah non-teknologi. Siswa mengetahui pemakaian yang bijak alat-alat teknologi informasi terkait waktu, ruang, durasi, posisi tubuh, dan konten.&lt;/p>
&lt;p>Siswa sadar sifat dunia digital yang kolaboratif dan saling menghargai. Siswa mengapresiasi dan memberi masukan pada karya temannya dengan kata-kata yang ramah dan menghargai. Siswa juga mengerti bahwa dunia digital yang terkoneksi tidak selalu baik. Mereka mampu menjaga diri dan identitas mereka. Mereka paham bahwa – misalnya – jangan mudah memberikan data diri ke orang yang tidak dikenal, serta selalu berbincang dengan orangtuanya terkait akses konten di internet.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami konsep awal perangkat lunak dan perangkat keras&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengenali peralatan teknologi komputasi dan mengenali – dengan terminologi yang pas – komponen-komponennya.
Siswa paham betul bahwa perangkat terdiri dari hardware dan software. Siswa dapat menganalogikan dengan, misalnya, sebuah buku pelajaran. Fisik kertas bukunya, sampulnya, tintanya, itu semua adalah “perangkat keras”. Sedangkan bacaannya, gagasan si penulis, desain tataletaknya, itu semua adalah “perangkat lunak”. Sebuah software adalah informasi dan gagasannya, hardware adalah wadah gagasan/informasi itu.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memulai ketrampilan dekomposisi, abstraksi dan berpikir prosedural melalui permainan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mampu melakukan dekomposisi, yakni mengurai sebuah objek ke unsur-unsur pembangunnya. Misal siswa diberi sebuah objek seperti rumah. Siswa lalu diminta menulis/menyebutkan komponen-komponennya. Dalam hal rumah: pintu, pagar, tembok, jendela, dsb. Siswa dengan cara berpikir berbeda mungkin akan menyebut bata, besi, kayu, gendeng, dsb. Bahkan ada siswa yang melihat rumah lebih ke sisi “software”-nya: terdiri dari ayah, ibu, kakak, aku, adik. Semuanya tepat. Siswa mengapresiasi cara berpikir temannya.&lt;/p>
&lt;p>Siswa juga mengembangkan kemampuan abstraksi dan generalisasi. Sebuah contoh: siswa diberi sepuluh benda, lalu diminta untuk mengelompokkan sesuai keinginan dia. Bisa jadi dia akan mengelompokkan berdasarkan hewan/nonhewan, berdasarkan besar/kecil, atau berdasarkan dalam-rumah/luar-rumah. Pengelompokan tidak harus biner, dapat lebih dari dua kategori. Siswa lalu diminta mengelompokkan ulang berdasarkan kriteria yang berbeda. Siswa mengapresiasi cara berpikir yang berbeda.&lt;/p>
&lt;p>Siswa juga dapat menulis dan mendiskusikan urutan kegiatan sehari-hari. Misal untuk berangkat ke sekolah, dia harus mandi dulu, memakai baju, sarapan, memakai sepatu, lalu diantar ke sekolah.&lt;/p>
&lt;p>Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Informatika: Informatika Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-2/</link><pubDate>Wed, 15 Jun 2022 10:49:30 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-2">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 2&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun kesadaran hidup digital serta menyadari potensi positif dan negatifnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa bisa membandingkan bagaimana kehidupan sebelum adopsi teknologi komputasi. Mereka dapat mengapresiasi perbedaan cara hidup jaman dahulu dan sekarang. Sebuah contoh: di masa lalu, jika seseorang ingin mencari informasi tentang sesuatu hal, dia harus ke perpustakaan untuk mencari buku yang berkaitan. Sekarang, dia hanya perlu sambung ke internet lalu mencari dengan kata kunci. Bahkan memungkinkan juga mengunduh buku dalam bentuk PDF. Siswa sadar bahwa mereka tetap harus membantu pekerjaan orangtua di rumah, dan tetap bermain di ranah non-teknologi. Siswa mengetahui pemakaian yang bijak alat-alat teknologi informasi terkait waktu, ruang, durasi, posisi tubuh, dan konten.&lt;/p>
&lt;p>Siswa sadar sifat dunia digital yang kolaboratif dan saling menghargai. Ada tata aturan tersendiri semisal hak cipta, hak moral, tata krama diskusi online, dan anjuran berkontribusi. Siswa membuat karya berkelompok (tidak mesti berbasis komputer), lalu mengutarakan siapa saja yang telah membantu mereka, termasuk jika memang yang membantu adalah orangtua mereka. Siswa mampu memberi feedback pada karya kelompok lain dengan kata-kata yang baik dan konstruktif. Siswa, dengan bimbingan guru, mengetahui konten mana yang layak dan mana yang tidak layak ditonton sesuai usia mereka.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami makna akun online dan sadar bahwa mereka harus menjaga passwordnya. Mereka mampu menjaga diri dan identitas mereka. Mereka paham bahwa – misalnya – jangan mudah memberikan data diri ke orang yang tidak dikenal, serta selalu berbincang dengan orangtuanya terkait akses konten di internet. Mereka tidak menyebar informasi yang bersifat privat.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun interaksi awal dengan perangkat teknologi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengoperasikan peralatan teknologi komputasi. Di beberapa tempat, siswa mungkin sudah bisa mengoperasikan tablet dengan baik. Pada tahap dan kondisi tertentu, siswa mengenal dan bisa menggunakan keyboard dengan sepuluh jari. Siswa dapat memilih aplikasi yang tepat untuk keperluan tertentu. Siswa memahami konsep dan cara menyimpan data di komputer. Siswa memberi nama yang ringkas, deskriptif, distingtif, dan tidak asal memberi nama, untuk suatu file kerja.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami konsep hardware dan software. Antara gagasan/informasi dan wadah penyimpannya. Siswa memahami bahwa
komponen-komponen perangkat saling berinteraksi. Misal: mouse bisa dipakai mengatur gerakan di layar, tapi ini terjadi sebab ada prosesor yang mampu menangkap dan mengolah sinyal dari mouse.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan dekomposisi, abstraksi, dan berpikir prosedural melalui permainan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa melanjutkan kegiatan dekomposisi seperti pada tingkat satu, namun pada tingkat ini dekomposisi ditambahi dengan penguraian tugas sekolah menjadi bagian-bagian yang lebih kecil. Misalnya, dalam tugas membuat poster bertema Hari Pendidikan Nasional, siswa dapat memulai dengan memecah tugas itu menjadi beberapa bagian: penyediaan kertas karton, lem, kayu pendiri, krayon, spidol, dan kata-kata yang ingin disampaikan. Siswa bahkan bisa mendiskusikan bersama temannya: manakah di antara komponen itu yang bersifat “hardware” dan mana yang bersifat “software dan informasi”. Kertas, lem, kayu, krayon, spidol adalah hardware. Sedangkan desain bentuk, pilihan warna, dan rangkaian kata-kata adalah software/informasi.&lt;/p>
&lt;p>Siswa juga mengembangan cara berpikir prosedural dengan dekomposisi di atas. Sebagai contoh: tugas sekolah tadi di-break-down menjadi langkah-langkah kecil yang lebih mudah dilakukan. Merancang poster, membeli bahan, kumpul di rumah seorang teman, menempel bahan, dst. Siswa mampu mempresentasikan secara oral (tidak perlu memakai komputer) langkah-langkahnya. Siswa mengapresiasi perbedaan langkah antar kelompok.&lt;/p>
&lt;p>Siswa melanjutkan pengembangan kemampuan abstraksi dan generalisasi seperti di tingkat satu, dengan contoh-contoh yang lebih luas. Siswa mampu menjelaskan rationale di balik abstraksi yang dia buat dan mampu memprediksi suatu objek baru masuk ke kategori mana, ataukah mungkin membuat kategori baru.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Informatika: Informatika Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-3/</link><pubDate>Thu, 16 Jun 2022 00:36:57 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-3">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 3&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Apresiasi dunia digital serta kesadaran potensi positif dan negatifnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melanjutkan dari kelas 2, siswa kembali mengapresiasi perbedaan cara hidup antara sebelum adopsi teknologi informasi (pra-internet – katakanlah sebelum tahun 1995, atau pra-Android – sebelum 2009) dan sesudah adopsi teknologi informasi. Siswa dapat memberi lebih banyak contoh: pencarian informasi dan pengetahuan, pemanduan perjalanan, pemesanan makanan, dsb. Siswa sadar bahwa mereka tetap harus membantu pekerjaan orangtua di rumah, dan tetap bermain di ranah non-teknologi. Siswa mengetahui pemakaian yang bijak alat-alat teknologi informasi.&lt;/p>
&lt;p>Siswa menyadari sifat dunia digital yang kolaboratif dan saling menghargai. Siswa membuat karya berkelompok (tidak mesti berbasis komputer), lalu membuat daftar kontribusi “siapa telah berkontribusi apa”, termasuk orang/teman di luar kelompok. Jika ada komponen mengandung hak cipta (misal foto), siswa menyebutkan sumbernya meski cara sitasinya tidak sesuai standar. Siswa mampu memberi feedback pada karya kelompok lain dengan kata-kata yang baik dan konstruktif.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami makna akun online dan sadar bahwa mereka harus menjaga passwordnya. Mereka mampu menjaga diri dan identitas mereka. Mereka paham bahwa – misalnya – jangan mudah memberikan data diri ke orang yang tidak dikenal, serta selalu berbincang dengan orangtuanya terkait akses konten di internet. Mereka tidak menyebar informasi yang bersifat privat.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal komponen perangkat teknologi dan interaksi antar piranti&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami aspek hardware dan software suatu piranti. Siswa memahami komponen umum perangkat teknologi. Ada user interface yang menghadap ke pengguna (input dan output), ada prosesor yang mengolah data, ada memori/RAM yang merupakan tempat memuat program yang sedang dijalankan dan tempat corat-coret si prosesor, serta ada pula internal memory / hard-drive untuk menyimpan data dan program. Sebuah sistem operasi dipasang sebagai pengelola semua itu.&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami koneksi antar perangkat. Ada yang lewat kabel, ada yang lewat gelombang radio udara. Layanan aplikasi juga ada yang memerlukan penyimpan khusus di cloud, ada yang hanya lokal di gawai.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mulai mengenal beberapa aplikasi. Siswa memberi nama yang ringkas, deskriptif, distingtif, dan tidak asal memberi nama, untuk suatu file kerja.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memulai pemetaan pikiran serta melanjutkan dekomposisi, abstraksi-generalisasi, dan berpikir prosedural&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa melanjutkan dekomposisi dan abstraksi dari kelas 1 dan 2. Siswa mampu mendekomposisi suatu objek ke unsur-unsur yang lebih kecil. Siswa bisa lebih jauh lagi mendekomposisi objek yang lebih kecil lagi itu. Siswa mengetahui bahwa dekomposisi bisa bertingkat. Melanjutkan kegiatan seperti di kelas 2 terkait dekomposisi tugas poster, siswa diajak berpikir untuk mendekomposisi objek-objek yang sepertinya sudah kecil, namun bisa di-breakdown lagi. Dari dekomposisi ini, siswa mulai mengenal konsep mind map. Siswa diajak membuat mind-map untuk hal-hal lain.&lt;/p>
&lt;p>Siswa juga melakukan dekomposisi tugas-tugas sekolah ke dalam langkah-langkah yang runtut. Siswa diminta membuat dan mempresentasikan langkah-langkah itu (bersama presentasi tugas). Langkah-langkah di tingkatan ini mulai mempunyai percabangan. Misal “jika di Toko Setia Kawan tidak terdapat kertas folio, maka dapatkan di Toko Jendela”.&lt;/p>
&lt;p>Siswa diminta untuk membuat lebih prosedur kegiatan sehari-hari dengan percabangan, lalu mempresentasikan di depan teman-temannya. Siswa mengapresiasi dan memberi feedback pada presentasi temannya dengan kata-kata yang menghargai dan konstruktif.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengembangkan kemampuan abstraksi dengan kembali mengelompokkan benda- benda, seperti di tingkat sebelumnya. Tambahan di level ini adalah siswa mampu menemukan dan mengungkapkan common features suatu kelompok benda yang khas di kelompok itu dan tidak terdapat di kelompok lain. Siswa juga dapat mem-filter benda- benda berdasarkan features yang disyaratkan.&lt;/p>
&lt;p>Siswa dapat mulai menemukan prosedur mencari benda terberat dan mengungkapkannya. Demikian juga prosedur pengurutan.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menunjukan kebiasaan berperilaku sebagai warga negara yang baik&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kegemaran memanfaatkan informatika secara selektif dalam kehidupan sehari-hari&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Informatika: Informatika Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-4/</link><pubDate>Thu, 16 Jun 2022 19:17:33 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-4">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 4&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Apresiasi kontribusi sesama dan memahami progresi teknologi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Teknologi baru dibuat dan diubah karena berbagai sebab, termasuk untuk meningkatkan kegunaannya, menurunkan resikonya, dan memenuhi kebutuhan masyarakat.&lt;/p>
&lt;p>Siswa, dengan bimbingan guru, mendiskusikan progresi teknologi dalam sejarah manusia. Siswa menyadari perubahan cara kerja manusia dari waktu ke waktu. Siswa menyadari bahwa teknologi baru dibangun di atas platform sebelumnya. Siswa mendiskusikan teknologi yang telah merubah dunia, dan mengungkapkan bagaimana teknologi mempengaruhi dan dipengaruhi budaya setempat. Siswa dapat memberi contoh terkait hal itu, untuk budaya lokalnya.&lt;/p>
&lt;p>Siswa sadar sifat dunia digital yang kolaboratif dan saling menghargai. Ada tata aturan tersendiri semisal hak cipta, hak moral, tata krama diskusi online, dan anjuran berkontribusi. Siswa membuat karya berkelompok (dapat berbasis komputer), lalu membuat daftar kontribusi “siapa telah berkontribusi apa”, termasuk orang/teman di luar kelompok. Jika ada komponen mengandung hak cipta (misal foto), siswa menyebutkan sumbernya meski cara sitasinya tidak sesuai standar. Siswa mampu memberi feedback pada karya kelompok lain dengan kata-kata yang baik dan konstruktif. Siswa menyadari sifat internet “Google tidak lupa” sehingga siswa berhati- hati dalam mengunggah apapun. Mereka tidak menyebar informasi yang bersifat privat.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal prinsip dasar kerja komputer dan jaringan serta menggunakan aplikasi menggambar dan pengolah kata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami aspek hardware dan software suatu desain. Siswa memahami prinsip kerja dan interaksi antar komponen komputer. Input dan output, prosesor, memori/RAM, internal storage/harddrive, berbagai macam peripherals, dan sistem operasi. Siswa tahu nama perangkat jaringan, koneksi antar perangkat, koneksi internet, dan perjalanan paket internet dari piranti ke sebuah server. Siswa mengetahui bahwa koneksi internet disediakan oleh provider. Siswa mengenal pencarian lewat mesin pencari, termasuk pencarian frase.&lt;/p>
&lt;p>Jika memungkinkan, siswa sudah bisa mengoperasikan aplikasi menggambar bitmap dan dan aplikasi pengolah kata di komputer. Siswa dapat mulai mengetik dengan sepuluh jari. Siswa memberi nama yang ringkas, deskriptif, distingtif, dan tidak asal memberi nama, untuk suatu file kerja. Administrasi folder dan nama file dapat ditertibkan sejak dini.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal berbagai macam ragam berpikir komputasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Abstraksi dan dekomposisi masih berlanjut dari kelas-kelas sebelumnya, dengan kompleksitas yang lebih tinggi. Siswa mulai akrab dengan dekomposisi pemikiran, dan mampu memproduksi mind-map secara individu. Siswa juga mampu mendekompisisi tugas menjadi langkah-langkah yang ringkas. Siswa mampu mempresentasikan mind-map dan langkah kerja yang dibuat dan bisa memberi feedback secara baik dan konstruktif. Siswa mampu membuat dan mendiskripsikan prosedur dan langkah-langkah suatu pekerjaan dengan cabang-cabang yang sederhana.&lt;/p>
&lt;p>Siswa dapat melihat dan mengungkapkan common features yang ada pada objek-objek yang diberikan, dan bisa memberikan lebih dari satu cara untuk melihatnya. Siswa bisa membuat generalisasi untuk hasil abstraksinya tadi. Misal: berdasarkan deskripsi abstraksi yang dibuat, benda apalagi yang sekarang bisa masuk? Terkait ini, siswa dapat berdiskusi dengan cara positif antar teman.&lt;/p>
&lt;p>Siswa diminta menemukan dan mengungkapkan algoritma pencarian benda terberat. Misal: diberikan sepuluh buah mangga, bagaimanakah cara menemukan mangga yang paling berat? Di lapangan terbuka, siswa mulai melakukan permainan sorting network.
Siswa menjumpai salah aspek komputasi, yakni four-color theorem. Siswa mewarnai peta kecamatan-kecamatan dalam satu kabupaten, dan peta kabupaten-kabupaten dalam satu propinsi, dengan sehemat mungkin warna. Siswa menyadari bahwa banyaknya warna yang diperlukan akan tidak lebih dari empat. Siswa memverifikasi ini dengan mencoba-coba berbagai konfigurasi dan penempatan leluas.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kegemaran memanfaatkan informatika secara selektif dalam kehidupan sehari-hari&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Informatika: Informatika Kelas 5</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-5/</link><pubDate>Thu, 16 Jun 2022 19:23:34 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-5/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-5">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 5&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memprediksi teknologi, mengapresiasi karya, dan waspada pada dampak teknologi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa, setelah sebelumnya mengetahui progresi teknologi dan dampak teknologi pada masyarakat, mendiskusikan prediksi kemajuan teknologi dalam sepuluh tahun ke depan. Siswa berdiskusi bagaimana teknologi yang sekarang ada bisa ditingkatkan lagi, dengan mempertimbangkan aksesibilitas, usabilitas, kebutuhan pengguna yang beragam, keinginan/selera pengguna yang bermacam-macam.&lt;/p>
&lt;p>Siswa menghargai karya orang lain dengan mencantumkan sumbernya saat mengerjakan tugas. Siswa juga membuat daftar kontribusi “siapa telah berkontribusi apa” saat mengerjakan tugas dan presentasi, termasuk teman/orang lain di luar kelompoknya.
Siswa memberi feedback dengan cara yang positif pada presentasi temannya, secara tertulis maupun oral.&lt;/p>
&lt;p>Siswa sadar potensi positif dan negatif teknologi online, dan bisa mengidentifikasi jika ada sesuatu yang mencurigakan muncul. Siswa berinteraksi dan bekerja online dengan tidak membayakan dirinya ataupun orang lain.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memodelkan komputer, mempelajari aplikasi pengolah kata/gambar/presentasi&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melanjutkan dari kelas empat, siswa memahami aspek hardware dan software suatu desain. Siswa memahami prinsip kerja dan interaksi antar komponen dalam komputer. Siswa dapat membuat model cara kerja komputer (dan perangkat komputasi pada umumnya) dengan menggambar diagram blok dan menceritakan cara kerja dan aliran datanya. Siswa melakukan hal yang sama untuk koneksi antar perangkat, dan koneksi ke internet. Lewat mesin pencari, siswa mengenal pencarian kata, pencarian frase, dan beberapa pencarian lanjutan.&lt;/p>
&lt;p>Siswa dapat mengoperasikan aplikasi pengolah kata, pengolah gambar bitmap, dan presentasi. Jika kondisi memungkinkan, siswa menggunakan aplikasi presentasi dalam pelajaran lain.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal searching, sorting, dan binary search&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melanjutkan dari kelas sebelumnya sebelumnya, siswa pada tingkat ini sudah terampil dalam melakukan dekomposisi, baik dekomposisi konsep maupun dekomposisi langkah- waktu (misal untuk sebuah tugas sekolah). Siswa mampu membuat dan mempresentasikan proses berisi prosedur bercabang. Siswa mampu melakukan abstraksi dan generalisasi untuk hal-hal sederhana. Siswa memahami bahwa taksonomi biologi berawal dari pengamatan seperti ini (ada hewan bertulang belakang, ada hewan yang tidak bertulang belakang, ada hewan ber sel satu, dst. Di antara hewan bertulang belakang, ada yang melahirkan-menyusui, ada yang bertelur, ada yang berinsang dan hidup di air, dst.)&lt;/p>
&lt;p>Siswa diberi permasalahan pencarian benda terberat: ada 10 buah mangga di sebuah karung, bagaimanakah menemukan mangga yang paling berat? Dari sini, siswa diminta menemukan dan mengungkapkan (oral dan tertulis) algoritma pencarian benda terberat.&lt;/p>
&lt;p>Pengurutan: diberikan sekolompok objek (misal kartu) bertuliskan angka, siswa diminta mengurutkan dari kecil ke besar. Siswa mengungkapkan prosedur pengurutan yang dia lakukan. Di lapangan terbuka, siswa melakukan permainan sorting network. Siswa melakukan pengurutan untuk hal-hal lain melalui permainan. Misal: siswa masuk ke suatu ruangan satu-per-satu untuk berbaris satu shaf, mereka menempatkan diri sesuai tanggal lahir mereka (hanya tanggal lahir, tanpa bulan tanpa tahun). Di kesempatan lain, hanya bulan.&lt;/p>
&lt;p>Siswa menemukan bahwa setidaknya ada tiga algoritma sederhana dalam pengurutan: bubble sort, insertion sort, dan selection sort. Siswa menemukan bahwa insertion sort dan selection sort lebih efisien dibandingkan bubble sort yang lambat. Siswa melakukan permainan tebak angka binary-search dengan jangkauan 1 sampai 10, lalu 1 sampai 100, bahkan 1 sampai 1000.&lt;/p>
&lt;h3 id="pemrograman-dan-struktur-data">Pemrograman dan Struktur Data&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal pemrograman visual&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Jika memungkinan (SDM+Fasilitas), siswa mengenal pemrograman visual (misal Scratch). Siswa mengenal variable, data type, conditional statement, loop, dan I/O. Siswa mampu membuat berbagai karya-karya sederhana dengan ini. Ko-kurikuler atau Ekstrakurikuler: siswa yang berminat dapat dikenalkan dengan pemrograman teks seperti Python.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menunjukan kebiasaan berperilaku sebagai warga negara yang baik&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kegemaran memanfaatkan informatika secara selektif dalam kehidupan sehari-hari&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Informatika: Informatika Kelas 6</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-6/</link><pubDate>Thu, 16 Jun 2022 19:29:04 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sd/kelas-6/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-6">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 6&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>impact teknologi, keamanan di internet, kewaspadaan potensi bahaya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menyadari impact teknologi pada masyarakat. Siswa mendaftari potensi positif dan negatif teknologi kompunikasi. Siswa mendiskusikan permasalahan nyata terkait cybersecurity, serta bagaimana melindungi informasi personal. Siswa menyadari pentingnya melindungi informasi diri sebagaimana melindungi hak milik yang offline. Siswa menyadari pentingnya membuat backup untuk data mereka, pentingnya membuat password yang kuat. Siswa sadar bahwa mereka tidak seharusnya memberitahukan password ke oranglain. Siswa mengetahui bahwa password bisa terhubung dengan nomer telepon seluler. Siswa menyadari konsekuensi mengunggah konten (teks, gambar, video) ke internet, sehingga bisa lebih mengukur rencana dan tindakannya, waspada terhadap ancaman, dan dapat mengingatkan teman/orang lain. Siswa menghargai karya orang lain dengan mencantumkan sumber teks/gambar yang dipakai dan menyebutkan kontribusi orang lain dalam tugas yang dibuat.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemodelan komputer, komponen jaringan, dan perjalanan informasi, memulai troubleshooting, dan menggunakan aplikasi perkantoran&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Setelah siswa memahami prinsip kerja dan interaksi antar komponen dalam komputer serta mengetahui prinsip kerja perangkat jaringan yang terkoneksi langsung denga komputer. Siswa mengetahui prinsip paket internet serta perjalanan paket data itu dari komputer ke komputer lain. Informasi dipecah-pecah menjadi potongan kecil-kecil, dikirim sebagai packets lewat banyak perangkat, lalu dirangkai ulang di tujuan. Siswa melakukan permainan mensimulasikan proses perjalanan informasi ini.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mampu melakukan troubleshooting untuk problem sederhana pada hardware atau software. Siswa bisa melacak sambungan kabel power, kabel data, sambungan wifi, me- restart aplikasi/komputer, dan sebagainya sesuai problemnya.&lt;/p>
&lt;p>Siswa dapat melakukan pencarian di internet secara sistematis dan menggunakan fitur pencarian lanjut. Siswa mampu menggunakan aplikasi pengolah kata dan aplikasi presentasi dengan lancar dan memanfaatkan fitur-fitur yang ada.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Sintesis-analisis algoritma serta mengenal represntasi biner dan forward error correction sederhana&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melanjutkan dari tingkat sebelumnya, siswa pada tingkat ini sudah akrab dengan dekomposisi (konseptual maupun langkah-waktu), abstraksi, dan generalisasi. Siswa dapat melakukannya untuk konsep dan tugas di pelajaran lain. Seperti di tingkat sebelumnya, siswa menemukan dan mengungkapkan algoritma pencarian benda terberat. Diberikan sekelompok objek (misal kartu) bertuliskan angka, siswa diminta mengurutkan dari kecil ke besar. Siswa mengungkapkan prosedur pengurutan yang dia lakukan. Di lapangan terbuka, siswa melakukan permainan sorting network, dan hasil prosedurnya digambar. Siswa menemukan bahwa setidaknya ada tiga algoritma sederhana dalam pengurutan: bubble sort, insertion sort, dan selection sort. Siswa menemukan bahwa insertion sort dan selection sort lebih efisien dibandingkan bubble sort yang lambat, dan mengungkapkan alasannya secara kuantitatif (jumlah pembandingan, jumlah pertukaran, dsb).&lt;/p>
&lt;p>Siswa melakukan permainan tebak angka binary-search dengan jangkauan 1 sampai 10, lalu 1 sampai 100, lalu 1 sampai 1000. Siswa membuat prediksi, berapa maksimum tebakan yang diperlukan (misal untuk jangkauan 1 sampai 100, maksimal tebakan adalah 7), dan mengapa bisa seperti itu. Siswa menemukan sebuah aspek komputasi, yakni deteksi error, yang diperkenalkan melalui permainan. Siswa memahami representasi biner melalui permainan. Siswa memahami representasi citra biner melalui permainan.&lt;/p>
&lt;h3 id="pemrograman-dan-struktur-data">Pemrograman dan Struktur Data&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mendemonstrasikan kemampuan pemrograman visual dan melakukan debugging&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Jika memungkinan (SDM+Fasilitas), siswa memperdalam kemampuannya dalam memprogram secara visual (misal menggunakan Scratch). Siswa melakukan requirement gathering dalam membuat perangkat lunak. Siswa mampu melakukan debugging sederhana.
&lt;strong>Ko-kurikuler&lt;/strong> atau &lt;strong>Ekstrakurikuler&lt;/strong>: siswa yang berminat dapat dikenalkan dengan pemrograman teks seperti Python.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menunjukan kebiasaan berperilaku sebagai warga negara yang baik&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan berinteraksi secara sopan, santun, dan terbuka dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat dasar dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis dalam interaksi sehari-hari&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kegemaran terhadap matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kegemaran memanfaatkan informatika secara selektif dalam kehidupan sehari-hari&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>