<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Informatika SMP/MTs</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/</link><description>Recent content in Informatika SMP/MTs on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 17 Jun 2022 21:30:36 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 7</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/kelas-7/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 21:28:19 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/kelas-7/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-7">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 7&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memasuki dunia digital dengan apresiasi, kewaspadaan, dan kepedulian&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengetahui dampak positif dan negatif teknologi pada masyarakat. Siswa mampu mengidentifikasi tanda-tanda ketergantungan pada gawai dan internet. Siswa menghargai karya orang lain dengan mencantumkan sumbernya saat mengerjakan tugas. Siswa juga membuat daftar kontribusi “siapa telah berkontribusi apa” saat mengerjakan tugas dan presentasi, termasuk teman/orang lain di luar kelompoknya. Siswa memberi feedback dengan cara yang positif pada presentasi temannya, secara tertulis maupun oral.&lt;/p>
&lt;p>Siswa menyadari potensi, dampak, dan akibat keterbukaan informasi; termasuk dari sisi keamanan. Siswa menyadari privasi diri, keluarga, dan orang lain. Siswa tidak akan mengunggah foto orang lain tanpa seijin yang bersangkutan. Siswa sadar bahwa penggunaan internet mempunyai konsekuensi yang luas, termasuk konsekuensi hukum.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memodelkan komputer dan menggunakan aplikasi perkantoran&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa paham betul bahwa perangkat terdiri dari hardware dan software. Siswa dapat menganalogikan dengan, misalnya, sebuah buku pelajaran. Fisik kertas bukunya, sampulnya, tintanya, itu semua adalah “perangkat keras”. Sedangkan bacaannya, gagasan si penulis, desain tataletaknya, itu semua adalah “perangkat lunak”. Sebuah software adalah informasi dan gagasannya, hardware adalah wadah gagasan/informasi itu. Siswa memahami prinsip kerja dan interaksi antar komponen komputer. Input dan output, prosesor, memori/RAM, internal storage/harddrive, berbagai macam peripherals, dan sistem operasi.&lt;/p>
&lt;p>Siswa menggunakan aplikasi perkantoran untuk mengerjakan tugas-tugas pelajaran lain. Siswa dapat menggunakan versi yang open source (misal LibreOffice) jika yang komersial asli tidak tersedia. Siswa paham makna raster dan vektor. Siswa mengetahui dan menggunakan pengolah gambar (vektor, raster, diagram) yang open source atau setidaknya free (misal Inkscape, GIMP, yED, DIA) untuk mendukung pembelajaran. Siswa mulai menggunakan pengolah angka dan dapat melakukan analisis sederhana (mean, median, average).&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kemampuan abstraksi dan berpikir algoritmik serta menghayati beragam aspek komputasi modern&lt;/strong>&lt;/em>
Siswa mampu menggunakan prinsip dekomposisi dan abstraksi dalam banyak mata pelajaran, dan bisa membuat peta pikiran serta mendiskusikannya dengan temannya. Siswa menyadari bahwa taksonomi di Biologi berawal dari abstraksi dan generalisasi. Siswa menemukan dan mengungkapkan algoritma pencarian benda terberat secara sistematis. Siswa melakukan permainan pengurutan, lalu mengungkapkan prosedur pengurutan yang dilakukan. Di lapangan terbuka, siswa melakukan permainan sorting network, dan hasil prosedurnya digambar. Diberikan setumpuk sekelompok objek (misal kartu) bertuliskan angka, siswa diminta mengurutkan dari kecil ke besar. Siswa mengungkapkan prosedur pengurutan yang dia lakukan. Siswa memahami binary search pada larik yang sudah urut. Siswa melakukan permainan tebak angka binary-search dengan jangkauan 1 sampai 10, lalu 1 sampai 100, lalu 1 sampai 1000. Siswa membuat prediksi, berapa maksimum tebakan yang diperlukan (misal untuk jangkauan 1 sampai 100, maksimal tebakan adalah 7), dan mengapa bisa seperti itu. Siswa melakukan permainan deteksi eror dan permainan information theory. Siswa mendiskusikan tantangan berpikir komputasi dan melakukan permainannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="pemrograman-dan-struktur-data">Pemrograman dan Struktur Data&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal pemrograman visual dan mengenal konstruk HTML&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melanjutkan dari tingkat SD, siswa mengenal pemrograman visual (misal Scratch). Siswa mampu membuat berbagai karya-karya sederhana dengan ini. Siswa mengenal variable, data type, conditional statement, loop, array, import, dan I/O. Siswa mampu menyelesaikan bermacam tantangan pemrograman di level ini. Siswa juga mengenal konstruk HTML dan mampu membuat dokumen terstruktur sederhana dengannya. Siswa yang berminat dapat mulai belajar pemrograman berbasis teks (misal Python).&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menyadari hak dan kewajiban sebagai warga negara yang baik&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman untuk mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan terdekat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi berkomunikasi tingkat menengah dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif dan kreatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Informatika: Informatika Kelas 8</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/kelas-8/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 21:28:23 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/kelas-8/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-8">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 8&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melindungi keamanan akun pribadi dan memasuki dunia digital yang lebih luas dengan semangat kontribusi positif&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa pada kelas ini umumnya sudah berusia 13 tahun atau lebih. Siswa membuat akun email (misal gmail) dan mengerti pentingnya menjaga password serta tidak memakai password email sebagai password akun media sosial. Siswa mengenal berbagai macam media sosial dan memanfaatkannya secara positif. Siswa mencoba bergabung dengan sebuah media sosial dan berkontribusi sederhana (misal menjawab pertanyaan di Quora: id.quora.com ), dan merespon diskusi dengan positif dan konstruktif. Siswa memahami etika penyebaran informasi, dan mengetahui bagaimana memeriksa dan menyaring informasi. Siswa paham sifat internet “google akan selalu ingat” sehingga hati-hati dalam menguggah foto atau konten lainnya.&lt;/p>
&lt;p>Siswa membuat karya berkelompok (dapat berbasis komputer), lalu membuat daftar kontribusi, termasuk orang/teman di luar kelompok. Jika ada komponen mengandung hak cipta (misal foto), siswa menyebutkan sumbernya. Siswa mampu memberi feedback pada karya kelompok lain dengan kata-kata yang baik dan konstruktif.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan">Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memodelkan perjalanan paket data internet dan menggunakan aplikasi perkantoran&lt;/strong>&lt;/em>
Setelah siswa memahami prinsip kerja dan interaksi antar komponen dalam komputer, memahami konsep interaksi komputer dengan perangkat peripheral lain, serta mengetahui prinsip kerja perangkat jaringan yang terkoneksi langsung denga komputer. Siswa mengetahui prinsip paket internet serta perjalanan paket data itu dari komputer ke komputer lain. Informasi dipecah-pecah menjadi potongan kecil-kecil, dikirim sebagai packets lewat banyak perangkat, lalu dirangkai ulang di tujuan. Siswa melakukan permainan mensimulasikan proses perjalanan informasi ini. Siswa dapat memanfaatkan fitur-fitur lanjut dalam pengolah kata dan pengolah presentasi. Siswa menggunakan aplikasi pengolah spreadsheet (misal MS Excel atau LibreOffice Calc), melakukan olah data sederhana, dan membuat visualisasi untuk presentasi. Siswa memberi nama yang ringkas, deskriptif, distingtif, dan tidak asal memberi nama, untuk suatu file kerja. Administrasi folder dan nama file dapat ditertibkan sejak dini. Siswa dapat menggunakan pengolah gambar (raster, vektor, diagram) sebagai pendukung pembelajaran.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengkomunikasikan gagasan komputasi dan menghayati aspek komputasi modern&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menggunakan flowchart atau pseudo-code untuk mengkomunikasikan pemecahan permasalahan yang kompleks, meski mereka belum tentu akan membuat kode programnya. Misal “bagaimanakah membuat aplikasi Pemilu daring”. Melanjutkan dari tingkat sebelumnya, siswa menemukan bahwa setidaknya ada tiga algoritma sederhana dalam pengurutan: bubble sort, insertion sort, dan selection sort. Siswa melakukan permainan stack, queue, kriptografi dan graf. Siswa mengenal bilangan biner, representasi biner, citra biner. Siswa mengerti mengapa biner yang dipakai oleh komputer. Siswa mengenal ASCII. Siswa paham raster, vektor, dan resolusi.&lt;/p>
&lt;h3 id="pemrograman-dan-struktur-data">Pemrograman dan Struktur Data&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemrograman teks dan konstruk HTML – CSS.&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memulai pemrograman berbasis teks (misal Python). Setelah mengenal variable, data type, conditional statement, loop, py file, array, import, dan I/O. Siswa mampu membuat nested loops. siswa mengenal konsep modularitas pemrograman melalui function. Siswa mampu meng-import modul atau library yang diperlukan dan memanggil methods yang ada di dalamnya. Siswa mengenal konsep object. Siswa mampu menyelesaikan bermacam tantangan pemrograman di level ini. Siswa membuat dokumen web sederhana memakai HTML. Siswa mulai mengenal dan menggunakan CSS untuk membuat tampilan yang bagus untuk dokumen html tadi. Siswa dapat mulai memakai bahasa pemrograman untuk menyelesaikan soal pelajaran lain seperti matematika dan IPA. Jika memungkinkan, siswa dapat mengenal pemrograman visual untuk membuat aplikasi sederhana di smartphone.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menyadari hak dan kewajiban sebagai warga negara yang baik&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman untuk mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan terdekat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi berkomunikasi tingkat menengah dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif dan kreatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Informatika: Informatika Kelas 9</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/kelas-9/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 21:28:27 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/smp/kelas-9/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-9">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 9&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menjadi pembuat konten yang bertanggungjawab dan kontributif, serta melindungi diri dan teman dari perundungan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa, setelah sebelumnya mengetahui progresi teknologi dan dampak teknologi pada masyarakat, mendiskusikan prediksi kemajuan teknologi dalam sepuluh tahun ke depan. Siswa berdiskusi bagaimana teknologi yang sekarang ada bisa ditingkatkan lagi, dengan mempertimbangkan aksesibilitas, usabilitas, kebutuhan pengguna yang beragam, keinginan/selera pengguna yang bermacam-macam. Siswa memahami mana konten yang tidak layak unggah dan konten yang layak unggah. Siswa mengetahui etika, kepatutan, dan aspek hukum sebagai content creator. Siswa mampu membedakan bahwa ada konten yang hanya bersifat entertainment dan hura-hura, ada pula konten yang mempunyai nilai pengetahuan dan edukasi. Siswa meng-atribusi komponen yang ada dalam kontennya. Siswa sadar etika penggunaan karya orang lain. Siswa paham apa saja yang termasuk bullying (“perundungan”) di dunia digital. Siswa mampu mengidentifikasi perundungan, tahu apa yang harus dilakukan jika melihat indikasi perundungan (baik pada dirinya atau pada temannya). Siswa menghindari hal-hal yang dapat memancing perundungan.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan-dan-etika-dan-kesadaran">Pengetahuan dan Ketrampilan dan Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami keamanan informasi, mengantisipasi peretasan, dan penyajian data&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengetahui konsep paket internet dan perjalanan paket internet. Siswa mengadakan permainan transmisi paket internet. Siswa menyadari aspek security pada jaringan komputer, serta mengenali potensi bahaya pada tiap computing node. Siswa mengerti bagaimana mengamankan informasi, baik secara fisik maupun secara digital. Siswa mampu menggunakan aplikasi perkantoran dengan lebih lancar (pengolah kata, presentasi, pengolah angka, diagramming, pengolah gambar). Siswa menggunakan filter dalam pengolah angka. Siswa dapat mengambil data dari internet, melakukan analisis sederhana, membuat visualisasinya, menyajikannya dalam berbagai bentuk yang mudah dicerna, dan mendiskusikannya. Siswa membuat blog untuk mengungkapan sajian data tadi, dan mengetahui etika/kesadaran yang terkait. Lebih lanjut, siswa belajar membuat konten video untuk presentasi terkait hal itu.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi-dan-pemrograman-dan-struktur-data">Berpikir komputasi dan Pemrograman dan Struktur Data&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami representasi data di komputer dan menghayati aspek komputasi modern&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami bilangan biner dan mengerti mengapa representasi data di komputer memakai sistem biner. Siswa mengenal konsep byte dan representasi ASCII. Siswa melakukan permainan reprentasi biner dan ASCII. Siswa memahami representasi citra biner, citra aras keabuan (grayscale), dan citra berwarna. Siswa memahami makna resolusi gambar. Siswa memahami ide dasar kriptografi dan melakukan permainan kriptografi. Siswa melakukan permainan pengurutan. Siswa menemukan bahwa insertion mengungkapkan alasannya secara kuantitatif (jumlah pembandingan, jumlah pertukaran, dsb.) Siswa melakukan permainan penulisan prosedur. Siswa menerapkan berpikir komputasional untuk persoalan yang mengandung gabungan berbagai struktur data (himpunan, tumpukan, antrian, graf/ jejaring, deret dengan pola kompleks), dan mengusulkan lebih dari satu solusi. Siswa yang berminat dapat memulai membuat berbagai macam permainan komputasional dengan memprogram komputer.&lt;/p>
&lt;h3 id="pemrograman-dan-struktur-data">Pemrograman dan Struktur Data&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemrograman untuk mengolah text dan konstruk HTML – CSS&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa pada tahap ini sudah cukup akrab dengan pemrograman berbasis teks (misal Python) dengan melibatkan fungsi. Siswa memahami berbagai modul dasar yang siap digunakan. Siswa dapat membuat modul sendiri. Siswa mengenal dan menggunakan konsep object dalam pemrograman. Siswa dapat melakukan pengolahan text sederhana. Siswa dapat membuat dokumen html yang dilengkapi css. Siswa dapat menyajikan presentasi berbentuk html-css memakai bahasa pemrograman yang dipelajarinya. Siswa menggunakan pemrograman untuk mendukung dan mengerjakan tugas mata pelajaran lain. Siswa mampu melakukan debugging pada program yang dia buat. Jika memungkinkan, siswa dapat mengenal pemrograman visual untuk membuat aplikasi di smartphone. Siswa mendiskusikan requirement gathering terkait aplikasi yang dibuatnya. Jika memungkinkan (SDM + Fasilitas), siswa belajar pemrograman perangkat keras (misal robot berbasis microcontroller Arduino).&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menyadari hak dan kewajiban sebagai warga negara yang baik&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman untuk mematuhi tata tertib, peraturan, dan norma sosial&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan dan pemahaman hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan lingkungan terdekat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi berkomunikasi tingkat menengah dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif dan kreatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>