<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Informatika SMA/MA</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/</link><description>Recent content in Informatika SMA/MA on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 17 Jun 2022 23:09:24 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Informatika: Informatika Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 23:10:27 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-10">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Menjadi warga digital yang waspada dan sadar hukum&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami aspek keamanan teknologi informasi, ancaman yang menyertainya, dan antisipasinya. Siswa memahami aspek etika dan hukum dalam memperoleh, menggunakan, dan menyebarkan data publik dari/ke internet. Siswa mengerti penggunaan internet yang sehat untuk mendukung proses belajar. Siswa mengetahui banyak sumberdaya belajar di internet. Siswa dapat mencari – di internet – tutorial- tutorial terkait pelajaran dan minatnya. Siswa memahami pengertian peretasan (hacking), memahami celah-celah peretasan pada sistem informasi yang melibatkan dia, dan mampu melindungi dirinya dari peretasan. Siswa sadar sifat internet yang “selalu mengingat” sehingga dapat bertindak dengan hati-hati. Siswa sadar untuk selalu hanya menyebarkan informasi yang benar, baik, dan bermanfaat. Siswa menyadari pentingnya backup, baik offline maupun &lt;em>online&lt;/em> di &lt;em>cloud&lt;/em>. Siswa memahami makna copyright secara umum dan secara khusus di dunia digital. Siswa memahami berbagai macam lisensi software. Siswa paham cara meng-atribusi dan mengutip dalam berkarya.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan-dan-etika-dan-kesadaran">Pengetahuan dan Ketrampilan dan Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami sifat informasi, cara kerja komputer, cara kolaborasi, dan memulai analisis data&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami betul konsep bahwa perangkat terdiri dari hardware dan software yang dipahami sebagai informasi dan wadah informasinya. Siswa dapat memberi contoh - contoh dari lingkungannya. Misalnya, sebuah poster terdiri dari bahan kertas/kain, warna-warni tinta, bingkainya, dan juga &lt;em>“software”&lt;/em>-nya yang berupa informasi dan gagasan yang tertuang di situ. Contoh lain adalah buku: antara kertas bukunya dan isi gagasan si penulis. Siswa dapat memperluas contohnya. Siswa dapat menyimpulkan bahwa, di antaranya, informasi dapat berpindah dan informasi selalu berasal dari suatu &lt;em>intelligence&lt;/em>. Siswa memahami prinsip kerja dan interaksi antar komponen komputer. Siswa mampu mengungkapkan “jalan cerita” suatu komputer: user interface yang menghadap ke pengguna (input dan output), ada prosesor yang mengolah data, ada memori/RAM yang merupakan tempat memuat program yang sedang dijalankan dan tempat corat-coret si prosesor, serta ada pula &lt;em>internal memor&lt;/em>y / hard-drive untuk menyimpan data dan program. Sebuah sistem operasi dipasang sebagai pengelola semua itu. Siswa mengetahui berbagai macam sistem operasi dan sifat lisensinya (Windows, Linux, MacOS). Siswa melakukan pengolahan data menggunakan fitur lanjut: filter, pengelompokan, conditional processing, rumus yang kompleks. Siswa melakukan studi kasus pengolahan data yang membutuhkan pengolahan kompleks dengan menggunakan aplikasi perkantoran sebagai tools. Siswa dapat bekerja kolaboratif secara online.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi-dan-pengetahuan-dan-ketrampilan">Berpikir komputasi dan Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan kemampuan berpikir algoritmis dan menghayati aspek berpikir komputasi modern&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa memahami representasi biner di komputer. Siswa memahami representasi citra biner, citra beraras keabuan, dan citra warna. Siswa memahami warna di layar sebagai kombinasi RGB. Siswa melakukan komputasi kombinasi warna dengan representasi yang berbeda-beda (ada yang hexadecimal, ada yang 0-255, ada yang pecahan 0-1). Siswa memahami konsep pixel dan resolusi layar. Untuk mengingatkan kembali, siswa melakukan permainan berpikir komputasi seperti pencarian maksima, pengurutan dan sorting network. Siswa juga melakukan permainan penemuan prosedur. Siswa memahami kompresi teks sederhana dan melakukan permainan terkait. Siswa menerapkan berpikir komputasional untuk memecahkan persoalan yang lebih kompleks dari sebelumnya, dengan membangun model dan menuliskan solusinya dalam bentuk algoritma dan struktur data yang diperlukan, dan mendiskusikan efisiensinya.&lt;/p>
&lt;p>Pemrograman dan Struktur Data dan Berpikir komputasi: Melancarkan pemrograman berbasis teks
Melanjutkan dari tingkat sebelumnya, siswa membuat program sederhana dengan suatu bahasa pemrograman berbasis teks (misal Python). Setelah akrab mengenal &lt;em>variable, data type, conditional statement, loop, nested loops, py file, array, import, modules, code block, dan I/O&lt;/em>. Siswa memahami dan memakai function dalam programnya. Terkait function ini, siswa memahami betul bahwa print dan return adalah dua hal yang sama sekali. Siswa mengenal struktur data sederhana dan representasinya. Siswa mampu menjawab tantangan pemrograman pada level ini. Siswa mulai mengenal konsep database. Dalam pengembangan aplikasi, siswa terlebih dahulu membuat requirement gathering. Siswa membuat program dengan komentar yang jelas. Siswa membuat dokumen web sederhana memakai html dan css. Siswa melakukan debugging sederhana dan memberi komentar pada kode programnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demokratis dan bertanggung jawab&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat lanjut dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif, kreatif, produktif, dan inovatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Informatika: Informatika Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 23:10:32 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-11">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Melindungi diri, teman, dan keluarga dari perundungan dan dari berita negatif&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa dapat mengidentifikasi perundungan (bullying) yang dilakukan secara online. Siswa mengetahui apa yang harus dilakukan jika melihat indikasi perundungan pada dirinya atau pada teman/keluarganya. Siswa memahami bagaimana menyaring berita dan bagaimana memeriksa kebenaran berita itu. Siswa mengetahui kriteria berita yang layak disebar melalui media sosial (benar, baik, bermanfaat). Siswa dapat memberi contoh bagaimana menyelidiki apakah suatu berita itu hoax ataukah benar.&lt;/p>
&lt;p>Pengetahuan dan Ketrampilan dan Etika dan Kesadaran: Kolaborasi online, analisis data, pembuatan content
Siswa diajak menggunakan aplikasi perkantoran versi online (seperti Google Docs/SpreadSheet), misal dengan membuat tugas bersama. Dengan mempertimbangkan aspek privasi dan kepatutan, siswa membuat survey online sederhana (seperti Google Forms) yang diikuti teman sekelas. Siswa membuat analisis data sederhana hasil survey itu dan membuat presentasinya. Siswa mengetahui konsep pembersihan data (&lt;em>data cleansing&lt;/em>). Siswa membuat presentasi dengan mengolah data dan membuat grafik. Siswa mendemonstrasikan pemahaman bahwa data yang terkumpul dalam jumlah besar dapat ditransformasi, digeneralisasi, disederhanakan, dan dimanfaatkan menjadi informasi. Siswa berhati-hati dalam melakukan generalisasi dan tidak terjebak pada hasty generalization.&lt;/p>
&lt;p>Sebagai pengalaman menjadi content creator, siswa dapat membuat presentasinya (atau suatu permainan berpikir komputasi yang dilakukan kelompoknya) dalam bentuk video yang menarik. Terkait dengan video itu, siswa sekaligus belajar mengolah gambar raster, gambar vektor, dan videonya. Siswa mengetahui aturan etika dan aturan hukum terkait pengunggahan video. Siswa mengenali konten mana yang hanya punya nilai entertainment dan bersifat hura-hura, dan konten mana yang punya nilai edukasi. Siswa membuat konten yang bernilai edukasi. Siswa dapat meng-atribusi karya orang lain yang dipakainya. Siswa mengetahui sejarah teknologi yang berhubungan dengan komputasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi-dan-pengetahuan-dan-ketrampilan">Berpikir komputasi dan Pengetahuan dan Ketrampilan&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami konsep abstraksi dalam komputer, dalam pengembangan perangkat lunak, dan dalam kehidupan sehari-hari&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa menemukan dan mengenali konsep abstraksi dalam komputer dan pengembangan perangkat lunak. Salah satu contohnya adalah TCIP/IP layer dan OSI layer dalam komunikasi data. Siswa memahami bahwa tiap layer saling berkomunikasi dengan layer yang sama di sisi seberang dengan ‘bahasa’ yang sama. Siswa melihat bahwa sebuah layer ‘tidak peduli’ dengan isi layer di atas dan di bawahnya. Dalam hal perangkat lunak, siswa melihat bahwa function bersifat memudahkan dengan menyembunyikan kompleksitas dan memberi user interface yang sederhana kepada pemanggil fungsi itu. Siswa memahami sifat ‘&lt;em>separation of concerns&lt;/em>’ dalam desain. Siswa dapat menarik analoginya dari kehidupan sehari-hari, dari pelajaran lain, dan dari interaksi sosial. Siswa dapat membuat contoh terkait ini dan memaparkannya. Siswa melakukan diskusi dan memberi feedback secara baik. Siswa kembali melakukan permainan berpikir komputasi seperti pencarian maksima, pengurutan dan sorting network, deteksi error, penulisan prosedur, enkripsi, dan information theory. Siswa memahami kaitan permainan ini dengan dunia komputasi yang sebenarnya. Siswa dapat membuat konten video yang positif dari permainan ini.&lt;/p>
&lt;h3 id="pemrograman-dan-struktur-data-dan-berpikir-komputasi">Pemrograman dan Struktur Data dan Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Memahami konsep object dan struktur data, dan mengenal database&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa melanjutkan pemrograman berbasis teks (misal Python). Siswa memahami pembuatan function dalam programnya. Siswa mulai memahami konsep object dan inheritance. Siswa mengolah berkas text/ASCII sederhana. Siswa dapat membuat dokumen html yang dilengkapi css. Siswa dapat menyajikan presentasi berbentuk html- css memakai bahasa pemrograman yang dipelajarinya. Siswa mengenal struktur data sederhana dan representasinya. Siswa mulai mengaplikasikan pelajaran berpikir komputasi ke dalam bahasa pemrograman. Siswa membuat program untuk pencarian angka terbesar/terkecil, pengurutan, pencarian biner. Siswa membuat program pencarian biner. Siswa mengenal konsep relational database dan dapat merancang database sederhana di atas kertas. Siswa membuat dokumen web sederhana memakai html dan css. Siswa mengenal JavaScript sederhana untuk mengatur interaksi pengguna dan web. Siswa mengenali sebuah konsep umum dalam desain: abstraction dan separation of concerns. Jika memungkinkan, siswa belajar membuat aplikasi untuk gawai dengan pemrograman visual.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demokratis dan bertanggung jawab&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat lanjut dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif, kreatif, produktif, dan inovatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Informatika: Informatika Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 23:10:38 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/informatika/sma/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-informatika-kelas-12">Fokus Pembelajaran Informatika Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="etika-dan-kesadaran">Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mendiskusikan progresi teknologi dan dampaknya pada cara hidup masyarakat, serta kesadaran data sensitif&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa mendiskusikan perkembangan teknologi dalam 200 tahun terakhir, dan khususnya dalam 50 tahun terakhir. Siswa mengapresiasi bagaimana cara hidup manusia berubah, dari sejak sebelum adopsi teknologi informasi komunikasim sampai saat ini. Siswa membuat prediksi terkait perkembangan teknologi dalam 10 tahun ke depan. Siswa mendiskusikan hal ini dengan teman-temannya. Siswa membuat presentasi tentang dampak teknologi pada kehidupan masyarakat, dan mendiskusikan apa saja yang bisa dilakukan agar hal yang terbaik bisa terwujud di masyarakat luas.&lt;/p>
&lt;p>Siswa mengetahui sejarah teknologi yang berhubungan dengan komputasi, yakni sejarah komputer, jaringan komputer, internet, www, bahasa pemrograman, perangkat bergerak, sistem operasi. Siswa menyadari bahwa dalam membuat karya, jika memakai komponen karya orang lain, dia perlu meng-atribusi seperlunya. Siswa sadar untuk menghormati copyright. Siswa mengetahui jenis-jenis pekerjaan terkait teknologi informasi, dari jaman dahulu hingga sekarang dan masa depan.&lt;/p>
&lt;p>Siswa menyadari bahwa ada data-data sensitif yang tidak boleh diinformasikan bebas (seperti nama ibu kandung), dan mengetahui alasannya. Siswa mendiskusikan beberapa praktek di masyarakat yang dapat membahayakan keamanan data, dan mengusulkan solusi.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengetahuan-dan-ketrampilan-dan-etika-dan-kesadaran">Pengetahuan dan Ketrampilan dan Etika dan Kesadaran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Kolaborasi pengetahuan dan konten positif, serta analisis data&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Siswa belajar bahwa internet dibangun dengan kolaborasi. Siswa mengetahui prinsip kolaborasi untuk membangun ekosistem opensource. Siswa mengetahui bahwa, misal, Wikipedia adalah usaha bersama. Siswa mengetahui cara kerja komunitas opensource, dari sisi kerjasama coding (misal memakai GitHub), menyepakati standard (misal PEP untuk Python dan RFC untuk spesifikasi internet), dan membuat dokumentasi (misal Djangoproject). Siswa dapat menghayati bagaimana komunitas opensource dapat berkembang dan dapat mengambil pelajaran darinya. Siswa dapat berkontribusi konten positif (misal dengan menjawab pertanyaan umum di id.quora.com atau membuat blog yang baik) dengan memperhatikan etika dan aspek hukum. Di komunitas online, siswa mendemonstrasikan kemampuan untuk berkontribusi positif dan dapat memberi feedback dengan cara yang positif juga. Siswa pada tahap ini mampu mendemonstrasikan ketrampilan menggunakan aplikasi perkantoran (pengolah kata, angka, presentasi, diagram, survey online), baik yang PC-based maupun yang kolaboratif. Siswa melakukan data analysis, membuat visualisasi data, dan presentasinya. Siswa mendekomposisi data kompleks menjadi elemen-elemen data. Siswa mengetahui pilihan pengorganisasian data dan pengaruhnya pada kinerja. Siswa melakukan pemodelan dari data (misal regresi linear, eksponen, dsb.), dan melakukan simulasi dari model itu. Siswa mengetahui keterbatasan yang ada pada model.&lt;/p>
&lt;h3 id="berpikir-komputasi">Berpikir komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengkaitkan berpikir komputasi dengan dunia komputasi yang nyata&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melanjutkan dari tingkat sebelumnya, siswa mampu membuat demonstrasi algoritma pencarian paling besar/kecil dan algoritma pengurutan melalui permainan berkelompok. Siswa memahami pencarian biner pada larik yang sudah urut, dan melakukan permainan pencarian biner. Siswa menemukan rumusan beban komputasi permainan biner (yakni log2(n)). Siswa dapat menghitung beban komputasi suatu algoritma secara sederhana. Ketika melakukan permainan pengurutan, siswa menemukan bahwa setidaknya ada tiga algoritma sederhana dalam pengurutan: bubble sort, insertion sort, dan selection sort. Siswa menemukan bahwa insertion sort dan selection sort lebih efisien dibandingkan bubble sort yang lambat, dan mengungkapkan alasannya secara kuantitatif (jumlah pembandingan, jumlah pertukaran, dsb). Siswa dapat membandingkan efisiensi algoritma secara umum. Siswa melakukan permainan berpikir komputasi pilihan (deteksi error, penulisan prosedur, enkripsi, dan information theory, representasi biner, teori empat warna, representasi warna RGB, kompresi teks, graf, dsb.). Siswa mendiskusikan soal- soal berpikir komputasi. Siswa memahami kaitan permainan ini dengan dunia komputasi yang sebenarnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="pemrograman-dan-struktur-data-dan-berpikir-komputasi">Pemrograman dan Struktur Data dan Berpikir Komputasi&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Pemrograman mendukung berpikir komputasi dan pelajaran lain&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Melanjutkan dari tingkat sebelumnya, siswa dapat memprogram konsep berpikir komputasi memakai bahasa pemrograman. Siswa memprogram permainan tebak angka/pencarian biner di komputer. Siswa menggunakan pemrograman untuk mendukung dan mengerjakan tugas mata pelajaran lain. Siswa mampu membuat grafik fungsi matematika dengan bahasa pemrograman yang dipelajarinya (misal meggunakan Python dengan modul Matplotlib dan Numpy). Siswa mampu melakukan debugging pada program yang dia buat. Siswa membuat dokumen web memakai html, css, js. Siswa mampu membuat rancangan database relasional sederhana di atas kertas, meski tidak mengkode SQL-nya langsung. Siswa mendiskusikan database yang terkait kehidupan sehari-hari (misal e-ktp).
Siswa mengenal berbagai macam bahasa pemrograman (yang selama ini dipelajari siswa, ditambah beberapa lain yang umum dipakai: &lt;em>Python, Java, PHP, JavaScript, Julia, C, C++, Assembly&lt;/em>). Siswa memahami sejarah, sifatnya, dan ketepatan pemakaiannya.
Jika memungkinkan, siswa dapat mengenal pemrograman visual untuk membuat aplikasi di smartphone (dengan req. gathering dan pengujian-nya). Jika memungkinkan, siswa belajar pemrograman perangkat keras. Siswa mengetahui berbagai macam developers dan full stack dev. Secara lebih umum, siswa mengenal berbagai macam profesi yang terkait informatika dan teknologi informasi.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>menjalankan hak dan kewajiban sebagai warga negara yang demokratis dan bertanggung jawab&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran berinteraksi secara sopan, santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kepatuhan dan kesadaran terhadap hukum dan norma sosial secara kritis dan konstruktif&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran untuk bersikap dan berperilaku jujur&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kebiasaan, pemahaman, dan kesadaran hidup gotong-royong (kolaborasi), adaptif, mandiri, kreatif, produktif, dan inovatif yang bermanfaat bagi dirinya dan masyarakat&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan berkomunikasi tingkat lanjut dengan Bahasa Indonesia secara lisan dan tulis untuk kepentingan ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan rasa ingin tahu dan kemampuan memahami dan menerapkan matematika, ilmu pengetahuan, teknologi, seni, dan budaya untuk memecahkan masalah yang kompleks&lt;/li>
&lt;li>menunjukkan kemampuan menggunakan informatika secara selektif, kreatif, produktif, dan inovatif dalam kegiatan pembelajaran&lt;/li>
&lt;li>menyadari potensi dirinya, tangguh menghadapi tantangan hidup, dapat bekerja secara produktif dan bermanfaat, serta berkontribusi pada lingkungan&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>