<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Matematika SD/MI</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/</link><description>Recent content in Matematika SD/MI on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 28 May 2022 08:10:11 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Matematika: Matematika Kelas 1</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-1/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-1/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-1">Pumpunan Matematika Kelas 1&lt;/h2>
&lt;p>Gabungan pengetahuan dan keterampilan dalam matematika berikut menjabarkan muatan yang mutlak harus dikembangkan para pelajar kelas 1. Perlu diperhatikan bahwa dengan muatan-muatan ini, pelajar bahkan kelas 1 SD sudah memulai mengasah kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, sekaligus menyajikan dengan berbagai medium.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>Membangun pemahaman operasi penjumlahan dan pengurangan bilangan cacah serta strategi penghitungannya&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengenali lambang bilangan dan menuliskan bilangan cacah (sampai 99) menggunakan sistem nilai tempat, serta mengenali bagian puluhan dan satuannya. Dengan memanfaatkan nilai tempat itu, pelajar membandingkan dua bilangan cacah dan mengurutkan tiga bilangan cacah dari yang terbesar atau terkecil. Pelajar juga menentukan lokasi sebuah bilangan cacah pada garis bilangan.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengembangkan cara menjumlahkan dan mengurangkan bilangan cacah (sampai 99) menggunakan pengetahuan sebelumnya tentang penjumlahan dan pengurangan bilangan satuan. Misalnya, dalam menjumlahkan &lt;em>&lt;strong>23 + 25&lt;/strong>&lt;/em>, pelajar menggunakan fakta dasar penjumlahan &lt;em>&lt;strong>2 + 2&lt;/strong>&lt;/em> dan &lt;em>&lt;strong>3 + 5&lt;/strong>&lt;/em>. Di sini, pelajar mengingat ulang hubungan antara membilang dengan menjumlahkan maupun mengurangkan. Mereka mengembangkan cara mempermudah penjumlahan dan pengurangan memanfaatkan sifat dasar tambah dan kurang (komutatif dan asosiatif). Juga mereka mengembangkan berbagai strategi seperti misalnya “menjadikan puluhan” (contohnya, &lt;em>&lt;strong>7 + 8 = 7 + 3 + 5 = 10 + 5 = 15&lt;/strong>&lt;/em> atau &lt;em>&lt;strong>16 – 9 = 16 – 6 – 3 = 10 – 3 = 7&lt;/strong>&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;h3 id="geometri">Geometri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>Menyusun dan Mengurai Bangun Geometri&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menyusun dan mengurai bangun 2D, seperti menyusun dua buah segitiga yang sama menjadi sebuah segiempat. Melalui kegiatan ini, pelajar membangun pengertian bagian- keseluruhan dan juga meningkatkan pemahamannya bahwa sesuatu yang tampak kompleks kadang dapat diurai menjadi bagian-bagian yang lebih sederhana. Juga pelajar memahami bahwa tiap bangun geometri memiliki sifat dan ciri (panjang, lebar, tinggi, dsb). Secara khusus, pelajar memulai menyelidiki sifat simetri dari berbagai bangun 2D dasar.&lt;/p>
&lt;h3 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h3>
&lt;h4 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h4>
&lt;p>Di kelas 1, pelajar bukan saja menyelesaikan soal rutin yang melibatkan penjumlahan dan pengurangan bilangan yang hasilnya sampai 99, tetapi juga menjajaki masalah yang tak rutin dan kadang matematikanya tersembunyi dalam konteks umum. Pelajar juga membangun number sense atau pengertiannya tentang bilangan melalui penyelesaian masalah yang melibatkan pengukuran. Kecuali itu, pelajar juga mulai menyajikan data sehari-hari, seperti tinggi badan atau ukuran sepatu dalam tabel, gambar, dan grafik sederhana.&lt;/p>
&lt;h4 id="bernalar">Bernalar&lt;/h4>
&lt;p>Melalui pengalaman berhitung serta menerampilkan tentang fakta dasar (penjumlahan dan pengurangan), pelajar mengasah kemampuan bernalar induktif, yakni mengenali sifat penjumlahan dan pengurangan dengan mengamati pola. Pelajar juga menguji atau memverifikasi kebenaran suatu sifat dengan melalui contoh-contoh. Misalnya, pelajar mengenali sifat dalam penjumlahan jika bilangan yang dikurang dengan pengurang keduanya ditambah satu, hasilnya tetap sama, seperti &lt;em>&lt;strong>6 – 4 = 7 – 5 =2&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar juga mampu menduga kelanjutan suatu pola dengan bernalar induktif. Misalnya, jika diberikan pola kelereng merah dan biru berulang seperti &lt;em>&lt;strong>M, B, B, M, B, B, &amp;hellip;&lt;/strong>&lt;/em> maka pelajar dapat membuat dugaan warna kelereng di urutan ke-23 misalnya serta menjelaskan mengapa dugaannya seperti itu.&lt;/p></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 2</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-2/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-2/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-2">Pumpunan Matematika Kelas 2&lt;/h2>
&lt;p>Tiga pumpunan mendasar berikut perlu memperoleh penekanan untuk dikembangkan para pelajar kelas 2. Dalam mempelajarinya, pelajar mengaitkan pumpunan di atas dengan kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, membuat hubungan, sekaligus menyajikan dengan berbagai medium.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun keterampilan membaca dan menulis bilangan dengan sistem nilai tempat basis-10 serta memahami konsep dasarnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar membaca dan menuliskan bilangan cacah (sampai &lt;strong>999&lt;/strong>) menggunakan sistem nilai tempat, serta mengenali bagian ratusan, puluhan, dan satuannya. Dengan memanfaatkan pemahaman nilai tempat itu, pelajar membandingkan tiga bilangan cacah dan mengurutkan lima bilangan cacah dari yang terbesar atau terkecil. Kemudian, pelajar menentukan lokasi bilangan cacah (sampai &lt;strong>999&lt;/strong>) pada garis bilangan. Pelajar mengenali pola dalam sistem nilai tempat basis-&lt;strong>10&lt;/strong>, yakni setiap bergeser ke kiri, nilai tempatnya 10 kali sebelumnya. Artinya, ratusan &lt;strong>10&lt;/strong> kali puluhan dan puluhan &lt;strong>10&lt;/strong> kali satuan.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengembangkan cara menjumlahkan dan mengurangkan bilangan cacah sampai &lt;strong>999&lt;/strong> (dan hasilnya juga sampai &lt;strong>999&lt;/strong>) menggunakan pengetahuan sebelumnya tentang fakta dasar penjumlahan dan pengurangan. Pelajar mulai menyelesaikan masalah yang dapat dimodelkan atau disajikan sebagai masalah penjumlahan dan pengurangan bilangan cacah. Mereka mempermudah memahami situasi matematika yang dihadapi dengan memanfaatkan diagram atau gambar. Selain itu, mereka mengembangkan cara mempermudah penjumlahan dan pengurangan bilangan tiga angka memanfaatkan sifat dasar tambah dan kurang (komutatif dan asosiatif). Mereka memperkaya berbagai strategi untuk memudahkan penjumlahan dan pengurangan, seperti salah satu strategi: &lt;strong>123 + 81 = 123 + 77 + 4 = 200 + 4 = 204&lt;/strong>. Mereka juga menjajaki berbagai cara berhitung, yakni dengan pensil dan kertas, dengan diingat, estimasi atau perkiraan, atau yang lain. Di kelas 2 ini, pelajar membangun pemahaman bahwa rangkaian langkah operasi penjumlahan dan pengurangan yang sudah biasa dilakukan belum tentu paling singkat atau mudah untuk setiap kasus. Contohnya, &lt;strong>256 – 98&lt;/strong> jika dihitung menggunakan langkah biasa akan lebih sulit ketimbang menghitung dengan strategi &lt;strong>256 – 98 = 258 – 100 = 158&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h3 id="pengukuran">Pengukuran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun pemahaman pengukuran dan cara mengukur panjang&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menjelaskan makna pengukuran (dasar) yakni menggunakan proses pengulangan. Misalnya, suatu meja diukur panjangnya dengan membayangkan tepi meja itu ditempeli sejumlah pensil yang berukuran sama panjang. Juga pelajar memahami sifat transitif dalam perbandingan pengukuran, yaitu jika meja pertama lebih panjang dari meja kedua dan meja kedua lebih panjang dari meja ketiga, maka meja pertama lebih panjang dari meja ketiga. Pelajar juga memahami bahwa sebelum mengukur suatu benda perlu ditetapkan satuan yang akan digunakan, baku atau tak baku. Yang baku misalnya seperti cm dan tak baku misalnya seperti panjang pensil tadi. Melalui pengalaman mengukur panjang atau lebar berbagai benda, pelajar membangun pemahaman bahwa semakin kecil satuan panjangnya (seperti pensil atau penjepit kertas), semakin panjang proses pengukurannya.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Di kelas 2 ini, pelajar menyelesaikan soal rutin dan tak rutin yang melibatkan penjumlahan dan pengurangan bilangan sampai &lt;strong>999&lt;/strong>. Permasalahan juga perlu melibatkan pengukuran, bangun geometri sederhana. Di kelas 2, pelajar mulai berkenalan dengan berpikir luwes atau berpikir beragam. Dalam menafsirkan bilangan tertentu, misalkan, masing-masing pelajar diajak menyampaikan cara penyajian versi dirinya. Sebagai ilustrasi, &lt;strong>125&lt;/strong> dapat ditafsirkan sebagai &lt;strong>1&lt;/strong> ratusan dan &lt;strong>25&lt;/strong> satuan, tetapi pelajar lain mungkin menafsirkan &lt;strong>125&lt;/strong> sebagai &lt;strong>12&lt;/strong> puluhan dan &lt;strong>5&lt;/strong> satuan. Kecuali itu, pelajar juga disokong mengungkapkan caranya menyelesaikan masalah dan pelajar lain berupaya memahaminya. Dengan pendekatan begini, kelas membangun tradisi yang mendukung tiap pelajar berpendapat mandiri dan pelajar lain menghargai pendapat yang berbeda. Ini bermanfaat untuk merawat sikap toleransi dan bahkan menyemaikan sikap merayakan keberagaman di kelas matematika. Di akhir kelas &lt;strong>2&lt;/strong>, pelajar diharapkan menguasai operasi penjumlahan dan pengurangan, agar saat memasuki kelas &lt;strong>3&lt;/strong>, pelajar siap menjajaki konsep perkalian sebagai penjumlahan berulang atau penafsiran lainnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar">Bernalar&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar dapat memanfaatkan pemahaman bahwa menghitung luas daerah dapat dilakukan dengan memecah daerah berdimensi dua menjadi potongan-potongan dengan bentuk lebih sederhana. Pelajar akan membangun pemahaman lebih tinggi bahwa masalah besar dapat dipecah menjadi masalah-masalah lebih kecil dan sederhana. Selain itu, saat pelajar melakukan pengukuran daerah tertentu, ini dapat dijadikan pengalaman awal bekerja dengan pecahan, atau bagian dari keseluruhan, yang sederhana.
Saat pelajar melakukan &lt;em>skip counting&lt;/em> atau membilang loncat, misalnya dengan mewarnai sebuah 202atem bilangan yang memuat &lt;strong>100&lt;/strong> bilangan dengan ukuran &lt;strong>10 x 10&lt;/strong>, pelajar mengamati pola yang terbentuk. Pengalaman ini akan menjadi dasar pemahaman pelajar di kelas 3 tentang kelipatan dan 202atema.&lt;/p></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 3</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-3/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-3/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-3">Pumpunan Matematika Kelas 3&lt;/h2>
&lt;p>Muatan yang harus ditekankan dan perlu dikembangkan para pelajar kelas 3 dalam proses belajar adalah pumpunan di bawah ini. Nantinya, pelajar kelas 3 mengaitkan pumpunan dengan kemampuannya bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, membuat hubungan, sekaligus menyajikan dengan berbagai permasalahan 202 atematika yang dihadapinya.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun keterampilan mengalikan dan membagi bilangan cacah dengan berbagai macam strategi, mengurutkan serta menjumlahkan dan mengurangkan pecahan sederhana beserta memahami konsep dasarnya&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Dengan menggunakan pengetahuan tentang penjumlahan serta pengurangan, pelajar mengembangkan salah satu arti dari konsep perkalian bilangan cacah sebagai penjumlahan berulang dan pembagian bilangan cacah sebagai pengurangan berulang, misalnya &lt;strong>3 x 4&lt;/strong> dapat diartikan &lt;strong>4+4+4&lt;/strong> dan &lt;strong>12:4&lt;/strong> dapat diartikan sebagai &lt;strong>12-4-4-4&lt;/strong>. Pelajar juga dapat memahami dan mengembangkan konsep perkalian dengan menggunakan benda-benda konkrit, misalnya menyusun &lt;strong>3&lt;/strong> baris kelereng yang masing-masing baris berisi &lt;strong>4&lt;/strong> kelereng pada wadah telur, kemudian menuliskan bentuk perkaliannya sebagai &lt;strong>3x4&lt;/strong> dan menghitung hasilnya. Pelajar juga bisa melakukan kegiatan yang terkait dengan kehidupan sehari-hari, misalnya dengan menentukan jumlah ban dari &lt;strong>3&lt;/strong> mobil sedan atau jumlah keseluruhan kaki yang dimiliki oleh &lt;strong>3&lt;/strong> kambing. Dalam hal makna perkalian, &lt;strong>3 x 4&lt;/strong> jika dimodelkan sebagai luas persegi panjang, maka dapat dimaknai sebagai &lt;strong>4 + 4 + 4&lt;/strong> sekaligus &lt;strong>3 + 3 + 3 + 3&lt;/strong>. Artinya, pelajar yang mengartikan &lt;strong>3 x 4&lt;/strong> sebagai &lt;strong>3 + 3 + 3 + 3&lt;/strong>, belum tentu salah. Mungkin saja, siswa menggunakan model perkalian yang sesuai.&lt;/p>
&lt;p>Untuk mempermudah perhitungan pelajar memanfaatkan sifat-sifat dasar operasi hitung dalam penjumlahan dan perkalian seperti komutatif, asosiatif dan distributif, misalnya &lt;strong>6 x (3+5) =(6x3) + (6x5)&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Begitu juga dengan memahami dan mengembangkan konsep pembagian, pelajar juga dapat menggunakan kegiatan pengambilan bola dari dalam wadah yang berisi &lt;strong>12&lt;/strong> bola secara bersamaan &lt;strong>3&lt;/strong> bola sekaligus sampai bola yang ada di dalam wadah habis, kemudian menuliskan bentuk pembagiannya sebagai &lt;strong>12 : 3&lt;/strong> dan menghitung hasilnya. Pada akhirnya, pelajar menjelaskan makna operasi kali dan bagi, serta hubungan di antaranya (misalnya &lt;strong>3 × 4 = 12 maka 12 : 3 = 4 atau 12 ∶ 4 = 3&lt;/strong>).&lt;/p>
&lt;h3 id="pengukuran">Pengukuran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengenal atribut dari bangun datar dan bangun ruang serta membangun pemahaman pengukuran luas daerah&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menyebutkan atribut geometri (misalnya sisi dan titik sudut) dan sifat bangun datar dan bangun ruang (misalnya persegi mempunyai dua pasang sisi yang sejajar dan sama panjang, kubus mempuyai 6 sisi yang berbentuk persegi yang kongruen, alas kerucut berupa lingkaran). Pelajar memahami konsep daerah persegi berukuran 1 cm seperti satuan pada mistar (cm) kemudian pelajar memahami satuan baku luas daerah (&lt;strong>c㎡&lt;/strong>). Melalui pengalaman ini selanjutnya pelajar mempelajari bagaimana mengukur luas daerah benda berukuran persegi panjang dengan ukuran yang sembarang. Setelah itu, pelajar memahami rumus luas daerah persegi panjang, misalnya luas persegi panjang didapat dari perkalian panjang dan lebarnya. Pelajar juga memahami bahwa untuk satuan baku luas adalah satuan persegi, misalkan ditulis &lt;strong>c㎡&lt;/strong>, &lt;strong>d㎡&lt;/strong>, &lt;strong>㎡&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Di kelas 3 ini, pelajar menyelesaikan soal rutin dan tak rutin yang melibatkan perkalian dan pembagian bilangan sampai 999. Permasalahan juga perlu melibatkan pengukuran, bangun geometri sederhana. Di kelas 3, pelajar mulai berkenalan dengan berpikir luwes atau berpikir beragam. Dalam proses menentukan hasil perkalian atau pembagian, masing-masing pelajar diajak menyampaikan cara penyelesaian versi dirinya, misalkan mencari luas dengan menggunakan benda konkrit, gambar atau algoritma tertentu (perkalian cara menyusun ke bawah atau cara panjang). Pelajar bisa memilih strategi perkalian yang menurut mereka paling mudah dan cepat. Di akhir kelas 3, pelajar diharapkan menguasai berbagai macam cara menghitung hasil perkalian dan pembagian, agar saat memasuki kelas 4, pelajar siap menjajaki konsep perkalian dan pembagian pada berbagai macam bilangan seperti pecahan biasa, pecahan campuran, desimal dan persen.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar">Bernalar&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar membangun pemahaman bahwa menghitung hasil perkalian atau pembagian dapat dilakukan dengan berbagai cara yang berbeda tetapi hasilnya sama. Misalnya, seperti &lt;em>&lt;strong>5 x 7 = 5 x 5 + 5 x 2 = 25 + 10 = 35&lt;/strong>&lt;/em>. Pelajar membangun kemampuan menganalisis dan memutuskan cara atau strategi mana yang harus digunakan untuk menyelesaikan permasalahan yang terkait perkalian atau pembagian, termasuk permasalahan yang terkait luas dari suatu bangun datar. Misalnya, &lt;em>&lt;strong>125 : 5&lt;/strong>&lt;/em> lebih baik dimodelkan sebagai partisi/pengelompokan &lt;em>&lt;strong>125&lt;/strong>&lt;/em> kelereng, yakni lima kantung, masing-masing berisi &lt;em>&lt;strong>25&lt;/strong>&lt;/em> kelereng. Sedangkan untuk &lt;em>&lt;strong>125 : 25&lt;/strong>&lt;/em> lebih baik dimodelkan sebagai pengurangan berulang, yaitu &lt;em>&lt;strong>125 – 25 – 25 – 25 – 25 – 25 = 0&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 4</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-4/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-4/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-4">Pumpunan Matematika Kelas 4&lt;/h2>
&lt;p>Dalam proses belajar para pelajar kelas 4, gabungkan pengetahuan dan keterampilan matematika di bawah ini menjelaskan muatan yang harus dikembangkan, dimana muatan- muatan tersebut ditujukan untuk mengasah kemampuan bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, sekaligus menyajikan dengan berbagai sarana dan permasalahan dalam kehidupan yang terkait dengan matematika.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun pemahaman operasi penjumlahan, pengurangan, perkalian dan pembagian (cacah dan pecahan) serta strategi penghitungannya pada berbagai bentuk bilangan&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar membaca dan menuliskan bilangan-bilangan pecahan dalam bentuk pecahan biasa, desimal, pecahan campuran dan persen. Pelajar membandingkan beberapa bilangan yang berbeda bentuknya untuk diurutkan dari yang yang terbesar atau terkecil. Pelajar juga menentukan lokasi bilangan berbagai bentuk tersebut pada garis bilangan.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mengembangkan cara menentukan faktor dan kelipatan dari suatu bilangan menggunakan pengetahuan sebelumnya tentang perkalian dan pembagian. Pelajar mengembangkan strategi dalam perkalian dengan memanfaatkan sifat dasar distributif untuk mempermudah perhitungan hasil kali, misalnya &lt;strong>7x13 = (7x10) + (7x3)&lt;/strong>. Mereka membangun pemahaman bahwa setiap strategi berhitung yang digunakan untuk mempermudah pada suatu persoalan tidak selalu mempermudah di persoalan yang lain. Seperti misalnya, strategi di atas tak cocok untuk menghitung &lt;strong>7 x 19&lt;/strong>, tetapi lebih memudahkan jika &lt;strong>7 x 19 = 7 x 20 – 7 x 1 = 140 – 7 = 133&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Melalui kegiatan yang menggunakan benda konkrit, pelajar memaknai dan menuliskan pecahan yang senilai dan tak senilai, misalnya &lt;strong>1⁄2&lt;/strong> senilai dengan &lt;strong>2/4&lt;/strong>, ditulis sebagai &lt;strong>1⁄2 = 2/4&lt;/strong>. Pelajar menggunakan tanda &lt;strong>&amp;gt;&lt;/strong> dan &lt;strong>&amp;lt;&lt;/strong> untuk membandingan dua pecahan yang tak senilai, berdasarkan letak bilangan pada garis bilangan ataupun strategi lain seperti mengubah bilangan yang satu dalam bentuk yang sama dengan lainnya, misalnya untuk membandingkan &lt;strong>0,2&lt;/strong> dan &lt;strong>3/5&lt;/strong> maka pelajar mengubah &lt;strong>0,2&lt;/strong> menjadi &lt;strong>1/5&lt;/strong> kemudian membandingkannya dengan &lt;strong>3/5&lt;/strong>, atau mengubah &lt;strong>3/5&lt;/strong> dalam bentuk desimal yaitu &lt;strong>0,6&lt;/strong> kemudian membandingkannya dengan &lt;strong>0,2&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h3 id="geometri-dan-pengukuran">Geometri dan Pengukuran&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pemahaman sudut dan luas bangun datar&lt;/strong>&lt;/em>
Pelajar memahami hubungan antar garis pada bangun datar dan bangun ruang seperti sejajar dan berpotongan. Pelajar juga mengenali serta menjelaskan berbagai sudut dari beberapa bangun datar, misalnya sudut tumpul, sudut lancip, sudut siku-siku, serta mengenali dan menggambar sudut yang sudah dipelajari, tanpa menggunakan jangka dan busur derajat.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar juga mengungkapkan sifat-sifat pada bidang datar, seperti banyaknya sisi, banyaknya sudut, sisi-sisi yang sejajar, sisi-sisi yang saling tegak lurus. Pelajar juga dapat mengenali dan menggambar garis simetri pada bidang datar segibanyak beraturan dan segibanyak tak beraturan.&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Di kelas 4, pelajar bukan saja hanya sekadar menyelesaikan operasi hitung terutama perkalian dan pembagian, tetapi juga menyelesaikan operasi hitung dengan lancar. Pelajar dapat memanfaatkan cara menghitung yang efisien, termasuk dengan cara standar seperti menghitung perkalian dengan cara menyusun ke bawah atau juga memanfaatkan sifat distribusi dalam perkalian. Kecuali itu, pelajar juga mulai menyusun data dari yang paling kecil ke yang paling besar dan sebaliknya.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar">Bernalar&lt;/h3>
&lt;p>Melalui pengalaman berhitung serta menerampilkan fakta dasar (perkalian dan pembagian), pelajar cakap bernalar induktif, yakni mengenali dan menduga sifat perkalian dan pembagian dengan mengamati pola, misalnya perkalian terkait dengan angka 5 maka nilai satuan dari hasill perkaliannya adalah 5 atau 0. Pelajar juga menguji atau memverifikasi kebenaran suatu sifat dengan contoh-contoh, seperti misalnya memverifikasi sifat distributif.&lt;/p></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 5</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-5/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-5/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-5">Pumpunan Matematika Kelas 5&lt;/h2>
&lt;p>Dalam proses belajar para pelajar kelas 5, gabungkan pengetahuan dan keterampilan matematika di bawah ini menjelaskan muatan yang harus dikembangkan, dimana muatan- muatan tersebut ditujukan untuk mengasah kemampuan bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, sekaligus menyajikan dengan berbagai sarana dan permasalahan dalam kehidupan yang terkait dengan matematika.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>Membangun pemahaman operasi penjumlahan, pengurangan, perkalian dan pembagian pada berbagai bentuk bilangan pecahan.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Pelajar lancar menjumlahkan serta mengurangkan bilangan pecahan dengan penyebut yang tak perlu sama.&lt;/li>
&lt;li>Pelajar mampu mengubah bilangan dalam satu bentuk ke dalam bentuk lainnya, seperti mengubah bilangan pecahan menjadi bilangan desimal.&lt;/li>
&lt;li>Pelajar juga mengembangkan pemahaman perkalian dan pembagian pada bilangan pecahan dengan bilangan bulat atau pecahan lainnya.&lt;/li>
&lt;li>Pelajar terampil melakukan operasi hitung penjumlahan, pengurangan, perkalian dan pembagian pada bilangan desimal, pecahan campuran, dan persen.&lt;/li>
&lt;li>Pelajar menjelaskan makna operasi hitung pembagian pada bilangan desimal menggunakan sistem nilai tempat.&lt;/li>
&lt;li>Pelajar menghubungkan operasi pembagian dengan pecahan yang mempunyai penyebut kelipatan 10 serta sifat-sifat perkalian dan pembagian.&lt;/li>
&lt;li>Pelajar mengembangkan dan memanfaatkan strategi perkalian dan pembagian yang melibatkan desimal, misalnya dengan cara menyusun ke bawah atau dengan cara mengubah desimal menjadi pecahan terlebih dahulu, atau menggunakan cara lain yang lebih mudah menurut mereka.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="geometri">Geometri&lt;/h3>
&lt;p>Mengenal bangun ruang dan atributnya, serta volume dan luas permukaannya&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Pelajar mengenal bangun ruang seperti kubus, balok, tabung, kerucut, limas, bola dan prisma, mereka juga menyebutkan atribut dari masing-masing bangun ruang tersebut, misalnya kubus mempunyai 6 sisi yang kongruen.&lt;/li>
&lt;li>Pelajar mengembangkan konsep volume dengan menggunakan 1 kubus satuan, misalnya untuk menghitung volume suatu balok, dapat diisi dengan kubus satuan sampai penuh tanpa celah dan tumpeng tindih.&lt;/li>
&lt;li>Pelajar juga menggunkan rumus untuk menentukan volume bangun ruang. Dengan menggunakan kubus satuan, pelajar memperkirakan volume bangun ruang dan membandingkannya dengan perhitungan menggunakan rumus.&lt;/li>
&lt;li>Pelajar mampu menjelaskan arti luas permukaan suatu bangun ruang (seperti balok) merupakan jumlah dari luas masing-masing sisi serta terampil menghitungnya.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Di kelas 5, pelajar bukan saja menyelesaikan soal rutin yang melibatkan operasi hitung penjumlahan, pengurangan, perkalian, dan pembagian pada berbagai macam bentuk bilangan, tetapi juga menjajaki masalah yang tak rutin dan kadang matematikanya masih tersembunyi dalam konteks umum, seperti soal cerita. Pelajar juga membangun number sense atau pengertiannya tentang bilangan melalui penyelesaian masalah yang melibatkan pengukuran, misalnya untuk menghitung volume atau luas permukaan menggunakan perkalian. Kecuali itu, pelajar juga mulai menyajikan data sehari-hari dalam bentuk grafik dan diagram kartesius.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar">Bernalar&lt;/h3>
&lt;p>Melalui pengalaman berhitung serta menguasai fakta dasar (penjumlahan, pengurangan, perkalian dan pembagian), pelajar mengasah kemampuan bernalar induktif, yakni mengenali sifat-sifat penjumlahan, pengurangan, perkalian dan pembagian dengan mengamati pola. Pelajar menguji atau sanggup memverifikasi kebenaran suatu sifat dengan contoh-contoh, misalnya hasil kali dua bilangan berselisih 2 sama dengan hasil kuadrat bilangan yang di tengah dikurang 1. Ini dapat diverifikasi dengan &lt;em>&lt;strong>51 x 49 = 50 x 50 – 1 = 2500 – 1 = 2499&lt;/strong>&lt;/em>.&lt;/p></description></item><item><title>Matematika: Matematika Kelas 6</title><link>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-6/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 19:29:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/matematika/sd/kelas-6/</guid><description>
&lt;h2 id="pumpunan-matematika-kelas-6">Pumpunan Matematika Kelas 6&lt;/h2>
&lt;p>Dalam proses belajar para pelajar kelas 6, gabungkan pengetahuan dan keterampilan matematika di bawah ini menjelaskan muatan yang harus dikembangkan, dimana muatan- muatan tersebut ditujukan untuk mengasah kemampuan bernalar, menyelesaikan masalah, berkomunikasi, sekaligus menyajikan dengan berbagai sarana dan permasalahan dalam kehidupan yang terkait dengan matematika.&lt;/p>
&lt;h3 id="bilangan-dan-operasinya">Bilangan dan Operasinya&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Membangun kelancaran pada operasi hitung berbagai bentuk bilangan (termasuk bilangan negatif) yang diterapkan dalam kejadian sehari-hari&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar memperluas sistem bilangan dengan bilangan negatif.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar mampu meletakkan berbagai bilangan (positif maupun negatif) pada garis bilangan.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar lancar menghitung penjumlahan, pengurangan, perkalian, dan pembagian yang melibatkan bilangan bulat dan menerapkannya dalam kehidupan sehari-hari, misalnya menghitung suhu atau kedalaman laut. Pelajar juga menggunakan berbagai bentuk bilangan dalam menyelesaikan masalah-masalah yang terkait rasio dan skala. Pelajar juga menafsirkan suatu permasalahan dan menuliskan model matematikanya dengan menggunakan persamaan. Pelajar juga mengembangkan pengertian statistika seperti menentukan rata-rata, nilai tengah dan modus.&lt;/p>
&lt;p>Pelajar juga terampil menggunakan lambang bilangan berpangkat dan akar, termasuk di dalamnya menyederhanakan bilangan akar dan operasi hitung penjumlahan, pengurangan, perkalian dan pembagian pada bilangan pangkat dan akar.&lt;/p>
&lt;h3 id="geometri">Geometri&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>Mengembangkan pengertian luas permukaan dan volume gabungan bidang ruang&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Pelajar menggunakan pengetahuan sebelumnya tentang luas permukaan dan volume suatu bangun ruang sederhana untuk menentukan luas permukaan dan volume dari gabungan beberapa bangun ruang. Misalnya, pelajar menghitung volume silinder yang ditumpuk dengan balok di atasnya. Dalam hal ini, pelajar dituntut untuk dapat menganalisis bangun ruang penyusunnya dan kemudian menentukan luas permukaan dan volumenya. Meskipun hanya dengan menyebutkan ciri-ciri bangun datar ataupun bangun ruang, pelajar dapat menentukan luas permukaan dan volumenya. Kecuali itu, pelajar juga dapat mengungkapkan data dalam bentuk diagram (gambar, garis, dan batang)&lt;/p>
&lt;h2 id="keterkaitan-dengan-proses-bermatematika">Keterkaitan dengan Proses Bermatematika&lt;/h2>
&lt;h3 id="penyelesaian-masalah">Penyelesaian Masalah&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar menyelesaikan masalah yang rutin serta tak rutin dan menuliskan jawabnya secara runtun. Pelajar menyelesaikan masalah yang melibatkan hutang, laba, pajak, dsb.&lt;/p>
&lt;h3 id="bernalar">Bernalar&lt;/h3>
&lt;p>Pelajar mampu menyusun bukti yang sederhana, seperti menulis bukti bahwa luas jajaran genjang sama dengan panjang alas kali tinggi.&lt;/p></description></item></channel></rss>