<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>All-Indonesia.com – Geografi</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/</link><description>Recent content in Geografi on All-Indonesia.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 14:50:27 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ips: Geografi Kelas 10</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-10/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 14:55:05 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-10/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-kelas-10">Fokus Pembelajaran Geografi Kelas 10&lt;/h2>
&lt;h3 id="dinamika-planet-bumi-sebagai-ruang-kehidupan-dan-pengaruhnya-terhadap-regionalisasi">Dinamika Planet Bumi sebagai Ruang Kehidupan dan Pengaruhnya terhadap Regionalisasi&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali planet Bumi sebagai ruang kehidupan berdasarkan iklim, ketinggian, dan sifat permukaan bumi melalui pengamatan dan membaca sumber- sumbercetak dan digital, berbagi informasi tentang kehidupan di Bumi sesuai dengan ruangnya. Peserta didik juga melakukan analisis pengaruh ruang-ruang di permukaan bumi terhadap regionalisasi ekonomi melalui diskusi dan kerja kelompok dibimbing guru dengan tahapan identifikasi masalah, perumusan masalah, pengumpulan data, pengolahan data, dan analisis data, serta menyajikan hasil analisis data dan pembahasannya.
&lt;div class="adsense">
&lt;script async src="https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js?client=ca-pub-7595366459378772"
crossorigin="anonymous">&lt;/script>
&lt;ins class="adsbygoogle"
style="display:block; text-align:center;"
data-ad-layout="in-article"
data-ad-format="fluid"
data-ad-client="ca-pub-7595366459378772"
data-ad-slot="9936289606">&lt;/ins>
&lt;script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script>
&lt;/div>&lt;/p>
&lt;h3 id="konsep-prinsip-pendekatan-objek-ruang-lingkup-dan-hakikat-geografi-sebagai-kajian-dan-ilmu">Konsep, Prinsip, Pendekatan, Objek, Ruang Lingkup, dan Hakikat Geografi sebagai Kajian dan Ilmu&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali arti, objek dan ruang lingkup geografi sebagai kajian dan ilmu melalui membaca beberapa sumber-sumber cetak maupun digital, mengamati media dan sumber-sumber belajar yang relevan, dan tanya jawab dengan guru. Peserta didik juga mengelaborasi penerapan konsep dan prinsip geografi dengan menunjukkan contoh-contoh nyata dalam kehidupan sehari hari melalui diskusi kelompok dalam bimbingan guru sebagai fasilitator.&lt;/p>
&lt;h3 id="dinamika-litosfer-hidrosfer-atmosfer-biosfer-dan-pengaruhnya-terhadap-kehidupan">Dinamika Litosfer, Hidrosfer, Atmosfer, Biosfer, dan Pengaruhnya terhadap Kehidupan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali fenomena litosfer, hidrosfer, atmosfer, dan biosfer melalui pengamatan sumber-sumber belajar visual digital maupun cetak dan objek secara langsung, tanya jawab dan diskusi. Peserta didik juga melakukan analisis pengaruh dinamika litosfer, hidrosfer, atmosfer dan biosfer dipermukaan Bumi terhadap kehidupan penduduk melalui identifikasi masalah, pengumpulan data, pengelolaan data, analisis data serta menyajikan hasil analisis data.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kesadaran berkorban untuk tanah air, bangsa, dan negara.&lt;/li>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi, untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Kelas 11</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-11/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 14:55:11 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-11/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-kelas-11">Fokus Pembelajaran Geografi Kelas 11&lt;/h2>
&lt;h3 id="potensi-persebaran-dan-pengelolaan-sumber-daya-alam-sda-secara-berkelanjutan-untuk-kemakmuran">Potensi, Persebaran, dan Pengelolaan Sumber Daya Alam (SDA) secara Berkelanjutan untuk Kemakmuran&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali potensi dan sebaran sumberdaya alam di Indonesia maupun dunia dan pengelolaannya melalui pengamatan peta sebaran SDA dan sumber- sumber belajar digital lainnya, dan diskusi serta tanya jawab permasalahan pengelolaan SDA. Peserta didik juga melakukan analisis terhadap kerusakan sumberdaya alam melalui diskusi dan kerja kelompok dibimbing guru dengan tahapan identifikasi masalah, perumusan masalah, pengumpulan data, pengolahan data dan analisis data, serta menyajikan hasil analisis data.&lt;/p>
&lt;h3 id="penduduk-dinamika-persebaran-dan-permasalahannya-sebagai-sumberdaya-manusia-dan-ketenagakerjaan">Penduduk, Dinamika, Persebaran, dan Permasalahannya sebagai Sumberdaya Manusia dan Ketenagakerjaan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali jumlah, pertumbuhan, dan sebaran penduduk di Indonesia dan dunia melalui membaca sumber-sumber data kependudukan, hasil sensus dan survey, dan diskusi tentang permasalahan kependudukan di Indonesia maupun dunia. Peserta didik juga melakukan analisis terhadap permasalahan global terkait dengan kependudukan dan ketenagakerjaan melalui diskusi dan kerja kelompok dibimbing guru melalui tahapan identifikasi masalah, merumuskan masalah, memgumpulkan data, mengolah data, menganalisis data dan menyimpulkan dan menyajikan hasil analisisnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="degradasi-lingkungan-konservasi-tanah-dan-air-dan-pembangunan-berkelanjutan">Degradasi Lingkungan, Konservasi Tanah, dan Air dan Pembangunan Berkelanjutan&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengenali konsep degradasi lingkungan, konservasi tanah dan air dan pembangunan berkelanjutan menuju terwujudnya Sustainable Development Goals (SDGs), dengan mengamati sumber dan media belajar cetak atau digital yang relevan dan diskusi tentang masalah yang terjadi dalam implementasinya. Peserta didik juga menyajikan produk hasil analisis kerusakan lingkungan melalui diskusi dan tanya jawab dibimbing guru untuk mengenali permasalahan yang timbul, merumuskan pertanyaan/ permasalahan, mengumpulkan data, mengolah data, menganalisis data, membuat kesimpulan dan menyajikan hasilnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kepedulian, dan kesadaran melestarikan lingkungan alam dan sosial.&lt;/li>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi, untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Ips: Geografi Kelas 12</title><link>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-12/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 14:55:17 +0700</pubDate><guid>https://www.all-indonesia.com/ips/sma/geografi/kelas-12/</guid><description>
&lt;h2 id="fokus-pembelajaran-geografi-kelas-12">Fokus Pembelajaran Geografi Kelas 12&lt;/h2>
&lt;h3 id="pengindraan-jauh-dan-sistem-informasi-geografis-sig">Pengindraan Jauh dan Sistem Informasi Geografis (SIG)&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik mengkaji hakikat Penginderaan Jauh (PJ) dan Sistem Informasi Geografis SIG sebagai alat (tools) dalam kajian dan penelitian geografi melalui pengamatan citra dan data digital, diskusi dan tanya jawab tentang pemanfaatan citra dalam kajian dan/atau penelitian geografi. Peserta didik juga melakukan penelitian geografi secara kelompok dengan bimbingan guru untuk merancang dan melaksanakan penelitian “sederhana” dengan tahapan identifikasi masalah, perumusan masalah, pemgumpulan data, pengolahan data, analisis data, kesimpulan dan menyajikan hasilnya.&lt;/p>
&lt;h3 id="interaksi-antar-wilayah-pengembangan-jejaring-transportasi-dan-pengembangan-wilayah">Interaksi Antar Wilayah, Pengembangan Jejaring Transportasi, dan Pengembangan Wilayah&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis fenomena interaksi antar wilayah, jejaring transportasi, dan pengembangan wilayah melalui pengamatan langsung fenomena di wilayah sekitar siswa dan tidak langsung melalui sumber-sumber digital dan cetak, berbagi informasi jejaring informasi antar siswa, dan diskusi kelompok permasalahan interaksi antar wilayah dan transfortasi. Peserta didik juga menemukan pola interaksi antar wilayah dengan jejaring transportasinya untuk pengembangan wilayah melalui kerja kelompok yang dibimbing guru dengan tahapan identifikasi dan perumusan masalah, pengumpulan data, pengolahan data, analisis data dan kesimpulan, serta menyajikan hasil analisis dan pembahasannya.&lt;/p>
&lt;h3 id="kerjasama-antara-negara-maju-dan-negara-berkembang-untuk-pengembangan-kepentingan-nasional">Kerjasama Antara Negara Maju dan Negara Berkembang untuk Pengembangan Kepentingan Nasional&lt;/h3>
&lt;p>Peserta didik menganalisis karakteristik dan dinamika kerjasama antara negara maju dan berkembang yang berlangsung selama ini melalui pembelajaran kooperatif dengan membaca sumber-sumber dan media yang relevan. Peserta didik juga merancang kerjasama antara Indonesia dengan negara lain baik negara maju dan berkembang untuk kepentingan nasional melalui kegiatan diskusi dan kerja kelompok yang dibimbing guru sebagai fasilitator.&lt;/p>
&lt;h3 id="sasaran-kompetensi-yang-diharapkan">Sasaran Kompetensi yang Diharapkan&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Kesadaran berinteraksi secara santun, terbuka, dan komunikatif dalam keberagaman masyarakat.&lt;/li>
&lt;li>Kemampuan menerapkan ilmu dan teknologi, untuk memecahkan masalah yang kompleks.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>